<file>
<pb n="1"/>
﻿
<group>仁俊法師全集</group>
<img n="V1\仁俊法師.jpg"/>
<img n="V1\仁俊法師1.jpg"/>
<img n="V1\仁俊法師2.jpg"/>
<pb n="1"/>
<article>仁俊長老簡介</article>
仁俊法師，江蘇泰興人，
<year>西元一九一九年（民國八年）出生</year>。
<year>七歲</year>時於家鄉黃橋傳道和尚座下出家，並入村塾讀書。
<year>十七歲</year>受具足戒，
<year>二十歲</year>到常州「天寧寺佛學院」受學。
<year>一九四一年</year>，得知廈門「閩南佛學院」招生，千里負笈，考入閩院受學。
<year>一九四三年</year>畢業，回「天寧寺」任執事。三年後應杭州「武林佛學院」之請，到武院任教。
<year>一九四八年</year>，轉赴上海「靜安佛學院」任教。
<year>一九四九年</year>以大陸國共戰事惡化，京滬形勢緊張，輾轉到廈門，繼而轉赴香港。在香
港四年，曾隨印順法師住在青山「淨業林」，同住者有演培、續明、常覺諸師。
<year>一九五三年</year>，以印公導師年前去臺灣，仁法師亦申請入臺，住在新竹青草湖「福嚴精
舍」。印公導師創設「福嚴佛學院」，仁法師即在佛學院任教。在香港同住的演培、續明諸師，
也先後抵臺，追隨印公導師，實現導師內修外弘的理想。其後仁法師並曾於南投「碧山岩」與屏
東「東山寺」短駐。
<year>一九六○年</year>前後，在臺北新店建「同淨蘭若」，在當地弘化。
<year>一九七三年</year>，應「美國佛教會」之請，赴紐約任「大覺寺」住持，並任「美國佛教會」副會長。
<year>一九七七年底</year>，辭「大覺寺」住持。翌年，移居「法王寺」靜修。
<year>一九七九年</year>又移居同淨學舍。
<year>一九八○至一九八四年</year>任「美國佛教會」會長。
<year>一九九○年</year>設「同淨蘭若」於新澤西州定期講經說法，並成立「眾姓文教基金會」，
主要資助有心向學之僧青年。
<year>一九九三年</year>為轉美國度假之風，令學人多得法益，創辦名為「佛法度假」之假期佛法講習。
<year>一九九六年</year>成立「印順導師基金會」以宏揚純正佛法。
<year>一九九七年</year>創辦<bf>《正覺之音》</bf>。
<year>二○○二年六月</year>復任「美國佛教會」會長。
<year>二○○四年</year>初力薦美籍上座比丘菩提法師接任而堅辭「印順導師基金會」董事長職。
旋為基金會恭請為榮譽董事長。仁法師除就近在新澤西「同淨蘭若」、紐約「東初禪寺」、「大
覺寺」、「莊嚴寺」、及美西、美南各佛教社團講經弘法不輟，並經常應邀遠赴海外，如南美、
加拿大、台灣、大陸、香港、新加波等地弘法。仁法師筆耕不息，來美之前，臺灣的<bf>《海潮音》</bf>
<pb n="2"/>
月刊每期都有仁法師的文章。來美之後，文章仍散見於臺灣的<bf>《菩提樹》</bf>、<bf>《慧炬月刊》</bf>，以及

美國的<bf>《美佛慧訊》</bf>、與<bf>《正覺之音》</bf>。
<year>二○一一年</year>在台灣往生。

<pb n="1"/>
<article>生命可貴作業必慎</article>

<sr>仁俊法師著</sr>

　　人類對一切事物儘管好惡不同，但對生命總是最愛好的。生命雖然有生滅的，但卻有三世相
續性：向前看，它承受著無限複雜的業因影響；往後看，它開展出無限複雜的果報事實；從現在
看，它正從無限複雜的意志中創造一切。宇宙乃是縱橫無垠的生命軌網，這軌網中馳騁著無限的
生命活力，就中人類的生命活力比一切動物都格外強大。人類善於運用生命活力則相安，否則，
就相衝起來。因此，人類不應只關心自己的生命，更應重視由運用生命力所得的結果而詳加審決
。

　　宗教家最重視生命問題，運用其無限心智，總是為著揭開生命之謎。世間宗教對生命的來源
，大致都認為是從天生，或從神生，我稱之為祂給生命觀。祂們著重在找出產生一切的實因，肯
定著這實因能生一切，在所生的一切中，莫不從人類開始說起。天神是生命的起源，人是天神的
後裔，借父子的名目穩建宗教的情操，這不但是情的感引，實是為著說明生命的由來和著落。信
奉祂給的生命觀，都虔誠地肯定生命不滅，靈魂得救。生命的升墮操之於神，而不操之於己，這
樣，人就成為神的傀儡，不能把握生命了。

　　佛教主張自造生命觀，與祂給生命觀恰好相反。從緣起假我上建立的生命觀，絕不承認有一
能生生命的實因，祇是壽、煖、識的綜合作用。此三者中識是生命的主體，餘二是識受生的憑藉
。依一分經說，識決不會消滅—l—「真識不滅」，它像相續的瀑流永遠奔瀉不已，這象徵著生
命的延續無盡。不常不斷的三世生命觀，最不易為「順世」者所信受。用膚淺的現實眼光看生命
，對它的含蘊力、演化力都不能測其究竟。否定過未，只談現在，縱然肯定人生價值，發揮人生
德能，其實太有限了。柲奧而難以索解的生命問題，世間智者只有以「罕言命」的態度了之。後
來雖也談到「命」的問題，總是同天連在一起說，對現實而難知的生命底蘊卻不十分措意。把命
看得太高玄，不一直從人生上說明它，有敬畏心的存著對天負責的觀念；存詐術心的就以天命為
護符；存殺奪心的根本不知道什麼叫天命，逞心快意的砍斫一番。中國固有文化對生命負責的一
面說得不夠明警透闢，一旦時代思潮湧入或內部變亂蜂起之際，群心真空，作其滲透，受其鼓動
，與此頗有關係。中國人的善惡觀，不專從自身上著眼，而是「近在自身，遠在子孫」（在此種
思想的影響下，造成「族誅」的慘酷濫刑），自身同造的業，現在沒有受到報應，就推到子孫身
<pb n="2"/>
上，這叫做自作業他受報，與因果律根本不合。因此，有的人只要有了兒子和錢的話，老了就預
備納福，對未來的業報和生命很少顧慮到，大都存著「罷了吧」的念頭，這是由「靜」而「斷」
的生命觀。西方民族則不然，在宗教的信奉下，以上帝為第一，以生天國為最高目標，兒子和財
富在他們心目中看得並不太重要。一切努力都為著生天的準備，愈努力愈有生天的把握，對養老
與納福看作是不光榮的事。罷了吧的觀念他們是最討厭的，這是由「動」而「進」的生命觀。雖
然他們的生命進展到某種階段——生天國享欲樂就認為滿足了，但對未來的生命總預先有一番充
分準備。西方宗教對過去生命雖不承認是自造的，但對現在和未來的生命卻看得極其重要；對未
來生命又比現在生命看得更重要。這是以現在為過渡而以未來為歸宿的生命觀，比中國人只著重
現在而漠視未來的生命觀看得長遠些。但是與佛教的生命觀相比，我們都卻抹煞了前一段——不
承認無始生命的展轉性，對生命深義沒有圓徹的體認。佛教的生命觀是向前推遠看，向後拉長看
，向現實的錯綜活動看，就體會到現在生命必然受著過去生命的影響，而現在生命又是未來生命
開展的先驅。善惡業不從曠遠無盡的生命上說明，人對善的操守與惡的拒斥就難以堅定到底，作
善的有時境遇極壞，甚至以身殉道；作惡的有時境遇極佳，可能終身富貴，為善不足作惡有餘的
人，就是為這種事相蠱惑著。善惡全是生命力的表現，從生命中表現出來，當然還是結歸於生命
。生命中的業種長期保持著，到眾緣成熟時就自然現行。這同良莠的種子播在田裏，受到日光雨
露的蒸潤，就必然抽芽一樣。體察善惡的業因，都由自己的生命而發動，而承受，才能提高眼光
澈見世事的真相，才能知所警惕，知所勤勉，這種觀念，中國人特別值得提倡。

　　佛教時常從相續邊說明生命流轉的情形，有情是一群群的生命現象，這現象中含有無限複雜
的影響力，自他的生命就從這無限複雜的影響中而釀造，而生起。看來，雖然這一群群的生命作
用過去了，因為影響——業力不滅，所以新的生命依然出現。業力相續，生命不斷，從淨業中安
頓生命，改造生命，進而完成生命，這是佛教說生命相續的意趣。生命的如幻來去，苦於無法徵
信，據佛經說，得了三昧或「淨天眼」，就能自識宿命。這如科學家用最精製的望遠鏡，就能看
到無數的星球——世界一樣。未來的新生命就像「影移日續，日移影續」似的，總是在六道中來
往不停。與染業相應的生命，到了相當時期，就非死不可，非生不可，在即死即生的相續中，自
己絲毫作不得主。與淨業相應的生命，以大悲願力薰潤微分煩惱，或長或短，聽其自主。轉流門
中的生命，同帶著眼罩牽磨的牛一樣，老是苦迫地跑個不停。悲願門中的生命，同乘飛機抓著引
擎一般，行止升降，無不如意。凡夫的生命總是在狹長而痛苦的生命線上掙扎著，受著時空的限
制而討厭它，卻偏又推不開它，痛苦就在時空促狹的限制下產生出來。被這個時空限制著，就不
能進入另一個時空中去，對這個時空的種種磨折忍受不了，逼得想遷移到另一個時空而避免它，
<pb n="3"/>
由於有情的心量有限，形成環境的分野，這自然安頓不下來。聖者的生命總是在寬闊而自在的生
命線往來無礙，不受時空限制而能轉變時空，從這個時空而能進入無量無邊的時空中去，處處能
安頓生命。凡夫的生命是有繫屬的，聖者的生命是無繫屬的。時空的有限與無限，繫於有情業行
的有限與無限，染行有限，淨行無限。以自我為中心的一切業行都是有限的，以他人為中心的一
切業行都是無限的。以無限的淨行改變時空——特別是空間，無限的時空就能讓生命安頓下來。
世間宗教的世界觀是豎面——直上直下的，佛教的世界觀是以橫面為主而包含得豎面，前者是有
限的立體世界，後者是無限的複面世界。神教者形容豎面世界如何的美滿、快樂，勸人生到那裏
去，其實小得太可憐，生命大用難以發揮。佛教的世界觀有淨有穢，讚淨令羨，詳穢啟悲，而大
心之士，則寧捨淨土而生濁世。從無量無邊的世界中隨機適性的發揮無盡的生命大用，佛教生命
觀的超勝在此。生命向豎的方面昇華，就同登寶塔一樣，到了頂層就無路可通。生命向橫的方面
發展，就同乘水陸兩用吉甫環遊世界一樣，對大宇長宙總是觀賞不盡。於（天）上不戀，居（人
）中不厭，入（地獄）下不墮，從橫面的人間擴展到直上——天國直下——地獄均使之人間化，
淨化人的無盡心行與無盡業行，做到不滯於上，不墮於下，而卻把上下都莊嚴得同人間淨土一樣
。佛弟子應從這樣的心境上，建立起淨行無限的生命觀。

　　生命有了真信念大願力在前面領導著，才不會走上邪徑曲途。從真信念中運用生命，從大願
力中造作事業，則一切便納入正軌。業是自己當下所表現出來的行為，止業作業全由自己操縱。
人的特性在能作業，人文界的一切無不從作業而來。知道自己應該做什麼，這是人類所獨具的靈
知作用。學佛就是為了要作更多的淨業，從行願精進中實踐淨業，生命才不會被愛染纏縛著。業
力能決定一切，也能改變一切，直從當前的業辨察善惡，善則作，惡則止，這必須自己有最正確
最豐富的慧解才成。人類前途的禍福，決定於當前的一念，不為這一念蒙蔽著，生命的光輝才能
照徹無限前途。由命造業，從業成命，轉染命而成慧命，全賴廣作淨業。生命可貴，作業必慎！

　　<sr>（選自慈明雜誌）</sr>


<pb n="1"/>
<article>略說佛教因果</article>

<sr>仁俊法師著</sr>
<sr>選自海潮音雜誌</sr>

　　佛教所說的因果，是建立在不可動搖的理論與事實上的；理解了因果的理論與事實，對世出
世間的一切潛性與顯相，則能洞徹無疑。約這一意義說，證明佛教所闡揚的因果，實是恰如其分
的說明一切事相的來龍去脈，非但毫無愚弄作用，且更具有對治一切邪因邪果的偉大效用。佛教
建立因果的動機，首先是將一切有情從邪因邪果中引進到正因正果中來；信解了正因正果，心行
則能自動自警的力趣於正。從因果果因的複雜性上看，真夠深微而難以了知，所以，「世間智者
」雖也講因說果，但因對它的深微性沒有體悟，總不能直從自身上把握因果的真義。佛法的因果
主要是從自身上講起，了知自身無實性，無真我，乃是由因緣幻合所引起的相續的生命之流，因
果就建立在相續的生命流上。生命必依時空而存活，從時間上認定著「三世」，生命流上的因因
果果才信得切。

　　一切因果的創變者——生命，離了生命，一切因果就沒法談了。因果是由生命的活動，所表
現出的無限現象，生命是由因果的支配所演化出的無量有情，二者有著連鎖性的關係。生命最神
秘的是個生字，生，是指每一個生命都在長期的引續下去，向前看有過去的生命，向後看有未來
的生命，向中看有現在的生命，過去的生命為因，現在的生命是果。同時，現在的生命為因，未
來的生命是果；生命之流就這樣的三世三世的流下去。有情界到處結織成因果網絡，各自的活動
，就各自拘限在各自的因果網絡上。世俗因緣所引生的世俗因果的生命現象大都如此。這種因果
就理論上說，似乎太機械，就事實上說，似乎太平凡，但卻是世間實相。講因果，信得了這，才
能接受高深因果的理論與事實。從因果的恒轉上看，確是可變的，真能改變因果的惟有人，能改
變因果則能創造因果。生命之路—因果，這條路大有寬狹明暗之別：迷信邪因邪果則最極狹暗，
正信正因正果則非常寬明。因果本身給人的啟示：將生命之路先闢得寬明了。

　　人類的得救，是自救自，雖然也需要他力相助，但那僅是增上緣，自心才是得救的因緣。視
自心為因緣之本，理會到一切因果皆此因緣所生，而此因緣乃是心熏心、心生心相依而起的。因
果既離不開緣起的心，那末，把握現前的心（意識），注察其最微的動念—因，以法以智熏培而
糾導它，就會感到好果。人類生命的真轉機—抉擇因果，在因上抉擇得精密正確，果上就免得許
<pb n="2"/>
多紆曲波折。佛法教人「慎因」「畏因」，都是要人重視因！

　　業行的律則——因果，有因一定要感果的，這是約因已種而果快成熟說的，假使因雖種而尚
未成果，新的強有力的因透入了心坎，它就會多少起著變化，甚或全部改觀。這與宿命論所講的
不同。因果能起變化，當然就能進步。佛法倡說世間因果，用意即在於由變化而臻於淨化，由惡
而向於善，是進化的基礎。陷在流轉中的有情，受著種種障覆，總是退化多於進化。這，一切通
在惡未止而善未行，對於善惡因果的本質還未清楚。對治這，祇有弘宣五戒十善，以此為因而感
果，再由果上而踐因，生生世世則能以人生而上進。正因果中養成的正式心境，對己則不敢貪縱
，對人則不肯刻暴，茲福觀念由此而來。這是人間的和善之本；和善中的相互提攜，一切才能進
化。一分科學者的進化觀，著眼在由物而人的競爭上，進成退敗的世相是如此，但因競爭而引起
的鬥爭、殺害，許多處又顯得退化了。依佛法說，動物雖有進化的潛能，但因種種限制，決不能
真實進化，一定要捨了物生而取得了人生，明因果，持戒善，才能步入進化之程。從自家一個個
的生命上講進化，這在特重見（到才）知（到）的物質實驗者很難相信。但是，佛法從現象的推
知與智慧的證知上，確是如此。蔽於見知的人，總是將現生孤立起來看，一死就都完了，這談到
進化嗎？佛法徹見到這弊端，故以推知與證知說明生命的繼續相引。人類生命的特徵—靈知性強
，進化，即是靈知性向正確方面一直發展。不過，人的靈知一被（染污）無知所掩，就難以進化
。因此，必須以善行扶植靈知，進化始能趣入定向。在善行的進化中講因果，這是人生進化的開
始。

　　人，知道生命無盡，而又信得生命進化，便能提起積極精神。人類社會最大的穩定力：是各
人「確信業報由各自負責」。這個觀念一遍透了，自潔自好，自強自立的風氣才播得開。

　　進化，專限在世間上說，不夠徹底，有漏戒善中的凡夫，觀慧薄弱，一著果而昧因就難進化
了。因此，佛教才又說轉染為淨的因果。這一層因果著重在出世間。世間的一切是無常，是蒙蔽
，有進也有退。所以，真實的進化必須於淨化中求。三乘聖者都是於淨化中求進化的。淨化之因
是（八正）道，淨化之果是（擇）滅（無為）。依八正道而起信起行，則能悟滅而得淨。生活在
淨化中，一切盡是赤裸光灼，鑒徹無礙。這樣的生命所表現的，不但超世也能化世。有情誤認染
欲為美，這都是偏著在事境的艷麗的一面，而忽視了理境的空淨的一面。為艷境迷陷的人多極了
，要躍出這個陷坑，非悟入空淨的理境不成。世間的宗教與「淨道」（四禪、四無量、四無色）
，雖也能相對淨化，但不能絕對淨化，惟有八正道才能絕對淨化。自利之根—淨，這個根徹底淨
<pb n="3"/>
了，淨他的淨力才會充實。淨化的法味熏得深了，雖不能立即轉染成淨，至少不會粘得渾身泥滓
。在淨化過程中不昧因果，在世間事行上才能扭轉因果，這是凡聖迷悟的關鍵，撥開了這道關鍵
，才能出迷入悟。

　　學佛最重要的：把握凡聖之辨，把握由凡入聖之念。這一念深牢了，轉染成淨就不遠了。我
們應該重視這一念，護持這一念。

　　生命淨化到無繫（縛）無（流）轉，約價值說，已比世間的神或賢聖高得多。一分的二乘到
此境地，出世而感到無事可「作」，安寂地等著入滅。重自淨而忽於淨他，當然要受到彈斥。大
乘是自淨與淨他同樣重視，因果觀才圓純了。這一層因果，是就六度與大菩提說的。因位上不計
時劫而廣修六度，從法相的分別抉擇而契入諸法實性，從法性的冥會默照而斷盡一切惑習，便能
證大菩提。最超勝的因果—因滿而果圓，因滿了所應作的盡作了，果圓了所應（適）應的盡應了
。從諸佛菩薩的悲願上看，所作所應則又是無盡的。因此，雖然證得佛果，亦可示現菩薩因身而
度生；同樣的，雖在菩薩因位，亦可暫現佛陀果身而度生；這種回果而向因，由因而現果的大用
，顯示了無限的自由。佛法的根本意趣—徹底自由，這是於智證悲行的融徹中實現的，因果的最
高的理論與事實—泯除限制。生命到達這種境域，才能面對而深入一切因果果因中去，將有漏的
趣寂的根性，一齊接引到圓純的因果中來。

　　學佛法，劈頭就得選一個正大的因，因選得大而培得足，果才會粹美而圓實。一切的因以六
度為最大，一切的果以菩提為最圓；踐此因而趣此果，始能浩蕩敞豁地於因果大道上往來便捷！

　　<sr>五十五年農曆十月二十五日寫於警危室</sr>




</file>