<file>
<pb n="1"/>
﻿
<group>廣欽大師全集</group>
<img n="V1\廣欽老和尚.png"/>
<article>廣公上人事蹟初編（附神異篇）</article>

<sr>承天禪寺編印</sr>

　　<h1>編輯說明</h1>
　　<sr>編者</sr>

　　廣公上人事蹟初編，是於民國七十五年五月初版，是在廣公圓寂後不久，蒐集報章雜誌
所發表有關廣公的文章，倉卒成書，當時共印五仟冊，出書後發現錯誤太多，於再版時，已
予改正。

　　初版出書後，不到幾個月，即迅速為人索光。故於同年九月，再版五仟冊。初版再版，
均以三十二開本出書。三版即改為二十五開本。在內容方面，初版再版的文章，全部相同。
再版除了改正初版文字的錯誤外，並按文章發表的時間先後編排。到第三版，方加入「廣公
上人與宣化長老對話錄」，及最後的「神異篇」。在照片方面，加入承天禪寺重建前的三聖
殿與廣公紀念堂等照片。又有廣公生活舊照，及圓寂前兩天的活動照片數幀。民國八十一年
二月再加入「念南無阿彌陀佛，就是『總誦』」。

　　本事蹟初版再版三版，每版印五仟冊，出書後，均迅速為人索光。在第四版時，有人建
議將前三版改正的部份，作一說明，當時因常住事務煩忙，不遑改正，故在此特予說明。

　　<h1>廣欽老和尚事略</h1>

　　老和尚於遜清光緒十八年十月二十六日，誕生於福建省惠安縣黃姓家中。因家境清寒，
其兄無錢娶妻，師四歲，父母將其賣至晉江縣城南門外李家作養子，父李樹，母林菜。師自
幼即體弱多病，惟宿其慧根，隨母奉佛茹素。稍長，養父母相繼去世，所遺田地，近親覬覦
<pb n="2"/>
之。師深感世事無常，頓萌出家之念，遂將田地分送近親，投泉州承天寺出家。

　　承天寺之方丈上轉下塵老和尚，命師皈依修苦行之上瑞下芳法師。瑞公即命師作外坡職
事，如種菜除草等。其後由於特殊因緣，曾往南洋有年，迨返承天寺，年已三十有三，方在
上瑞下芳法師座下披剃，法名照敬，字廣欽。師出家之後，專志苦修，食人所不食，為人所
不為，常坐不臥，一心念佛。

　　民國二十二年，師謁莆田縣囊山慈壽禪寺妙義老和尚求戒，時年四十二。具戒歸來，師
決志進一步潛修。遂請得上轉下塵老和尚之應允，攜帶簡單衣物及十餘斤米，前往泉州城北
清源山，覓得半山岩壁石洞為安身之處。師在深山洞中坐禪念佛，米盡糧絕，即以樹薯、野
果充飢，山中多猴虎，久之，人獸相處了無畏懼，遂有猿猴獻果、猛虎皈依之事，「伏虎師
」之雅號乃不脛而走。

　　師常入定，曾一定數月，不食不動，甚或鼻息全無，眾人誤謂師已圓寂，屢請方丈準備
火化。時律宗高僧弘一大師，卓錫永春普濟寺，聞之，趕至承天寺，即同方丈上轉下塵老和
尚等數人上山探之，方曉師在定中，甚為讚嘆，乃彈指三下，請師出定。

　　凡茲歲月，已歷一十三載，民國三十四年（乙酉）師下山返承天寺，次年秋掛搭於廈門
南普陀，住後山石洞禮佛。民國三十六年（丁亥）師年五十有六，於農曆六月十五日由廈門
乘英航號輪船渡海來台，十六日午抵基隆，先在極樂寺、靈泉寺、最勝寺等處掛搭，七月初
，復往台北芝山岩，中秋後再往新店吊橋南岸半山上之日式空屋，是時亦常往返於台北法華
寺，於該寺有夜度日本鬼魂之事。

　　民國三十七年（戊子）春，師於新店街後山壁間鑿石洞，命名廣明岩（今之廣明寺），
四十年再於右後方上側大石壁雕「阿彌陀佛」大石像，左下鑿石洞（現廣照寺內天君殿）；
大佛龕總高二丈六尺，寬一丈九尺，深九尺，佛身高二丈一尺，蓮座寬八尺，深六尺，高三
尺，是乃開台灣鑿石佛風氣之先。

　　四十年（辛卯）十一月，師聞土城三峽交界處成福山上有一天然古洞，即率徒四人，攀
藤而上，果獲一大石洞，高兩丈餘，長數丈，深可兩丈。師是夜獨住洞中，洞口朝東，日月
<pb n="3"/>
甫升，光霞入洞，故師以「日月洞」三字名之。洞頂有泉，而泉水清澈，飲之甘美可口，神
清氣朗。自此師復過隱居之生活，四十一年五月始蓋洞外木屋三間，中奉「地藏菩薩」聖像
。師留山三年，並於洞頂另蓋茅棚接引弟子同修。四十二年二月師又上山頂大石前搭一小棚
自住。

　　四十四年（乙未）三月，板橋信眾在北縣土城火山購地供師，即今承天寺所在，該地原
係一片竹林，人跡罕到。師等由小徑入林，砍竹約三尺見方，並將砍下之竹編為床榻，上敷
細草，趺坐其上，謂隨眾曰：「坐此甚好，汝等可返。」五月間，闢地搭蓋瓦屋一間，供奉
佛像。次年再回新店廣照寺。

　　四十七年（戊戌）年底，師復返火山。次年（己亥）又添茅棚數間。四十九年（庚子）
四月，興建大雄寶殿，為紀念祖庭，命名「承天禪寺」，火山則稱「清源山」。五十一年再
建三聖殿。

　　五十二年（癸卯），是年師七十二歲，曾應善信之請，往花蓮天祥住數月，協建祥德寺
，（今天峰塔即師當時茅亭禪坐之位），旋應中部弟子請至台中龍井山上之南寮，創建廣龍
寺。五十三年（甲辰），師再返土城承天寺，年底建山門，並將茅棚改建鋼筋水泥之方丈室
，相繼於五十四年九月建齋堂及廚房，承天寺的初步建設，於是完成。

　　承天禪寺初期之磚瓦房，係匆促建成。時日既久，地基陷落，牆壁龜裂，故於民國六十
五年春，開始重建。首先將三聖殿前之女眾寮房，改建成兩層鋼筋水泥樓房。次年秋，開山
整地，拆除舊有之三聖殿、齋堂、廚房、大雄寶殿、男眾寮房及方丈室等。六十七年春，於
大雄寶殿原址上，建三聖殿與兩層寮房，再依山坡地形，建祖師堂；於齋堂原址，復建兩層
齋堂及廚房。六十八年啟建新大殿。七十二年大悲樓於新大殿右側山坡下奠基，今大悲樓結
構體已近竣工。

　　民國五十八年，師又於土城鄉公所右後方，創建廣承岩。六十七年，該岩復建華藏塔，
其後大雄寶殿、兩廂禪房、地下室、藏經閣、羅漢殿、講堂及上下樓禪房，亦陸續建成，後
又翻蓋地藏殿等，完成現今之新貌。廣承岩之建築，由傳斌法師主其事。

<pb n="4"/>
　　七十一年（壬戌）九月，師又派隨侍左右十多年之弟子傳聞法師至高雄縣六龜鄉寶來村
，創建「妙通寺」。迄今大雄寶殿、五觀堂、念佛堂、女眾寮房均已落成，行將供師靈骨之
「靈山寶塔」亦正興建中。

　　七十三年七月，師移錫該寺，並於七十四年十月傳授三壇大戒，求戒之四眾弟子，多達
數千，並啟建水陸大法會，廣度眾生，盛況空前。

　　師起居簡樸，平易謙和，縱年近百齡，行不用拄杖，不用人攙，身輕體健，動作敏捷，
住則常坐不臥，並時坐於室外，或露天、或廊簷下。食則自七十八歲，改以流質。

　　七十四年歲末，師以看承天禪寺之大悲樓建築為名，急欲返北，農曆十二月二十五日由
傳悔法師南下，二十六日迎師回承天寺，北部四眾聞訊莫不蜂擁以至，次年正月初一清晨，
師召集各分院負重任之弟子及承天寺大眾，一一囑咐，並言圓寂後火化，靈骨分別供於承天
寺、廣承岩、妙通寺三處。早齋後即示意欲返妙通寺，眾以師意既堅，不敢強留，即送師南
下。

　　師抵妙通寺後，日以繼夜念佛，有時自己親打木魚並囑弟子一起念佛。初五，師瞻視清
澈，定靜安詳，毫無異樣。午後二時左右，忽告眾曰「無來亦無去，沒有事」之語，並向徒
眾頷首莞爾，安坐閉目。少頃，眾見師不動，趨前細察，乃知師已於念佛聲中，安然圓寂。

　　綜師一生，貧苦孤露，堅毅篤樸，宿慧萌芽，潛修百苦，卒致徹悟。渡海來台，冥陽兩
度，禽獸馴歸，更以禪悅代替火食，歷半生歲月，其昭示修行之典範，踐履頭陀苦行之正則
，誠堪與古德共讚。惜以眾生福薄，遽爾示寂。惟願不捨悲智，再駕慈航，廣度群迷，導歸
淨土，共成無上菩提，不勝馨香禱祝者也。

　　<sr>廣欽老和尚圓寂贊頌委員會
　　中華民國七十五年二月二十八日</sr>

　　師駐錫承天禪寺，自民國四十四年三月起，至七十三年七月，移錫妙通寺止，前後共計
三十餘年。民國七十三年春，妙通寺初建，農曆二月大悲法會後，師即去妙通寺，去前示意
<pb n="5"/>
，每月大悲法會時，即會返山，如是每月台北高雄，兩地奔波。至五月份大悲法會，師雖回
山，適逢北部有名的「六三」水災，承天路口的積水，深及腰際，車輛不能通過，參加大悲
法會的信眾，只有六七個人，從此以後，承天禪寺的大悲法會，老人即不再返山了。

　　是年農曆七月，承天寺啟建地藏法會時，老人再返清源。可是沒有等到法會圓滿，在當
月中旬，就去妙通寺了。及至十月，老人九十晉三華誕時，又回承天禪寺慶祝，在祝壽佛七
中，老人向四眾弟子宣佈了來年傳戒地點，改在妙通寺。（編者補述）

　　<h1>我與廣欽老和尚的因緣</h1>
　　<sr>林覺非</sr>

　　<h2>承天禪寺飛來塔</h2>

　　丙戌（民國卅五年）端午節後，余由原籍福建永春來泉（泉州府現為晉江縣）訪同學王
君，告作渡台之遊，得王君贊許，並謂伊有帆船一艘，專駛泉台，惜船於日前出海，汝暫住
我處，俟船回來搭往可也，余於是留住候船。

　　余素嗜山水，喜遊訪名勝古蹟，次晨即遊承天寺，該寺位於泉州城中，略偏東門，為泉
城三大叢林（承天、開元、崇福）歷史最古之梵剎。由南大街走承天寺，即抵寺前山門，壁
上有「月台倒影」四大字，內有數大石龜，經四天王殿，由青石甬道，過放生池橋，可直達
大雄寶殿外之平台，在甬道旁，有兩石塔對峙，高寬（高丈許、寬僅數尺）模形均同。所異
者，一塔潔淨如洗，可謂一塵不染，聞蒼蠅停息塔上，均尾朝天，絕不頭部向上。另一塔則
滿堆島糞，髒穢不堪。

　　據傳：寺中前有一僧，專事苦工，素鮮言笑，一日忽傳京城詔至（朝代未詳）謂帝夢太
后囑請福建泉州承天寺得道高僧，晉京為伊超度事。寺中當即遴選一班僧儀修德俱優者應詔
前往，臨行時該苦工僧突上前請求同往，諸僧曰：「汝不諳佛事，何得同去？」苦工僧曰：
「我雖不諳佛事，然可助汝等肩挑行李。」諸僧因感其平時勤謹操勞，不計苦累，遂許同行
。

<pb n="6"/>
　　抵京至午門外，帝宣眾僧入朝，諸僧皆入，獨苦工僧佇立不動，帝問何故不入？曰：「
地下有佛，弗敢妄跨而過也！」帝強欲之入，苦工僧則俯身以頭頂地，兩足朝天，翻筋斗而
進。帝奇之，命掘地，得金剛經一部。至是帝知太后欲請得道高僧者，即此人也。遂虔誠親
為厚待，帝請示超薦時應備諸事，曰：「除諸僧按照超薦儀式舉行外，可另搭一台，上供香
案，中插太后魂幡。」在法書中，苦工僧突率帝登台，舉幡三搖，而誦偈曰：「我本不來，
是汝偏愛，一念不生，超生天界。」帝立見太后現於雲端，向僧拜謝，冉冉上昇。

　　法事畢，諸僧辭歸，帝獨留苦工僧，並親自侍遊於御花園及京都諸名勝。一日行經一石
塔旁，僧忽止步凝視石塔。帝<ask>問：</ask>「師愛此塔乎？朕當命工拆下運送師處。」僧
曰：「陛下如肯相送，衲自取回。」言罷以袖一拂，塔竟收藏袖中，遂即向帝合十辭謝而去
，帝命人追送，已無蹤影。回抵承天寺，諸僧尚在途中。諸僧抵寺後，其中有人識謂苦工僧
曰：「汝既超度太后，帝當厚賜於汝，可否分沾大眾？」苦工僧曰：「有之，第恐大家拿不
動耳。」即從袖中倒出此塔，豎於甬道旁，故名「飛來塔」。後人雇工重建同樣一塔與對。
不久該苦工僧即離去。

　　又一傳：福建漳州南山寺，有一龍褲祖師者，其行蹟與上述同，唯偕帝遊時，祖師輒注
視帝之龍袍，帝<ask>問：</ask>「師愛此袍否？」師即拈褲笑曰：「褲破矣！」帝隨脫龍袍
，命工改製師褲奉送，師穿褲辭歸，故得名「龍褲祖師」。是否龍褲祖師即係承天寺之苦工
僧，未得詳查，弗敢妄斷。

　　<h2>初見廣師宿緣深</h2>

　　大雄寶殿正面有三門，中門上懸一豎匾，兩邊雕龍，中有「敕賜承天禪寺」等金字。左
邊大門內，即師趺坐處也，右邊大門內，有一老僧專司大殿香燭。余見師垂目趺坐，忽憶古
小說中，常有禪師之稱，惟迄未見過坐禪真相，今見師坐，內心頓生無限歡喜與崇敬，有甚
於突獲至寶之感。然不敢妄加驚動，只得在旁靜候。嗣有一小沙彌從內呼師名，告以奉庫頭
師命分錢與師，略談數語即去。余乘機向師鞠躬一禮（時尚不懂合十）向前請示。師<ask>問
：</ask>「汝何方人？來此何事？」余將原籍居處及暫住友處候舟渡台事詳告，師聞及此止
問而云：「汝鮮來此，寺中地方甚廣，可到各殿參觀。」余當即進入大殿，略為一轉，回視
師又靜坐矣！然余對師之心向，如受不可言喻之吸力所吸引，全部遊興均集中於師身上，似
<pb n="7"/>
有半步不肯與離者。旋又一僧與師談話，余得再次近師，時師似有厭煩，即謂：「汝既是永
春來者，寺中有一老僧，是汝鄰縣（德化）秀才，汝是讀書人，我帶汝進去見他，也可聆他
談談佛法，增長智慧。」言罷立即下座，帶余入內。至客堂，為余簡介於老秀才僧（老秀才
俗姓賴，家甚富有，兒孫滿堂，出家已二十餘年，其弟亦一飽學之士，與余有數面之交），
稍敘寒喧，師已回大殿。時老秀才已近古稀之齡，談笑間，滿口只剩一、二長牙，曾出寺中
所印之金剛經、彌陀經、觀世音菩薩普門品等法寶相贈，並概為宣說。余心不在焉，唯唯聆
受略與坐談，即與辭離，並將經請回。出至大殿，又至師側，伺機糾纏，然師惟勉為應付而
已，至日午，余始離寺。

　　午後再遊開元寺（泉城最大寶剎），重瞻東西塔（在開元寺左右分列兩旁，東西對峙，
塔高據泉州府誌載為二十一丈餘，以青石砌成，分八面五層，每層每面正中均雕有不同佛像
一尊，塔尖相傳為七寶銅所製，落日斜照，尚金光燦爛，誠一偉大建築物也）。次晨又至承
天寺，師仍坐大殿左門，見余至，笑顏相迎，情況迥異昨日。師大開話匣，告余曰：「汝欲
去台，可也！亦須汝去，惟汝去後，要與我來信。台灣佛教受日本神教影響，已是僧俗不分
，我與台灣有緣，將渡台建道場度眾生，以我此身，為修佛範，以挽佛教狂瀾，重歸正軌，
此乃吾願，汝須謹記。汝抵台後，尚有一段苦嘗，恐汝不堪忍受。」余<rep>答：</rep>「台
灣如我當去，萬苦莫辭，自願樂受。」師嘆曰：「汝宿業深重，非經苦磨，無由消除，汝既
願受，儘可前往，古云：『有苦自有甜』，望汝遇極苦時，莫退初衷。」余<rep>答：</rep>
「絕無退悔！」即決意拜師，師亦喜諾，謂確有師徒之緣。然其時余唯知一心恭謹，以師禮
待師而已，全然不知求皈依之法。

　　<h2>偕師共遊碧霄岩</h2>

　　從此，除回友處寢食外，餘均隨侍師側，夜必亥後始歸。經旬日，師忽談及在山苦修事
，余好奇念生，問師修處途徑，師云：「汝欲去乎？明早吾與汝同往。」

　　翌晨，天將拂曉，余即至寺，師已先下座，候於殿外平台矣！頭戴草笠，背一地水火風
之布袋，手拄一杖即出寺。出泉州北門，經小街，兩旁店舖老少均喊：「廣欽師！您又上山
耶！」師曰：「吾帶客遊耳，不住山也！」街上眾人皆云：「此位伏虎和尚，離開此地，實
為可惜。」
<pb n="8"/>

　　行數十步，師欲跣足上山，余亦隨之脫鞋，由師寄放一理髮店內，師再至一小舖，買麵
與青菜，為余準備午餐，置於布袋內，不讓余帶。如是出北門，拾級登上清源山（泉州府後
山），先至彌陀岩，再轉碧霄岩，岩在半山右，岩右有一正豎石壁，高可丈許，外掛一大石
，中空成一小洞，洞內寬約五尺，高六、七尺，兩邊各成天然小門，均可通行，惟左門稍寬
（約三尺），最高處，余進入時適可直行。右門寬僅尺許，高則不滿四尺，出入要俯身始過
。洞中有尺許見方之破舊板椅，四週略可通人，此即師面壁十二年（民國二十三年癸酉四十
二歲至三十四年己酉五十四歲）之處所也。洞外餘地不大，有師手植果樹及花數棵。

　　碧霄岩聞為前人所建，早成廢墟，師在洞中入定數月，遠近馳聞，後一歸僑上山謁師，
始捐資重建。岩只一進，佔地不滿十坪，石牆瓦頂，左右兩門，中一大窗，室內空無一物，
亦僅一破舊方板椅耳，師嘆告余曰：「吾將下山時，有一齋姑，要求進住於此，待吾下山，
她卻不肯住下去，任令荒廢，出家人不堪茹苦，可惜！可憐！」

　　再順右邊石級登數十步，至瑞藏岩，師告：「此岩原為吾法師父宏仁老人念佛之所，老
人升西，岩亦空矣！」再往上登至一小廟（係雜神廟），住有廟祝一人，師即取出麵菜，請
其代余作餐。師則自袋中取出水果為餐。

　　餐後略事休息，即從山右尋路歸，經一仙洞，內供仙像一尊，已久缺香煙。再下有齋堂
兩所，相距不遠，堂中齋姑皆以布巾包頭，在園地耕作，堂內僅一、二老齋姑留守作炊。該
齋堂係承天寺之派下，老齋姑與師熟，乃入內喝茶，時日已西斜，諸齋姑適於園中收工回來
準備晚課，師亦辭謝下山。至平地，順遊泉州府之城隍廟，廟後一院，為泉城士紳葉青眼老
先生所創辦之養老院，前弘一大師來泉時，即駐鍚於此（後弘一大師圓寂於泉，其骨灰現供
於承天寺功德堂，骨灰盒約七、八立方寸，裹以黃綾，外書弘一法師靈骨）。時天色已晚，
匆匆轉道北門，取穿寄鞋，即回承天寺。

　　<h2>颱風助結師徒緣</h2>

　　余因久候友船未回，急於去台，自向船行（即船公司）購票，六月十七日，船行通知晚
間九點上船。余向師辭行，臨別時，師曰：「如未去時，可再來談。」余聞師語，知話中有
<pb n="9"/>
話，自思此次恐難成行，然船行既已通知，亦只好上船，一試究竟。

　　午夜十一時，船由南門外新橋碼頭解纜，慢慢由泉州灣出港，是夜月如明鏡，碧天無雲
。船中除七、八船工外，乘客共三十六人，均入艙睡，惟余一人獨坐於桅杆下之舺板上，藉
月光開閱經本（由承天寺請出）。

　　翌晨，天將拂曉，船甫出港口，船頭兩年輕船工，於船邊抽出竹竿，往港中一插，告船
後把舵老者：「一丈二」再一插曰：「八尺矣！」時船底忽有響聲，如遇觸物，船身右傾，
已潮退擱淺矣。船員急跳下持棍抵住傾船。天明後，乘客紛紛跳下沙灘，小孩竟得於沙灘上
挖捕螺蚌。十時許，潮見漲，老舵工命作飯飽餐，準備十二時掛帆出海。

　　正午，大帆業已掛上，老舵工翹首細察天氣，忽喊：「台灣有颱風，今天不能出海矣！
」即命收帆，重駛入港。回至一鎮（惠安秀塗）暫息，至三時許，老舵工又謂：「風候恐能
延至數日，為應乘客之便，船須駛回泉州。」晚七時許，船仍駛回原處。

　　余下船後，即直奔承天寺告師，師已站立於殿外平台上，見余至，哈哈笑謂余曰：「我
知汝將再回，你我師徒緣尚未結，何可行也！」師即擇次日（六月十九日）於大殿後之觀音
殿為余皈依。

　　十九日晨，余虔備香燭果品，供陳觀世音菩薩像前，師教禮佛已，即為余說三皈依，完
成皈依儀禮（皈依者，余為第三人）。事畢，余<ask>問：</ask>「弟子去台心切，不知何時
成行？」師曰：「風可息矣！二十晚當得上船，二十一日出海，二十二日即可抵台。」

　　二十日午後，果得船行通知當晚上船。七時許，余向師辭行，師再三叮囑：「汝須來信
聯絡！」余<rep>答：</rep>「謹遵師命。」臨行師連囑「順風」數句，余拜謝出寺，滿心歡
喜，知此次定可赴台矣！深夜十一時開船，月光皎潔，余則獨坐舺板上閱經。

　　二十一日晨船抵港口，舵工靠岸至其家（海濱）再裝貨品，正午十二時懸帆出海，是日
風平浪靜，烈日高張，舟行海上，一起一伏，朝台順航。至夜余仍坐桅下閱經，月色朗照，
水天相連，偶感宇宙之寬大，此舟之渺小，而傷旅途之茫茫，人生之幻幻。
<pb n="10"/>

　　二十二日初曉，台灣已隱約可見。午前十時，已抵中部公司寮（海線龍港站）矣。老舵
工嚷曰：「我家數代公司舵，航行泉台，如獲順風二十四小時可到，最速者，亦需二十三小
時，於我一生航海中只得數次而已。獨此次航行二十二小時，誠然出人意料之外，亦聞所未
聞也！」余感佛力之無邊，師恩之加被，對師之崇敬益篤。

　　上岸後，即搭北上火車，直抵台北，住家叔寓，即修書稟師，不數日獲師回諭，師仍在
承天。余旋即參加台省國民學校國語教師考試，錄取後，經兩週講習，被派嘉義民族國校服
務，余又作稟，師覆將往廈門南普陀寺。冬間，連奉兩函均未獲覆。卅六年（丁亥）春，余
轉職台北鐵路黨部，再去函稟師，亦未奉覆。四月間，忽奉師諭，決欲來台，尚缺旅費，余
即急匯船資。

　　師於是年農曆五月十五日下午安抵基港登陸。師到台後廣度無邊眾生事，在此無庸多贅
。念師恩未報，寢食難安，敢將承師攜度之一段因緣，謹紀為念。

　　<h1>我與廣欽菩薩的一段因緣</h1>
　　<sr>周宣德</sr>

　　盡形壽九十五年，念佛度眾從未斷，而今捨報，往生極樂淨土，咸盼慈航倒駕，再續前
緣！舉世讚頌的高僧廣欽老和尚，不食人間煙火，夜不倒單，一心念佛，數十年如一日，由
此而得神通妙用，度化了無數眾生。他與我因緣很深，所知他的事蹟也不少，現因講話時間
限制，只能選出三個實例和他在修為上的六項提綱，來證明他是乘願再來的菩薩！

　　<h2>一、超度亡靈，保寺安寧</h2>

　　民國三十九年，我住台北萬華昆明街台糖宿舍，時常到附近的法華寺禮佛，與寺裡的齋
姑認識。她說她原來是該寺信眾代表，自日人住持回國以後，就將該寺給她負責接管。她邀
我每星期天去參加法會並為信眾講經，共進午齋。她說那寺內晚間無人敢住宿，因為深夜有
鬼自動打開房門、窗戶，並且開關電燈	……，種種擾亂動作，使人身心悚然，夜不成眠。每
天在傍晚七時日落後，大家必須離寺另住別處。我聽到這些話，總覺得鬼怪為禍應設法對治
<pb n="11"/>
，心中不免悒悒。有一天午後，我忽然遇到一位身材不高的老和尚路過西寧南路，慢步向南
走，距離法華寺不遠，就趨前向他合十為禮，請問尊號，他回答說：「廣欽。」又問他住在
何處，他說：「沒有一定。」我看他步伐輕飄，目光炯炯，似有道行，就勸他一同進入法華
寺休息。他到寺內首先禮佛，然後走到佛龕左側向西的地板上，跏趺而坐。當時齋姑亟欲為
他準備晚餐，他說：「我不吃飯，只吃水果。」於是我就跑出寺外買了一些香蕉，放在他座
前一張小桌上，任他自取進用。到了天近黃昏時，我暗示齋始們大家離寺，留他過夜，且看
他如何應付鬼道來擾。

　　第二天早晨我們去法華寺，廣公老和尚用手指殿前右側一客房說：「那兒有兩個日本鬼
，你們去翻開榻榻米，取出屍骨，讓我給他們超度。」果然如他所說，齋姑們找到了兩具骷
髏，老和尚叫齋姑把它放進寺前焚化冥紙錢的爐裡燃燒掉，他口中一面念佛號，又像是念往
生咒，之後便回大殿裡說：「已經超度過了。」但當晚齋姑們仍不敢住進寺內。第三天早晨
老和尚仍坐原處，又說右側後面寮房還有一個鬼，囑令如前掀開榻榻米，又發現了一髏骸，
送入化紙爐，老和尚念佛持咒後說道：「他也走了！」第四天早晨，我又去法華寺，齋姑告
訴我：「師父叫我們今晚可以來寺內方丈寮安住。」從此齋姑就放心地邀同數位信徒大膽地
住進寺內，果然無事，一切清淨了。於是我告訴齋姑說：「你們應當拜請他為本寺住持，留
他常住，確保安寧。」

　　我在每天下班後幾乎每晚都到法華寺，請教他修行的經過，知道他在泉州山洞駐錫之初
，以至來台經過等種種奇蹟，想已有很多人知道，將有寫作，這裡就不再贅言了。他這生雖
沒有讀很多經典，只是經由苦行念佛而開悟，當因多生修持，才能具足這種神通！

　　<h2>二、晝夜念佛，一心不亂</h2>

　　我在親近他的初期，總覺得他沒有多研佛典怎能有此神通？屢次請教他修行的方法。他
總是回答說：「你只要淨念佛號，久後達到一心不亂，自然會有感應。」但是我沒聽到他口
出聲音，總覺莫測高深。所以我就在一個週末假期的晚上，特地到寺拜見他老人家，他正在
佛殿中間日本式的一個矮圓桌上，盤腿而坐。我就在他旁邊不遠的椅上也坐下來，在黑夜中
撥開電燈，專心侍候他，每隔一小時或四、五十分鐘，此輕步走向他的座側，細聲向他問道
：「你在做什麼？」他<rep>答：</rep>「念佛！」又問他：「念那尊佛？」他<rep>答：</rep>
<pb n="12"/>
「阿彌陀佛！」如此七、八次都是如是問，如是答。我一夜沒睡，直熬到第二天早上，我再
問他：「您老總說是念佛，可是沒有口動出聲，究竟怎樣念法？」他說：「念佛重在『心念
』、『專精』且晝夜不間斷、不雜亂；但是你們能口念、耳聽、心想就是下手功夫，慢慢自
然就會做到不分晝夜，一心念佛不亂。由於念佛得定而發慧，必有成就。」

　　<h2>三、預示信眾，各安其業</h2>

　　我的一位皈依師父智光老和尚，遇到一位東吳大學李杏屯教授到華嚴蓮社，向他提出佛
學與心理學的問題，師父不與多說，只寫了一張名片介紹他來我家談話。在我和他討論後，
知道他頗有善根，就介紹他去請教廣公老和尚。他一見面，就被廣公的道行攝化，而自動地
皈依三寶。他本來已經與美國夏威夷大學商訂好了合同，將聘為教授，而且該校美籍系主任
不久將來台接見他，而面送聘書。所以就向老和尚<ask>問：</ask>「我去美國會成功嗎？」
他<rep>答：</rep>「這時不行。」又數日後，一位中興大學農學院湯之屏教授，也經智公老
和尚介紹來和我討論佛法。據他說，家計困難，煩惱很多，急求解決經濟問題，佛教有何辦
法？我也介紹他去見廣公和尚。湯兄見到和尚問道：「我有很多煩惱，怎樣解決？」老和尚
說：「你可出國多賺點錢，生活就安定了。」此後李、湯二位教授，相約來到我家，李兄先
說他已有出國的把握，師父說「不行」，而湯兄說我並沒有出國計畫，他卻說「可以」，都
認為和尚的話很難令人相信。我回答說：「廣公有預知他人未來事情的神通。我建議湯兄不
妨去試試尋找出國的機緣，而李兄且看系主任來台接見後的結果。」時隔不到一個多月的光
景，李兄在系主任的接見後，系主任僅說要回檀島與校長商量後才能寄發聘書，從此沒有消
息。而湯兄則回校查閱加拿大農業雜誌，巧見招聘農技人才的廣告，湯兄隨即去函申請，果
然溫哥華農場的聘書連同他們全家的機票一併寄台，而去就業，從此他們家庭生活大為改善
。

　　<h2>四、修為六大提綱</h2>

　　這些只是預知他人未來的事而已，此外，還有許多的事蹟，在此不能盡述。但依我由觀
察而歸納他的修為，可簡列為六項提綱：

　　一、心想憶念阿彌陀佛。
<pb n="13"/>
　　二、開口說話必利於人。
　　三、舉止行動無不在定慧中。
　　四、持戒嚴謹遠超凡夫。
　　五、視名利為空無。
　　六、度眾咸令解縛。

　　從以上這些事實可以證知他是乘願再來的菩薩呵！

　　我接到台北慧炬同仁長途電話說：「廣公菩薩宣稱今年二月八日將緣盡離此世間，經大
眾再三懇留，才慈允延遲五天，於二月十三日午後，果然在妙通寺大雄寶殿中，由大眾圍繞
齊聲念佛聲中而坐化了，世壽高達九十有五。眾議並將於三月六日荼毘。」我聽到這一消息
，不禁為眾生福薄痛失導師而惋惜、悲泣！恰巧這兒，正逢到二月二十三日美國洛城蒙市法
印寺舉行週日念佛會，住持印海大法師囑咐我主講，我就便在這兒向諸位簡單地報告，也祝
願廣公菩薩暫住常寂光土，親近阿彌陀佛，然後再來這個濁染世間，淨化眾生身心，同登安
養，共成佛道。

　　<h1>廣公上人與宣化長老對話錄</h1>
　　<sr>江啟超筆錄</sr>

　　<sr>（編者按：民國六十三年農曆正月十四日，宣化長老來承天禪寺拜訪廣公上人。
對話錄中的老和尚係指廣公上人，大法師係指宣化長老。）</sr>

　　老和尚<ask>問：</ask>坐是什麼意思？

　　大法師<rep>答：</rep>無意思！

　　老和尚<ask>問：</ask>無意思，是不是像一塊石頭？

　　大法師<rep>答：</rep>有意思也是石頭，應無所住而生其心，故無意思，無智亦無得！

<pb n="14"/>
　　老和尚說：不顧惜身體！

　　大法師說：因為無人、我、眾生、壽者等相，凡所有相，皆是虛妄，若見諸相非相，即
見如來；所以我見如來，如來無所來，亦無所去，故不可去。

　　老和尚說：這是菩薩所說的，但是我們還有肉體。

　　大法師說：不執著即是菩薩。

　　老和尚說：執著才是菩薩。

　　大法師說：一切皆是幻化，所行無事。

　　老和尚<ask>問：</ask>但是說者是誰？

　　大法師說：說者是說者那個人，吃飯是吃飯那個人！

　　老和尚說：吃不飽，心不願！

　　大法師說：吃不飽，因沒吃；吃一定要吃飽！

　　老和尚<ask>問：</ask>貪者是那個人？

　　大法師說：貪者是貪那個人，貪者也是佛！

　　老和尚說：說者有理！

　　大法師說：如無理者，我在美國，美國人不會服從我！

　　（問答到此時候，度輪大法師就對其美籍弟子們指導）
<pb n="15"/>

　　大法師對門徒道：你們有什麼問題可請教老和尚吧！

　　門徒點頭<rep>答：</rep>我們想不出什麼問題可請教！

　　老和尚即時向美國門徒們說：你們不用口問，只用眼睛看看就知道！

　　大法師說：不用眼看亦可知道，我在美國尚未來此的時候，早就知道，你是老修行家！

　　老和尚說：不是！不是！我時常感覺這件假殼子仍是不自在。

　　大法師說：自在不自在總是不管他！

　　老和尚說：不管他也會痛苦！

　　大法師說：應無所住而生其心！你要顧身體！

　　老和尚說：要顧也顧不來啊！

　　大法師說：不顧也得顧！

　　老和尚說：無所住！

　　大法師說：顧也是無所住！

　　<h1>廣欽老和尚訪問記</h1>
　　<sr>章克範</sr>

——民國64年7月1日海潮音——

<pb n="16"/>
　　<h2>名山禪窟禮謁高僧</h2>

　　又一次禮謁了素所崇仰的清淨僧——台北縣土城鄉清源山上承天禪寺中的廣欽老和尚。

　　這位現年八四高齡的老僧，曾以禪定功夫，不食煙火，只吃水果，故有「果子和尚」之
雅號。如今，為了接引遠來的香客、遊客、洋客和滿懷狐疑意存問難的閒客，方便開示之餘
，也會偶而啜上幾口薄溥的麥片湯。他的精神好極，眸子清明，聽覺聰穎，步履安詳，氣韻
生動，比往昔任何一次所見都好。他說已經三年未下山，但也不準備講經。

　　安坐在地藏殿中不求聞達的廣欽長老，他的盛名，卻默默地正在韓國、美國、歐洲迅速
傳佈，也在國內年輕的學子群中傳佈，因為他告訴他們：「佛法並未衰微，人心確在衰微。
」

　　向來不問俗事只談修持的高僧，這次卻意外地以非常親切的笑容來歡迎我們，並破例地
與我們大談僧事，使我們受寵若驚，猛然想起，這不是他一生行持的寫照嗎？對！這真是他
吐屬平凡寓意深切的箴言！

　　<h2>山花含笑鳥語迎人</h2>

　　三月九日清早，天色灰濛濛的，雖無雨意，也不見得會放晴，是個乍暖還寒的星期日，
本想在家沏杯好茶，讀些佛經，忽然記起昨晚曾與任教三軍大學的丁肇強居士有約，要去土
城承天禪寺瞻禮廣欽老和尚，遂匆匆用過早點，向車站絕塵而去。

　　到了公路西站，黑壓壓一片人潮，去登山的、郊遊的、賞花的、釣魚的，擠得水洩不通
，好容易在人叢中找到他，竟是西裝畢挺，披掛齊全，如赴盛宴模樣，原來他是初度晉謁，
堅持一定恭敬誠信，不但事先沐浴，換著新裝，也不雜飲食，拒進早點，使我慚愧不如。登
上公車，居然那麼湊巧，不但天氣回暖，太陽也張著笑靨，從厚厚的雲層裡鑽出來了。

　　車到土城，徒步登山，山道幽靜，鳥語迎人，花吐清香，樹發新綠，使人俗慮頓消。到
了半山亭，每隔數十公尺，路旁就有一塊信眾捐建的石碑，碑上刻著佛、菩薩的聖號，朝山
<pb n="17"/>
的男女，已絡繹於途，各懷虔誠，徐步向前，使我想起三十多年前參禮古剎的境況，頗有幾
分相似，所不同的只是此山開闢未久，少了幾棵合圍的古私，松濤清響無從領受罷了！

　　進入禪寺，山花含笑，林木蒼翠，高僧住處，畢竟又有一番風光。先在大雄寶殿禮過佛
，驀直向地藏殿行去，安坐在門口的老和尚，老遠就向我們招呼，慈祥親切，如迎遠歸遊子
，其發自內心的愉悅，為歷來所僅見。

　　<h2>古佛風範不可忘記</h2>

　　他把我們讓進殿左的沙發椅上坐定，愉快地為我們說開示，從山居的近況說到弘法利生
的規範，整整為我們說了一個小時。

　　他說：「近年來經常有韓國、美國以及歐洲的學人或僧侶上山來參究佛法，他們既懷著
誠心，也懷著疑心，經過簡單的說明，莫不皆大歡喜，輕鬆愉快地回去。還有國內年輕的大
、中學生們、老師們，信佛的虔誠，見解的深刻，也令人歡喜，這都是值得欣慰的事。他們
無論用語言或文字，直接或間接去宣揚佛法，對社會都會發生良好的影響。」

　　敘過家常，話鋒一轉，他就對現在的僧團有了感觸。他說：「社會環境在變，僧團的環
境也在變。從前我們在叢林裡的作法和現在的出家人的作法就大有差別。從前的出家人比較
重視佛法，成天在行、住、坐、臥中辦道，現在為環境所迫而出家的人多，因此，為自己的
利益而奔忙的人也多，真正為佛法弘布而盡心的人就少了。」

　　接著，他就說明理由。他說：「佛法是出世間法，與世法畢竟有別，過去佛的風範猶在
，我們不可忘記。遺憾的是現在的出家眾不自覺地將政治也帶到佛法中來，以觀光、出售佛
的雕像、塑像、畫像來弘揚佛法，這樣向工商業社會看齊的做法，就戒律來說是有抵觸的，
就是『不如法』。」

　　<h2>戒律主要戒自己</h2>

　　於是，他以叢林規矩來作證，加強他的論點。他說：「叢林規矩，不論你是學禪、學淨
<pb n="18"/>
，還是學天台、學法相，都講老實修行。現在大家多為生活忙，修行只是應應景而已。難道
會看經、會穿袈裟就成了僧寶？也有人拿起筆來能夠寫寫，也歸不到佛法這一邊去，說起來
也是遺憾！」他又感喟地指出：「從前的叢林，以救濟災荒與施捨窮困來與社會結緣，消滅
苦難；今天台灣各道場的做法恰恰相反，大家儘在比賽誰個的齋飯做得好，以拉攏社會上有
錢和有地位的人，這樣成天在聲色貨利裡打轉，與佛法的距離就遠了！」

　　談到僧眾與居士之間的關係，老和尚謙稱僧團做得太少，沒有產生領導作用。他舉了兩
個例：第一個說法師們沒有切實地去和居士們說明佛教的佛、菩薩與道教的神祇有什麼不同
，到了今天，無論在城市或鄉村，土地公、城隍爺、文昌帝君、關公、媽祖、趙公明、呂純
陽等，與佛菩薩供在一起的寺廟還多的是，實在不應該。其次說到戒律，出家人也多未深究
。他說：「戒律主要在戒自己，不是光教人做，自己不做。」

　　<h2>佛法未衰興衰由心</h2>

　　講到這裡，他才鄭重地將國內外許多人問過他的這個重大問題的答案說出來：「佛法並
未衰微，人心確在衰微！」他接著說明：「因為人心衰，所以社會風氣亂，道德水準墮落，
佛法自然不興了。無世間法就無佛法，要佛法興盛，就應該在人心上做工夫。」於是，他莊
重地念出三句人人皆知的老話：「人身難得！佛法難聞！中國難生！」但是這三句話從他口
中說出來，就有千鈞之力，震得我們在座人的耳膜都嗡嗡作響！

　　接著，他為這三句話打個淺近的譬喻來作解釋。他說：「現在的讀書人，作興到國外去
留學，特別是到美國和歐洲去。這些西方國家，就是不重視倫理道德，只講求科學技術，儘
管技術學好了，還是皮毛，做人的道理沒有學，縱然一個個都得了博士學位回來，於國家、
於社會，嚴格說起來，並無多大用處！」

　　<h2>夢在六道不出娑婆</h2>

　　老和尚甚至將世界的禍亂與紛擾，也歸咎到西方人的無知上去。他說：「他們（指西方
人）以物質文明點綴了花花世界，卻又以不能明禮尚義而使世界發生動亂，引生災難！」因
此，他說：「西方人不容易了解『人身難得』這句話的道理，自然對『眾生（水陸四生胎卵
<pb n="19"/>
濕化，九類蠢動，一切含靈）皆有佛性』更無從體會了。我們的身體會壞，佛性卻不會壞；
眾生雖有佛性，卻天天在做夢，連吃三餐還是在做夢。夢在六道輪迴，不出娑婆。要出娑婆
，就須有緣得聞佛法，並照著它的道理去做。」

　　他說：「社會並不是照佛法組織起來的，但是娑婆世界嚮往佛法。因此，獻身佛法的出
家人，不可自己被社會染污，應該以自己的行願去淨化社會。出家人是為捨名利而出家，現
在竟也有人在為名利而明爭暗鬥，真有失出家人的本分！不從苦入道，不忍辱精進，竟跟社
會上的人一樣去搞派系，試<ask>問：</ask>這樣怎麼成得了人天師表？！」

　　<h2>由苦入道行願相繼</h2>

　　一陣感嘆的話說過，他又把話題轉到過去佛、菩薩的修持上來。他說：「過去的佛、菩
薩都是苦修的，有的修幾生，有的修幾多劫，生活淡泊，不妄造作，所以能開悟，了生死。
現在的人多不想吃苦，也不相信佛、菩薩為佛法而捨命的道理，因此入道很難！」他說：「
過去的佛、菩薩，各各願力不同，如阿彌陀佛有四十八願，藥師佛有十二大願……，修行人應
該效法佛、菩薩，每人至少發一個願，永持勿失，直到成佛而後已。但這是弘法度眾的願，
圓證佛果的願，不是要你把廟子蓋得大一點，住得舒服一點，如果這樣發願，真是太可憐了
！」

　　他慈悲地指出：「現在的世間上，的確有這樣的出家人，他們只圖把自己的廟子建得大
，自己的信徒聚得多，好在人前稱能！他不許信徒敬信別家寺廟的佛，只信他廟內的佛，只
許信他一人，也不許信徒尊敬其他的出家人。像這般貢高我慢妄自尊大的人，還不是在名利
圈圈中打滾，同平常的在家人一樣，在苦惱中過日子啊？！」

　　上山的信眾與遊客越來越多，有的憩在殿內，有的站在殿外，老和尚看他們一雙雙帶有
祈求的眼光，知道還有許多問題待理，纔以堅定的語氣作結論：「佛法未衰，而是人衰！」
接著，以鼓舞和嘉許的神情告訴大家：「在家居士近年來在護法上的成就頗能盡力，但是，
還要精進，不可滿足。只要真心學佛，不問在家出家，都可成佛。」

　　<h2>叢林修持不在言說</h2>
<pb n="20"/>

　　廣欽老和尚的談話，如江河傾瀉，開口以後，就插不上嘴，只有道一師的口譯，不斷傳
述。真奇怪，往常聽開示，多半靠譯人，這回忽然耳根靈光起來，幾乎可聽到七成左右，句
句發自肺腑，切中時弊，令人感激莫名。但是他到底未曾談到宗門的修法，而這正是年輕的
學佛人所想知道的，於是我以恭敬懇切之心，請他說一說「時下修禪，是否禪、淨雙修最為
逗機？」

　　他說：「禪非關色相，非關話頭（參話頭是參佛），不在講說，不在弄神，只求入定，
能定就有禪。近百年來，學禪人多從念佛打基礎，這確是一條路，但並不是只有這一條路，
因此我不勸大家也走這一條路。」

　　禮謝出來，到齋堂用過午膳，就與丁兄折往後山的日月洞去，這是當年廣欽老和尚的住
處，現在傳良法師在那兒安單，修持平實，接眾謙和，是一個難得的龍象。回程路上，想起
寺內清淡的齋供，大眾安和的行止，高僧悠然的慈顏，山野寧靜的幽風，誰說我們國內沒有
禪呢？！

　　<h2>無處不自在的水果法師</h2>

　　四月九日下午一時，一行人又從台北出發，約經個把鐘頭，車行到土城鄉，轉爬彎曲的
山路，汽車一檔的吼聲，聲嘶力竭得令人聽了真想下來步行。一個大彎後眼前一亮，承天寺
已遙遙在望，大家開始指指點點，談論著自己來過此地的歷史。到了寺前，只見一大片新墾
的黃泥地，原來是承天寺正重建中，在山邊上臨時搭的鐵皮屋裡，供奉著三尊佛，二條長凳
，幾張藤椅，佈置簡單而清爽。

　　屋裡大藤椅上，一位老法師雙手合抱，意態安詳地坐在那裡，看到我們進來，面露微笑
，點了點頭，令人頗覺親切，他就是人人稱道的水果師——廣欽老法師。

　　大家到佛前禮座後，他要大家自己找椅子坐下。藍老師首先說道：「我們是佛光山中國
佛教研究院研究部的學生，今天特來參訪，請師父給我們開示。」

<pb n="21"/>
　　「我覺得一個新出家的人，應修一段苦行，也就是要粗衣淡飯、勤勞作務，不管是揀柴
火、挑水、種菜、煮飯等，你都要做，多做苦工，智慧就易開。一個初入門的人，要把心安
住，最好的辦法是一心念阿彌陀佛。」

　　老法師指著他的弟子並且說：「我平時教他們也是一心念南無阿彌陀佛。」

　　依嚴法師問道：「請問法師，修苦行是指做什麼事情，才算修苦行呢？」

　　老法師答道：「一切都不計較，日常生活中不起分別心，就是修苦行。」大家覺得老法
師答得很特別。

　　慧根師接著<ask>問：</ask>「請問老法師，對研究教理有何看法？」

　　<rep>答：</rep>「沒有什麼看法，我覺得很自然，你們以研究教理弘法，我以修行弘法
，一樣嘛！」

　　從智法師<ask>問：</ask>「請問老法師，你過去修行、閉關，遇到不順利的時候，你如
何對付？」

　　<rep>答：</rep>「要有信心——在自心深處要有一依止。」

　　<ask>又問：</ask>「閉關時，在吃的方面，是否要愈吃愈少呢？」

　　<rep>答：</rep>「不是的，要順其自然，也就是要正常。要無所掛礙，要無我才是閉關
，如有『我』、『吃多少』的觀念，那就不是修行，而是執著了。」

　　<ask>又問：</ask>「我閉關時，有時是不想吃，所以不吃。」

　　<rep>答：</rep>「故意不吃，火氣會上升，不能修行，不想吃的念頭起來了，那還是執
著，不想吃，是有一個你不想吃。」
<pb n="22"/>

　　<ask>又問：</ask>「有時不吃，反而覺得很輕鬆安適？」

　　<rep>答：</rep>「那只能輕鬆幾天，是暫時的現象。因為我們還未到一心不亂、一念不
起的境界，所以，執意不吃，身體會虛弱下來。」一連串的問答，大家都在回想剛剛講過的
話，忽然慧智師開腔。

　　<ask>問：</ask>「聽說老法師是吃水果度日…」話未說完法師就答說：「現在沒有吃水果
，在民國卅六年（時法師五十五歲），我從大陸來到台灣，在山中修行，就從五十五歲開始
到八十四歲，這中間都是吃水果，現在是方便，吃素食。」

　　<ask>又問：</ask>「請問法師為何會動念頭要吃水果呢？」

　　<rep>答：</rep>「因為在山上沒有東西吃，當然只有吃水果。」大家聽了哄堂大笑，他
的答話，完全出乎意料，「我不是故意要去吃水果，有時沒有水果，喝水也是過了一天。」

　　從智法師<ask>問：</ask>「聽說老法師當初是在山上迷路途，找不到東西吃，才吃水果
的？」

　　<rep>答：</rep>「對的，山上沒東西吃，又沒有天人來供養，只好找野果子來充飢。」

　　慧淨師<ask>問：</ask>「光吃水果，身體能否支持得住？」

　　<rep>答：</rep>「支持不住也要撐，有水果吃就不錯了，那裡還想得到支持得住或支持
不住。」老法師做了一個表情引得大家又是哄然大笑。

　　藍老師<ask>問：</ask>「您是否還每天坐禪？」

　　<rep>答：</rep>「我方便，現在每一項都有喔！包括吃飽睡覺，睡好了在竹椅上坐坐，
想睡就睡、想吃就吃，無處不自在！」法師讓人覺得風趣、親切！
<pb n="23"/>

　　慧嵩師<ask>問：</ask>「打坐要從何學起？」

　　<rep>答：</rep>「從觀自在學起。」又是一個特別的答覆。

　　<ask>又問：</ask>「您是否走禪宗路子？」

　　<rep>答：</rep>「不是，我偏淨土，念南無阿彌陀佛。」

　　慧明師<ask>問：</ask>「請問老法師，念佛有何竅門？」

　　<rep>答：</rep>「無有一竅，但看己心。有的人不會念佛，要壽命長，求壽命長有何用
？只是多一些時間去造業。會念佛的人，心與佛同，多一年壽命，就多一年的無量壽佛。」

　　慧根師<ask>問：</ask>「弘揚佛法，在現在這個時代，應以何種方式較為中肯？」

　　<rep>答：</rep>「唉！剛剛講過了，你們是以讀書弘法，我是以念佛弘法，都須要。」

　　從智法師<ask>問：</ask>「聽說這裡要重建大殿？」

　　<rep>答：</rep>「信徒們發心要建，就給他們建，我沒有掛礙，我不會高興，也不會嫌
煩。」沈默了一會兒。

　　有人<ask>問：</ask>「開始打坐時，妄念很多，如何對治？」

　　<rep>答：</rep>「妄念多，就是業障。去妄念，念佛較易。另外俗緣要少，也很重要。
」

　　藍老師<ask>問：</ask>「有一種人信外道，但做人很好，請問他將來會到那一界？」

<pb n="24"/>
　　<rep>答：</rep>「這是你們的分別心，我的看法是看每一個人都一樣，每一種宗教都有
它某種程度的好處，都對社會有某種程度的利益。這不是你好、我不好的問題，而是層次上
的問題。」

　　接著老法師反<ask>問：</ask>「度眾生如何度？」這突來的一問，大家在心中來不及想
好答案。他乃自代<rep>答：</rep>「這個『度眾生』真不容易，我們把慈悲心發出去，他要
肯接受，才會受我們度，他不接受，就無法度，所以一切要自自然然的，要他看到我們歡喜
。度眾生要隨緣而化、慈悲為懷，度眾生是順其自然的，所以這個『緣』就很重要了。」

　　慧智師<ask>問：</ask>「請問老法師對了生死的看法？」

　　<rep>答：</rep>「了生死？喔！那談何容易！不過，了生死有比較容易的辦法，就是念
佛啊，但不要以為念佛容易！一念疏忽，就會想睡的（昏沈）。」

　　有人<ask>問：</ask>「如念佛念到想睡時，怎麼辦？」

　　<rep>答：</rep>「想睡就睡呀！」

　　蔡月秀<ask>問：</ask>「有的人念佛要了生死，但有的菩薩要乘願再來，您對這二種人
的看法有何不同？」

　　<rep>答：</rep>「我的想法是，各人的願力不同。我請<ask>問：</ask>你們讀書是否有一
樣的願呢？」老法師很靈巧地回答了這個問題。

　　藍老師<ask>問：</ask>「修行到某種程度以後，對於往生西方是否能夠自己知道？」

　　<rep>答：</rep>「只有到臨死時才知。人人都可成佛，只是業感不同，故有早晚不同，
人身難得，要努力修行。地獄、畜生，都是自己要去的，成佛作祖也是自己作的。要成佛，
一定要經過人這一大劫，要把握機會，好好修行。」

<pb n="25"/>
　　依廣師<ask>問：</ask>「念佛號是否也是執著？」

　　<rep>答：</rep>「執持名號不是執著，因執持佛號，可得正念。如有一點散心或名利之
心，那就是執著。」

　　<ask>又問：</ask>「一直要念佛，一直要念，是不是執著？」

　　<rep>答：</rep>「這也不是執著，是精進。」

　　慧明師<ask>問：</ask>「有人說，念佛會著魔，請問這是為什麼？」

　　<rep>答：</rep>「這是你有此念頭，才會著魔，你心不專，才會著魔。」

　　常殷法師<ask>問：</ask>「念佛如有散亂心，怎麼辦？」

　　<rep>答：</rep>「唯一的辦法就是繼續念，把全付精神投擲到六個字裡去，就對了。」

　　藍老師<ask>問：</ask>「您對帶業往生是如何看法？」

　　<rep>答：</rep>「帶業不能往生，經典中之『帶業往生』不是一般人想的那樣，你有願
心要往生極樂世界，臨終時，如業力大於念力那還是不能往生，但會因你的願力而轉為人身
，再繼續念，如此轉了幾轉，一直念到你的念力大於業力，就能往生。」

　　依恆法師<ask>問：</ask>「如轉生時，生在一個基督教的家裡，那不是就不念佛了？」

　　<rep>答：</rep>「不會的，時候到了，他的願力會促使他念佛。有願力的種子，即可促
使他念佛。」

　　蔡月秀同學<ask>問：</ask>「有人很有修行，但臨終時，還要遭病或意外，您對這個問
題有何看法，是否為定業難轉？」
<pb n="26"/>

　　<rep>答：</rep>「可以說是『定業難轉』，也可以看作是『乘願還業』。」「有人會說
，他那麼有修行，難道不能以修行之力克服業力嗎？」「我可以說，就是有修行，才會遇此
苦難挫折，這正是他修行的功德，使事情在這一次就解決了。」

　　老法師強調要一心念佛。

　　宏意法師<ask>問：</ask>「在阿彌陀經上，有『不可以少善根福德因緣得生彼國』之句
，為何您說只專心持佛號即可呢？」

　　<rep>答：</rep>「只要『具足信心』，那福德因緣就一切具足了，現在的問題是你的信
心，到底是什麼樣的信心了。是相信的信心？是每日三、五萬聲佛號的信心？是將全付生命
投注下去的信心？是一心不亂、一念不起的信心？……你自己具備了那種信心？你自己應該知
道，是否福德因緣具足了？」離開了承天寺，大家都有一個感覺，老法師和一般傳說的有點
不太一樣。從他風趣的談吐、無礙的辯才上，可以見到一位高僧的風範，不但增長了我們的
見識，更激勵了我們的信心。

　　<h1>廣欽老和尚的「念佛三昧」</h1>
　　<sr>雲林</sr>

　　九年前，朱博士有個美國好萊塢的朋友金博士（Doctor King），到台灣來請教南老師有
關佛法方面的問題。這位金博士年紀輕輕，卅來歲，基督教家庭出身，學的是音樂，對佛法
特別有興趣，鈴木大拙等各家的禪學著作、大般若經、及若干小乘英譯佛典都曾涉獵，並有
在錫蘭斯里蘭卡某處習定一年多的經驗，是一個受現代高等教育的西方佛教青年。

　　他在台期間也隨眾聽南老師講課，由朱博士當場傳譯，由於語言的隔閡，對於所講內容
的吸收頗感吃力。後來他要求朱博士有空帶他去參訪台灣地區的有道之士，朱博士當時很忙
，抽不了身，便找上了我，要我帶著這位到處尋師訪道的老外，到外面去走走玩玩。我說我
也不曉得那個是有道之士，幫不上忙啊！後來經不了再三的請託，推辭不掉，只好勉強應命
。
<pb n="27"/>

　　我說，那看誰呢？朱博士說隨便，再問金博士的意見，他說他喜歡修禪的和尚，在家出
家二者都想見識見識。這下我可傻了眼，誰又知道誰會禪呢？我問他：「你在西方基督教家
庭長大，怎麼也喜歡搞這一套啊？」他笑笑說：「我不知道，大概前生我喜歡玩這個吧！」
我說：「你們美國人也講前生？」他理直氣壯地答道：「怎麼不講啊！」

　　大家就這樣聊了聊，彼此有了認識。隔天，本來我想帶他去拜謁印順老法師，但以在嘉
義太遠而作罷，最後乃決定先去找在武昌街擺書攤的詩人周夢蝶，再上土城承天寺參訪廣欽
老和尚。結果金博士與詩人見面後，可說對機也可說不對機，彼此並沒有什麼話講，三人站
在人潮川流不息的明星咖啡店前廊下，默然以對，不到半小時，便告辭走了。

　　金博士與我轉搭公路局車往土城，下車後，改僱計程車上山，原先講好他出計程車費，
我說我也坐了，我出一半吧！他說，那剛才公路局的車費他也要出一份。

　　上了山，到了大殿，看見老和尚坐在殿中一處的蓮花墊上，我有一個老習慣，看了和尚
喜歡拜，走到老和尚座前，恭恭敬敬地拜了下去，想不到這個年輕的老外也緊跟著我趴地一
聲拜了下去，老和尚只是坐在那兒，不作一聲。

　　後來老和尚移到窗邊的舊藤椅上去坐，我們跟了過去，他周圍的幾個尼師也圍攏過來，
準備要當翻譯，我說我的閩南語還馬馬虎虎懂得一點，我來翻譯好了，省得多費一道翻譯手
續。

　　我首先跟老和尚簡單介紹了金博士的背景情況，說他這一回專程到台灣來參學佛法，我
特別帶他來，師父您老人家給他開示。

　　老和尚聽完話便問金博士：「你幾歲？」

　　我以最快的速度作傳譯，「卅五歲。」金博士答。

　　老和尚<ask>又問：</ask>「你有什麼問題？」
<pb n="28"/>

　　「沒有什麼問題，我只是來看看。」

　　老和尚再<ask>問：</ask>「佛法中你喜歡什麼呢？」

　　「禪宗。」金博士答。

　　老和尚說：「淨土也很好嘛！淨土也是禪。」

　　停了一會兒，大家沒講話，旁邊的尼師端來幾杯茶，我跟金博士各接過一杯飲用。

　　這時老和尚抓到了題目，<ask>又問：</ask>「你手中拿著什麼東西？」

　　「茶。」

　　老和尚接著要金博士不要猶豫，馬上回答他能喝茶的是什麼？

　　金博士如法<rep>答：</rep>「渴啊！」

　　我回稟老和尚說：「口乾啦！」

　　「不對！不對！」老和尚當頭不客氣地猛下一棒，弄得金博士很不好意思，回不了話。
大家想想能喝的怎麼會是「渴」呢？

　　老和尚看金博士不講話，便安慰他說：「普通到我這兒來，我都讓人念阿彌陀佛，什麼
也不談。這次你來以前，我莫知你來，你走了，我也莫知你到那裡去，現在你喝茶，我便問
你喝茶。能喝茶的並不是渴，渴只是一種現象。」

　　說完，老和尚又將同樣的話重覆了一遍，並說：「我聽雲居士說，你在錫蘭下過功夫，
我現在只是跟你開開玩笑而已。」
<pb n="29"/>

　　停了一下，金博士開了口，問說：他曾看佛學書籍中提到有個「念佛三昧」，到底有沒
有這回事？老和尚是否得過這種境界？

　　老和尚這下又說：「你來以前，我莫知你來，你走了，我也莫知你到那裡去，現在你問
我問題，我憑我的記憶回答你。我在五十幾年前，有一次情況我認為是念佛三昧，你以為怎
樣我不曉得。」

　　金博士一聽，精神來了，說他喜歡聽。我趕快從旁翻譯道：「他請師父開示啦！」

　　老和尚說：「五十幾年前，我在福州鼓山時，有一次隨眾在大殿行香念佛，大家隨著木
魚聲念『南無阿彌陀佛、南無阿彌陀佛……』，我手結定印，邊走邊念，突然我那麼一頓。……
」

　　老和尚的話我逐句翻來，到了「那麼一頓」這裡，我頭大了，勉強譯成
「Once suddenly a stop」。老和尚馬上對著我說：「你不要翻錯啊！不是『停止』哦。」這
時金博士看了老和尚「那麼一頓」的身勢與手勢，表示他懂得老和尚的意思，而我也覺得我
的翻譯有誤，慚愧莫名。

　　老和尚接著表示，當時「南無阿彌陀佛、南無阿彌陀佛……」的佛號，先在大殿地面盤繞
，然後再冉冉地迴旋上升起來，老和尚講到此處，邊作緩緩盤旋手勢，同時念佛，聲音深沉
而渾厚。他說當時沒有什麼寺廟建築和其他人事物的感覺，只有源源不斷的念佛聲，由下至
上一直繞轉，盡虛空、遍法界盡是彌陀聖號。

　　我問老和尚：「此時師父行不行香？」

　　老和尚說，那時他也不曉得行不行香，也不曉得定在那裡，光是「南無阿彌陀佛」而已
，最後維那引磬一敲，功課圓滿，大眾各歸寮房，他還是一樣「南無阿彌陀佛」下去，二六
時中，行住坐臥，上殿過堂，完全融於南無阿彌陀佛佛號聲中，鳥語花香，如此有三個月之
久。
<pb n="30"/>

　　老和尚笑著說：「那真的很爽快！不過這只是我記憶中的體會，是不是念佛三昧，我給
你作個參考，我覺得是個念佛三昧，你認為是不是那是你的事情了。」

　　老和尚這麼不見外地坦誠相見，以個人實際的修持經驗為來者解惑，金博士聽了似乎大
感受用，法喜充滿，高興得不得了。

　　這時圍侍在旁邊的尼師們怕老和尚累了，一直要他休息，我想這回上山已有收穫，沒有
白跑，便起身告退，沒想到我沒拜，這位獲嘗法味的老外又趴地對老和尚恭恭敬敬地拜了下
去。

　　我們出了殿外，由於時間還早，便在周圍的欄杆邊徘徊了一下，欣賞承天寺的翠綠山景
。我告訴金博士說，對面有個日月洞，聽說老和尚早前剛來台灣時，曾在洞裡閉關，他可以
從大殿這邊一躍飛到那邊，不知是真是假。我們兩人正這麼閒扯時，不經意一回頭，老和尚
竟跟在後面走了過來。

　　我趕快叫說：「師父，您怎麼跑出來了！」

　　老和尚一臉笑得好開心說：「玩玩，玩舛嘛！」

　　那時老和尚已很少出門，我看到幾個尼師站在大殿門口，很關切地望著這邊，想是怕老
和尚走遠了，又有老和尚的吩咐，不便過來。

　　我一時興來，便提起老和尚有關他飛越兩山間的傳聞。

　　老和尚答說：「莫啦！莫啦！不要亂講。」

　　我又轉頭告訴金博士：「你今天的緣很好，老和尚平時很少出來。」又跟老和尚說：「
我看師父是中意他。」

<pb n="31"/>
　　老和尚笑著說：「莫啦！莫啦！跟你們玩玩，玩玩。」

　　大家如此站在一起，不再講話，我告訴金博士，這時正好一起念佛，便自個念了起來，
金博士沒念，老和尚在旁邊看看我，又看看他，大約有三分鐘的樣子，我看也差不多了，便
再跟老和尚告辭，老和尚又送了我們幾步路，被我勸止回去。

　　下山時，我們的計程車沿著曲折的山路蜿蜒而行，柔和的陽光在林間山邊閃耀，我感覺
整個身心非常暢快，金博士轉過頭來問我原本的中國文化是否也講三昧呢？我沒有什麼學問
隨便以破爛的英語拾了論語中「君子無終食（日）之間違仁，造次必於是，顛沛必於是。」
及「子在齊聞韶，三月不知肉味。」的記載給他參考，他一聽大為興奮，說：「這應該就是
一種三昧吧！」我笑笑說：「這是個大問題，我可就不知道了。」

　　<h1>廣欽老和尚雲水記</h1>
　　<sr>宗昂</sr>

　　<h2>一、初見廣老，再見挖寶</h2>

　　民國六十五年，第一次見到廣欽老和尚，當時老人家沒別的開示，只教我們好好念佛。
同去的政大東方文化社同學，都覺得非常失望，傳說中老和尚是一位傳奇人物，可是見面竟
覺平淡無奇。大家以為大老遠跑來，但這麼一句話打發，未免大失所望。同學中有一位素以
博學多聞自居者說：「一字不識的老和尚，能開示什麼嘛！」無知的我們，在心裡上也認為
——沒錯，就像有眼的向沒眼的問路，當然問不出個所以然來！於是，乘興而來，敗興而歸。

　　翌年，參加懺雲法師在台北念佛團打佛七，懺公非常敬重老和尚，於佛七圓滿後，浩浩
蕩蕩七、八十人，上土城承天寺拜訪老和尚。當時，承天寺建築簡陋，只有幾棟寮房，沒有
現在這麼輝煌壯麗。在老和尚的丈室，裡裡外外擠滿了老老少少，有專程來請益的，有好奇
湊熱鬧的，有登山路過的。

　　老和尚一語不發地坐在禪椅上，俟懺雲法師進來，引領大眾行過大禮後，大家就地坐定
。懺師與老和尚請安後，整個丈室就靜默下來。老和尚顯得精神愉悅，似乎非常高興。見大
<pb n="32"/>
家默默無語，老和尚面對大眾說：「你們打佛七挖寶，既然挖到寶，應該奉獻出來；來，道
一句。」聽老和尚這麼一說，大家你看我，我看你，就像是說，挖到寶的不是我，你們有那
位挖到的？趕快拿出來，否則真沒面子！經過一陣眼目傳神後，平日談天說地、講經說法頭
頭是道的我們，誰也拈不出一偈半偈來。

　　當大家面面相覷，默然無語，壓得有點坐立難安時，忽然一聲「南無阿彌陀佛」從一位
比丘尼口中迸出來。大家猛然回頭，將注意力投射到這位中年比丘尼身上，看看是何方神聖
作此獅吼！瞬即將注意力又回到老和尚身上，想由老和尚這裡覓個消息！只見老和尚搖搖頭
，指著前面一位小孩子說：「這句，連三歲孩子也說得。」

　　接著，又恢復寧靜死寂的狀況，只見老和尚目光炯炯，似乎在探尋，到底誰把寶藏起來
不肯示人，到底是誰？「來！道一句，道一句。」老和尚似是身經百戰的老將，兵臨城下，
在那兒叫陣。大家在老和尚凜冽眼光與堅決有力的鞭策聲下，噤若寒蟬，連呼吸都覺緊張。
這才令我覺察到—這不是書生論戰，而是真刀實槍上陣，沒有真功夫真本事是上不了戰場的
。

　　有位坐在前面的比丘，大概是被老和尚盯得渾身不自在，他搖動一下身子，揣摩一下，
然後壓寶似地擠出一偈：「過去心不可得，現在心不可得，未來心不可得。」老和尚表情淡
然，轉過來面對這位比丘說：「我們關起門來說話，你不要以為這件衣服（指著自己身上所
穿的出家衣服）可以隨便穿的，要真正穿得起這件衣服可不是容易的！」接著又是一陣寂靜
，老和尚見大家拿不出像樣的貨色示人，一緩咄咄逼人的眼光，和顏悅色地說：「古人打佛
七，要在剋期取證，若是到時候拿不出東西來，那不變成『打佛吃』了麼？（即打著念佛的
招牌吃飯）」停一口氣，老和尚又說：「打佛七，想挖寶，這是貪。來我這裡，又想挖點什
麼走，這也是貪。」老和尚話未說完，底下有兩個人在那兒交頭接耳，意思是說：「我們挖
不到寶，老和尚要我們把寶奉獻出來，老和尚自己有寶，還要我們的，這不也是雙重的貪心
嗎？」此話剛說完，老和尚似知若不知的，接著說：「若是聽懂我所說的，擺在眼前的，他
就拿得到；若是聽不懂的、不識貨的，就是雙手捧到跟前，他也得不到。」

　　老和尚此話未完，忽然有一位年輕人問道：「老和尚，您有念珠嗎？」老和尚回說：「
沒有！」他見老和尚身上真的沒念珠，這齣戲演不下去了，側見懺公手上拿著一串小念珠，
<pb n="33"/>
正在那兒念著，於是箭頭指向懺雲法師問道：「這位法師，您有念珠嗎？」「有！」懺公堅
決有力地回答。年輕人老大不客氣地說：「請您把念珠給我！」懺公回說：「我在念的不能
給你，我要給你的，你不能丟掉。」「念珠拿來！」年輕人手伸得直直地說道。話猶在耳邊
，老和尚忽然指著年輕人說：「你現在念的就是！」年輕人頓息驕傲之氣，默默無語。兩位
法師出廣長舌，一個由空入有，一個由有轉空，配合無間，真令人讚歎！

　　<h2>二、眾生有病，法師亦病</h2>

　　大概是民國六十七年，聽說老和尚法體違和，有意撒手西歸，寺裡大眾非常難過，特地
請名醫上山為老和尚把脈，老和尚不願勞師動眾，經過寺眾一再懇求，勉強答應讓醫生診斷
。醫生畢恭畢敬地把脈後，臉上表情奇特，把了一次又一次，只見其仔細在那兒，似乎在細
聽，又似在沈思；最後他說，老和尚脈搏與常人迥然不同，可是卻查不出什麼病。老和尚笑
著，指著在地下胡跪的徒眾，向醫生說：「他們都有病，順便給他們看看！」大家表情訝異
地看老和尚，然後排遣那份凝重的憂心笑了出來。這似乎應了淨名經中，維摩居士所言：「
眾生有病，我亦有病！」據寺裡法師說：「老和尚曾經說過，他老人家往生，當示現病相，
娑婆世界太苦，怎堪蹉跎！」老和尚慈悲，連走時也要為眾生上一課。

　　風聞老和尚生病，上山請安、慰問的人絡繹不絕；懺雲法師及四眾弟子，也急忙上山「
請佛住世」。當我們見到老和尚時，只見他老一會兒咳嗽，一會兒吐，又不見吐出什麼東西
來，有時又咳得一句話要分作好幾次講，而且身體隨著咳嗽，前後搖擺得很厲害。看到他老
人家如此，大家心裡都有一些不忍。懺公及大眾一齊懇切地請老和尚慈悲，應以苦難眾生為
念，多住世幾年；老和尚說他作不了主，他這個身軀如破舊的瓦房，即便勉強維持，颱風一
來也是經不起考驗的，不如早點走，換個鋼筋水泥之身再來，才可大弘法化。大家極力勸說
，老和尚這一去一來，前後至少要二十年，這二十年人天沒有眼目，眾生失去依怙，還請老
人家多留幾年。老和尚說他丹田無力，說話有氣無聲，無法應眾生所需，勉強留住也沒意思
。大眾又說：「老和尚住世，只要靜靜地坐著，無形中即可增長大家信心。」就這樣你一句
、我一句，最後午齋時間到了，老和尚依然說他作不了主。懺雲法師持午，於是決定在承天
寺為老和尚舉辦「消災延壽藥師佛七」，為老人家暖壽，遂匆匆趕往齋堂。

　　大家懷著沈重不安的心情，正在齋堂用餐，沒多久，一位比丘尼很興奮地跑了進來，在
<pb n="34"/>
懺公面前，迫不急待地說：「懺公慈悲，老和尚答應不走了；還得請懺公來打佛七，不過老
和尚說最好打阿彌陀七。」大家聽到這些話，都高興開朗起來，管它藥師七、彌陀七，只要
老和尚想留，打什麼佛七都可以，頓時胃口大開，一掃方才鬱鬱不安的心緒，有的等不及，
上樓看老和尚，只見他老人家悠遊自在地在室外散步，這是懺公在承天寺打佛七的因緣，也
是本人親近老和尚，探知老和尚生平的因緣。

　　<h2>三、清貧如洗，坎坷行旅</h2>

　　廣欽老和尚生於清光緒十八年（西元一八九二年）陰曆十月二十六日。原是福建漳洲惠
安人，本姓吳，家裡赤貧如洗。三、四歲時，家裡為老大娶妻沒銀兩，將師賣到晉江泉州李
氏人家。李家務農，在山坡上種些水果維生，日子勉強過得去。養父母由於膝下猶虛，待他
如同己生。師幼時體弱多病，養父母憂心如焚，為保平安，依當時習俗，在養母娘家附近觀
音亭許願，將師送與觀音菩薩當契子。此舉，為師與佛菩薩種下深緣厚願；而師亦本宿慧根
，養母茹素，於七歲時，亦自願素食，不曾動搖。

　　一九○○年，師九歲，不幸，養母別世；過二年，養父也跟著走了。短短的時間，由於
無常的摧折，師頓失依怙，舉目無親，幼弱無力，孤零零的一個人，不知如何歸趣？俟養父
母喪事辦妥，遠門親戚遂為師安排到南洋謀生。先在店裡為人掃地、煮飯，做雜役傭工維持
生活。年紀稍長，身體漸強，力氣較足，轉而與人結隊上山墾林伐木，雖然辛苦，賺錢較多
，也較自由。一日，大家照往昔時間散工，正準備搭乘「輕便推車」下山；師不知怎的，一
直覺得這班車不安全，他直覺地警惕同事不要搭乘，大家急於回家，只當他是胡言亂語。沒
料到，這部推車果然出事，翻落山谷，人皆以為奇。師雖在山上做苦力，依然我食我素；此
事過後，同事都半開玩笑地勸他：「你既然如此堅定地吃素，又能料事如神，何不回泉州老
家修道去！」他們雖是戲言，可是，師卻如夢初醒，想起養父母正當壯年，說死就死，以後
自己遲早要走上這條路，何必繞著圈子走路呢？於是束裝返鄉，決志出離。

　　<h2>四、弱冠出家，一心苦行</h2>

　　西元一九一一年，師二十歲，於泉州晉江城內承天禪寺剃度出家。承天禪寺是一座古色
古香的帝王殿宇，傳說該寺建於明英宗統年間（西元一四三六—一四四九年），距今約五百
<pb n="35"/>
多年，占地十八萬坪。當時，有位勤王野心勃勃，見該址風水優越，地基廣大，妄圖依止風
水成就帝王九五之業。可是殿中缺水，必須於一夜之間鑿井百口，否則帝業難成。勤王於是
選擇良辰吉日，鳩工鑿井；一口一口拼命直鑿，只見水如泉湧，王心中暗喜，沒料到井成九
十九口，群雞驚啼，晨曦抖露。勤王急得冷汗直流，只因一井未成，帝王之業瞬成泡影。驚
歎之餘，自知福德不足，遂將帝殿奉為禪林，命名為承天禪寺。

　　我們若有機緣到泉州承天禪寺參訪，可見直寫的寺名，上方加有「敕賜」二字，字旁刻
有龍紋襯托，中間寫底「承天禪寺」格外醒目。我們無法從寺匾門額證實傳言真偽，但是，
由此事可知該寺確實源遠流長，傳說頗富神秘色彩，而寺裡亦多古蹟。該寺石鋪的古道旁，
矗立兩塔，其一為傳說神奇的「飛來塔」，另一則與之高低相若形體劃一對峙而立。雖然表
面看似相同，可是飛來塔常年清淨，一塵不染，另一則鳥糞滿柱，飛塵粉飾，不忍卒睹。進
香者每每佇思良久，思不出所以然來。凡此古蹟共有八處，另有「月台倒影」、「石龜食米
」、「獅子吐煙」、「石梅花香」、「一塵不染」、「龍王井」、「鸚哥吐霧」等奇觀活景
，為世人所樂道，而這些傳聞，越傳越遠，越傳越神奇，至今，只堪懷古幽思，已無從查證
。而不為傳說佳話所變者，唯是寺內宏偉之建築，寺內有禪堂、念佛堂、法堂、祖堂、客堂
，寬敞軒偉，計有六大幢房，大殿可容千人，寺裡常住六百多人，儼然一叢林古剎。

　　師未上承天寺出家之前，自以為福淺德薄，出家之後未成道之前，若廣受十方供養，恐
償還無期，道業難成。因此，當師決志出家後，亦隨即在家裡學著減衣縮食少眠，為進入空
門鋪路。及至能夠日中一食，樹下一宿，不依床鋪止息，方肯祝髮為僧。出家後專志苦修，
食人所不食，為人所不為。承天禪寺以「佛喜轉瑞，廣傳道法」八字傳承法脈，當時承天禪
寺住持為「轉」字輩的轉塵上人，而師則拜在苦行僧瑞舫法師座下，由此亦可知師心志所在
。

　　瑞舫法師苦行過苛，不幸英年早逝；師雖拜在瑞公座下，而實際教化廣師的任務，完全
落在轉塵上人肩上。轉公知師根基深，將來必為法門龍象，因此，鞭策甚緊，時時耳提面命
。某日，大家出坡工作；近午，收工返寺時，正聞午齋雲板價響；由於叢林人多，供眾不易
，平日省吃儉用，湯湯水水，沒有滋養，加上出坡賣力，眾人都餓得發暈，顧不得把工具收
拾好，紛紛擠往齋堂。師本亦想趕往齋堂，可是為轉塵上人叫住，命其將所有工具歸位；當
時，師也餓得四肢發軟，兩眼無力，一邊收拾，心心裡邊一直不是滋味，心想：幹這麼粗的
<pb n="36"/>
活，吃這麼差的飯菜，又受此奚落，何苦來哉！瞋心一起，不管它三七二十一，和尚不幹了
，信步朝山門外走去。沒有多遠，又自忖道：我不是決志苦修，專為了生死而出離嗎？今獨
為一點苦差事鬧意氣，豈不有違初願嗎？經自己下一轉語，忽覺志氣昂然，一時倦怠、饑餓
、不滿，全部拋卻九霄雲外。遂至轉塵上人跟前覆命，轉公允其隨眾入齋堂，並叮嚀一句：
「吃人不吃，做人不做，以後你就知！」自此以後，師更刻苦自勵，不敢興退卻之念。

　　師由於自小不曾受過教育，大字認不得幾個，既不能講經，又不善敲打唱念，經常為人
所不恥，自己也覺苦惱。心想：雖然少吃少睡少穿，可是仍然無法上報常住下化眾生。於是
，決意植福報恩，每天為大眾盛飯，等大家吃飽，然後將掉落於桌上地下的飯粒收拾起來，
也不重新洗過、蒸過，就吃將起來。若有遠來大德高僧，則為倒茶水、送洗臉水、遞毛巾、
拖鞋、放洗澡水，或搬磚運瓦、砍柴、煮飯、灑掃、洗刷……，舉凡一切粗活賤役，極力承擔
，從無怨言。

　　<h2>五、常坐不臥，念佛得證</h2>

　　師執賤役修福十餘載，後被委派為香燈，每天早起晚睡，負責清理大殿，以香、花、燈
、燭供佛，並打板醒眾共修等工作。某次，師睡過頭，慢了五分鐘敲板，心想：六百人同修
，每人錯過五分，一共怠慢了三千分，此因果如何承擔得起？遂於大殿門口跪著，一一與大
眾師懺悔。師責任心重，罪己甚嚴，自此以後，每天於佛前打坐，不敢怠慢。由於警戒心重
，一夜驚醒五六次，就在驚警戒慎之中，醒醒睡睡之間，師自然而然打下「不倒單」的基礎
。

　　一九三三年，民國二十二年，師已進入中年，卻仍未曾受具足戒；師自弱冠出家至今已
二十二年矣！其所以遲遲不肯受比丘戒，承擔如來家業者，實恐上欺佛祖，下瞞眾生，外負
師友親恩，內負己靈。及至，於鼓山寺精進佛七中，得證念佛三昧，方許頂戴如來，前往興
化龍山寺受具足戒，得自在雲遊身。

　　一般人只知道是參臨濟禪開悟，不知師實是於念佛先得力而後參禪。師於鼓山寺佛七中
所見，只能從一外國參訪者與師的對話中，得知一二。師謙謹樸素地答覆這位遠地參訪的異
國同道說：「當時，在念念念佛聲中，忽然之間，身心皆寂，如入他鄉異國，睜眼所見，鳥
<pb n="37"/>
語、花香、風吹草動，一切語默動靜，無非在念佛、念法、念僧。此種景況綿延三個月未曾
中斷。」

　　佛說阿彌陀經有云：「復次，舍利弗，彼國常有種種奇妙雜色之鳥，白鶴、孔雀、鸚鵡
、舍利、迦陵頻伽共命之鳥，是諸眾鳥，晝夜六時，出和雅音，其音演暢五根、五力、七菩
提分、八聖道分，如是等法，其土眾生，聞是音已，皆悉念佛、念法、念僧。」又言：「舍
利弗，彼佛國土，微風吹動，諸寶行樹，及寶羅網，出微妙音，譬如百千種樂，同時俱作，
聞是音者，自然皆生念佛、念法、念僧之心。」由是經典所宣，與師所見對照，佛陀慈悲，
師父慈悲，雖然是輕描淡寫，可是於我輩凡夫確是如雷貫耳，轟隆價響，誰也無法裝聾作啞
，佛陀所言，師父所證，句句實言，於念佛大法能不深信乎！

　　師經此證驗後，決志潛修，為得自在之身，遂於轉塵上人應允與叮嚀下，前往興化受戒
。師受戒歸來後，即積極準備入山苦修，轉塵上人知其功夫紮實，龍象初具，遂允其上山獨
修。上山時，師只攜帶四套簡單換洗衣物，五百錢米（約十多斤米），即滿懷希望邁向承天
寺後山——清源山，準備作一番活埋。

　　<h2>六、清源潛修，誤入虎穴</h2>

　　清源山，在府城北面，是一座茅草叢生的野山，罕無人煙，山如積木，一山附在一山上
，呈梯田狀，漸往山後爬昇，一山比一山高。後山高多樹，有鄉民賴砍柴為生，漸成村落，
山有小路，可通往府城，村民常由後山朝清源山方向入泉州城賣柴火。相傳，大陸古城皆以
子午線為準，府城座落方位，都以正北朝正南，以示正心，提示府尹辦事亦當如府城居位，
一絲不偏，公正不阿，泉州城即是依此道理建立的古城。

　　師破曉出門，想於清源山尋一隱蔽清幽山洞安身，及至清源山，只見一山山相疊，前山
莽草遍野，漫無人煙；後山叢林密布，隱見屋宇炊爨。師曾風聞草莽之山多虎，有木之山多
人，蓋有木之山，必有飛禽所在，糞便滿地，虎怕沾身皮爛，故常避居莽山。師想：「我居
山修行，當避人煙如虎避糞；虎為紋身藏草莽，我為悟道鎖深山。」於是，顧不得人虎相遇
怎麼招呼，一意只為修行覓個立命安身所在。

<pb n="38"/>
　　以師當時腳力，從破曉出發，竟至過午方至山腳下；因山壁陡峭，山路難行，只好卸下
羅漢鞋，四肢攀附山壁，一步步匍匐而上；向上爬行未遠，忽見一狀似平台小山，貼緊在另
一山上，似甚隱密；及至，見一小山洞，洞寬五六尺，有兩個出口，一邊高一人許，一邊只
容半蹲始可進出，洞中有一平台，餘則蕩然。

　　師初上山，身心具疲，乃放下行囊，於石台上安坐。由於遠離城市喧嘩，一時身心輕安
得未曾有。師於洞中稍事安頓，兩三天清靜無擾，自得其樂。

　　一天，師與往常一樣在洞中坐禪，忽聞一股強烈腥羶，隨風飄入，心裡正覺奇怪，隱約
之中，似有一龐然大物入洞來，隨即睜眼瞧瞧，沒想到竟是一隻猛虎，心中大驚，脫口叫出
「阿彌陀佛」。這隻猛虎，萬萬也沒料到，此乃森林之王蟄居之所，居然有此「師」吼，心
裡沒有準備，猛然之間經此獅吼，竟也落荒奔逃。猛虎於驚魂甫定後，重整旗鼓，挺胸邁步
，一步步逼向洞中，並不時悶吼，怒目投向法師。

　　<h2>七、猛虎皈依，人猿送食</h2>

　　師見猛虎奔出後，稍一收心，自想：「若是我過去欠它一命，此世還它一命，自是因果
相酬。」又想：「若不是，豈不因因果果應應報報永無了期嗎？」法師心意未定，猛虎已入
洞來。師言：「阿彌陀佛，老虎莫瞋！冤冤相報，終無了期；你是在地的，我是出外人，你
這個地方讓與我修行，以後我成就，必當度你。皈依佛，皈依法，皈依僧……」猛虎見師念念
有詞，不知是懂還是不懂，停在那兒沒有進一步的行勤；法師只顧一心念佛，靜待奇蹟出現
。沒料到猛虎竟然頷肯稱臣，點了點頭，溫順地向洞外走去，伏在洞口站起衛兵當起護法來
了。師見此狀，心想：必是龍天護法庇佑，諸佛菩薩加被，否則難逃虎口。自此，信心大增
，志意更為堅定，遂默默許願，此生若不悟道，願終身埋首洞內，永不出頭。

　　師自降伏猛虎後，與虎朝夕相處，了無畏懼，虎亦順若家畜，乖巧而略通人語，後竟率
虎妻虎子回來，於師前戲耍，大獻虎舞；又向師頻頻點頭，似有所求，師遂為其授三皈，開
示法要。

　　師雖處人間仙境，了無牽掛，可是，地處荒山，又多草莽，無野菜充飢，師所攜道糧滴
<pb n="39"/>
粒不存，而師定境日深，耽樂禪悅不喜遠走。每逢飢暢轆轆，師總低下頭來，看看肚皮，拍
它兩下，然後勸慰它說：「咱們商量一下，請你稍微忍耐一陣子，我們再坐一會兒，你不必
著急，等我修好，再給你吃好的、穿好的！」就這樣，師又悠遊自在進入定中，忘卻物我，
不知今夕是何年何月呀！

　　「呱嚕！呱嚕！」師雖心樂禪悅，可是卻苦於身軀不聽使喚，越叫越大聲，尤其是夜深
人靜時，聲如雷鳴，再怎麼勸，它也不依你了。就像小孩子吵著要吃糖，一次哄他，兩次哄
他，或許還能安撫得來，但是，太多次法不靈了，不是大吵大鬧，就是大哭大叫，不給點吃
的，絕對是得不到安寧的。師於百般無奈下，先試著泡茶，把整個五臟廟灌得滿滿地，可是
出定一看，全身由頭到腳皮膚都呈黃褐色。改喝白開水，則全身變得浮腫。一氣之下，橫心
不吃不動，只管深入定中，看它如何！漸漸地，只剩一層皮包骨，接著，連呼吸都覺得困難
，最後，終於一動都不能動。至此，師始覺大事不妙。於是，運用精神力量推動身體，經過
一陣觀想，先是手掌稍有知覺，漸而能動；接著腳趾也漸漸由知覺而後能移動，身體各部門
隨著恢復知覺。然而，全身依舊無力，起初勉強可以在地上爬行，依靠洞壁移步，然後繞著
坐椅緩步經行，休息一陣子，然後拖著疲憊之身出外覓食。師常常因為極力參究，久未進食
，等到無法再拖下去，卻為覓食走著出去，爬著回來。

　　一日，正餓得發慌，見遠處有一群猴子戲耍，只見牠們吃著一粒粒樹子，津津有味，不
覺垂涎三尺，肚子更餓得受不了。師一邊看看猴子，收回眼光，又看看自己，不覺莞爾，師
想：當下的我，這付德性，與樹上的猴子，又有什麼差別呢？牠能吃，為什麼我不能吃呢？
隨手由地下撿拾樹子吃將起來。猴群見有人加入牠們的行列，頗覺訝異，彼此交頭接耳，鼓
噪起來。過一陣子，見師手上已無樹子，竟紛紛由樹上丟下新鮮樹子送與師食。師食樹子後
，竟自覺目光炯炯，精神煥發。自此，這群猴護法竟也深諳人情世故，經常摘取樹子、水果
送到洞口供養法師。（屈映光老居士，為祝老和尚七十大壽，曾有「人猿送食猛虎皈依，現
屆古稀仍是忘形，敬祝佛壽無量」正是寫的此段。）

　　雖然，吃飯問題稍獲安頓，可是人總是人，這種艱苦的日子，真是難熬。一日，師正覺
心中鬱悶，忽見群鳥在空中飛翔，樹上啼鳴，似甚安然。師想：人為萬物之靈，何以不能自
然生活？於是，拋棄胸中鬱鬱，決定效法飛禽，順應大自然，自在隨緣度日。

<pb n="40"/>
　　<h2>八、樹薯充飢，自然度日</h2>

　　後，師於地下挖出一大塊「樹薯」，重五六斤，如獲至寶，珍惜非常；每次，師只切下
一塊細嚼，剩下的又埋藏土中，把肚子騙飽了，馬上鑽入定中，下次出定，再挖它一塊，就
這樣挖挖吃吃，五六斤樹薯，居然維持好幾年的飲食無缺。據師自說：挖下一塊，剩下的部
份再埋進土裡，缺口部份，過一段日子又長出小小的樹薯，因此，雖然只有五六斤重的樹薯
，竟也生生不息，幫法師很大的忙。由於久住山中，野食漸成自然，遂斷人間煙火食，成了
一個十足的自然人。

　　某日，師正在洞中參禪，忽聞後山傳來驚叫聲，師急忙出外探個究竟，只見三五柴伕，
站在後山指著山下猛虎嚷嚷；師招呼他們：不必害怕，下來沒關係。可是誰也不敢下來，也
不再喧嘩，大家以驚訝的眼光看著法師。師才恍然，忽又莞爾：我不怕，怎教他們也不怕呢
？遂轉過來對老虎說：「你們看看，你們前世造孽，瞋心太重，生得這付凶面孔，人見人怕
。去！去！」經法師這麼一說，幾隻老虎識意地跑開了。柴伕們為趕市集，個個急急忙忙下
山，也將他們所見所聞，隨著柴火傳遍了整個泉州城，「伏虎師」號，不脛自走。

　　自此，柴伕們經過，總會留意師父行蹤，偶或遙見，也會打個招呼。可是，有一陣子，
柴伕們因久不見師影，議論紛紛。某位柴伕好奇，遂攀岩附枝上山，前往洞中探視，只見師
閉目靜坐，狀甚安然，不敢打擾，悄悄地離開了。過些時日，又不見師父行蹤，再拐進去瞧
瞧，師依然故我，這樣幾次後，心中不免懷疑；於是跑去承天禪寺，稟告轉塵上人，轉公告
以「入定」，柴伕似知不知，也就不以為奇。可是日子一久，這群柴伕也就甚覺納悶，雖說
他們是鄉野無識，可是，誰能相信，人可以不吃不動，坐這麼久？於是入山洞中，試與師呼
叫，師無言以對，摸摸鼻孔，也沒呼吸進出，他們料定師是必死無疑。又有人往承天禪寺通
報，以人死入土為安，應早料理，不可任棄荒郊。

　　經久通報，時逾百二十日，轉公亦自覺不對，可是又不敢遽爾斷定。於是，一方面請人
上山準備柴火，為師火化。另一方面，速與弘一大師捎信去，請他老來鑑定生死。當時，弘
一大師正在福建永春弘法，獲函，即託人來訊阻止，千萬不可魯莽從事，候其來視再作決定
。

<pb n="41"/>
　　<h2>九、柴伕一炬，弘公三彈</h2>

　　弘一大師前來承天禪寺後，遂與轉塵上人領數人上山；弘公在洞中左觀右審，表情肅然
而讚歎道：「此種定境，古來大德亦屬少有。」遂在師前，輕輕彈指三下，眾人隨著轉公一
齊步出洞外，朝後山碧霄岩漫步而去。碧霄岩乃廣老之法師——宏仁老和尚住處。宏公與師相
約於山中苦修，一在山下洞中參禪，一在山上岩中念佛。大家來到碧霄岩，茶未泡開，師已
出定，上山來與弘一大師、轉塵上人、宏仁諸師頂禮請安。

　　弘一大師謙謹，不肯以長輩自居，亦與師相互回禮。師言：「大師至此，不知有何訓誡
？」弘公言：「不敢！不敢！打擾清修，罪過！罪過！」相互寒喧幾句，弘公見事情已有個
了結，遂與師言：「這裡沒事，您還是請回吧！」差一點付之一炬的生命，舉世震驚的大定
，就這麼簡單幾句就帶過了。弘公恐又干擾廣師修行，遂循後山小路，繞了一圈出山去。古
來大德行持，竟都如是簡樸、謙謹，而又周到。

　　師自從此番大定後，一路快馬加鞭，極力參究，及至證悟，前後穴居共歷十三個寒暑。
一般人不要說在那麼艱辛的荒山上獨處十三年，就是在家裡萬物具備下，一個人獨自地面對
自己，孤寂地呆守一個日夜，也都是一件非常惱人的事，何況在舉目無人的山洞中，坐上十
三個春秋呢？單就這份耐得住寂寞的能力，已非我們凡夫俗子所能想像，更甭論自內證驗那
難忍能忍、難行能行的心路歷程了。當然，法師自得其樂、法喜自在的證驗世界，也非吾人
所能揣知，吾人亦無法與其同享，這是屬於法師苦修的代價。大自然的法則，本來就是平等
的，在這裡失去的，必然從別處撿拾回來，魚與熊掌不可兼得。在修行上，沒有任何便宜可
佔，也沒有任何取巧詐偽處，都是步步踏實，一分耕耘一分收穫的。

　　師悟後，常自思惟：若不下山度眾，就如洞穴為石頭所塞，無法進出，洞裡再有怎麼了
不得的東西，也無法與世人共享，最多不過自給自足，作個自了漢罷了。如此，不但辜負佛
恩，亦有違初願。於是，毅然決然，搬開心中這塊大石，信步邁向苦海眾生，為作慈航明燈
。此時正是民國三十四年，抗戰勝利那年，而師已五十五歲矣！

　　師回承天寺後，自然引起一陣騷動。大眾中，有以好奇眼光，面對眼前衣衫襤褸的「山
頂洞人」，有以懷疑的眼光，看看才不出眾、貌不脫俗的他，如何能有出類拔萃的證悟呢？
<pb n="42"/>
然而，大部份的同修，都以憐憫、敬佩的眼光，付予較多的關注，看他三衣拼成一衣，還遮
得東來猶露西，三餐擠成一餐，尤其有一頓沒一頓的，心中有無限的感慨：修苦行還真不容
易呢！不管寺裡大眾以什麼眼光看待，以什麼言語相向，師仍一本忠厚謙謹的態度，和顏悅
色地待人，看不出上山前、下山後究有什麼差別。師依然我行我素，白天與大眾分憂解勞，
晚上大殿一坐，悠然自得，從外面永遠看不出十三年的洗刷，到底展露出什麼晶瑩的面目來
！

　　<h2>十、白眼相向，如沐春風</h2>

　　師回承天禪寺不久，擺在大殿的香火錢丟了。當監院師與香燈師傳出這個消息，舉寺嘩
然。師沒回寺以前，從來沒掉過香火錢，師回來沒多久，舉寺賴以維生的香火錢居然不翼而
飛，而且讓大眾直接連想到的就是—廣師每天夜裡都在大殿裡坐禪，若說有人動手腳，第一
個知道的應該就是他，既然他沒有反應，那麼偷香火錢的人，最有可能的人選是誰呢？在大
家心目中也就不言可喻了！

　　自此，整個寺裡上下，大家雖然都不明說，可是只要一進大殿，或碰到法師，沒有不以
白眼相向的。古人說：「萬夫所指，不病而死。」師在眾人默擯之下，一句表白說明的話也
沒出口，一點不滿怨懟的心也不起。就這樣度過了一個多禮拜，大家仍然怒目相待，師依然
如沐春風。這時候，監院師與香燈師才出來講話，揭開這段公案的謎底。原來香火錢並沒有
掉，這只是監、香二師想藉此事考驗廣師，究竟在山上十三年，歷練出什麼樣的人格來！沒
想到廣師居然在眾怒之下如沐春風。經監院香燈這一表白，大眾師都自覺慚愧，這一個多禮
拜，天天怒目所向的竟是一個人格完美、超然物外的道人。大家除了生起一份愧疚不安之心
外，倍生一份敬佩讚歎之意，而師卻依然故我，不為毀譽得失動容。

　　民國三十五年，一九四六年，端午節後，福建永春林氏至承天禪寺一遊，與師有緣，師
告之曰：「你到台灣教書，務要與我來信，台灣佛教受日本神教影響，已是僧俗不分。我與
台灣有緣，將渡台興建道場，度化眾生。」林氏當即應允，且與師相處旬日，洽談甚歡，並
皈依座下，發心終身護持。六月十七日，林氏向師辭行，準備來台。臨別時，師言：「如不
能成行，可再來談談。」林氏亦不知所以，別師上船後，只覺師話中有話。沒料到，船出海
後，忽逢颱風，不能遠航。林氏下船後，即先奔告廣師。師已在殿外平台等候，見林氏至，
<pb n="43"/>
哈哈大笑謂林氏言：「我知道你會再回來。」次日，林氏急於赴台，遂與師言：「弟子去台
心切，不知何時成行？」師言：「二十日晚上船，二十一日出海，二十二日可抵台。」二十
日午，果得船行通知該晚上船。林氏又向師拜別，師再三叮嚀，必須來信聯絡。臨行，師並
祝一路順風。後，果如師言，一帆風順抵台。

　　<h2>十一、日月照洞，湧泉獻瑞</h2>

　　林覺非居士抵台後，即常與師聯絡；民國三十六年夏，師遂在林氏安排下，與台僧普旺
法師（基隆人，後改名普觀，為基市佛教講堂住持，現已圓寂），由廈門乘英輪渡台。

　　初，住新店空軍公墓下之日式空屋。三十七年，於新店街後石壁上開鑿廣明巖（即現之
廣明寺）。三十九年，再開創廣照寺。四十年雕鑿「阿彌陀佛」大像，是年冬，佛身已告竣
工，正將開臉，不知何因，師忽離寺，工亦告停，四十一年由粵籍李文啟老居士募資完工。
師離寺後，遂於土城成福山上，覓一天然大石洞，恢復往日隱居的生活。師所居住之山洞，
高兩丈有餘，深約兩丈，寬有數丈。因洞口朝東，日月初昇，光即入洞，師為之命名「日月
洞」。洞原無水，師住洞之日，泉忽自洞內石隙湧出，順著山草流下，師急築小池蓄之，泉
清涼可口，飲之頓消暑苦。師喜獲靈泉，遂於四十一年春，於洞前蓋木屋三間，左連廚房，
中供地藏菩薩。是年，又於洞之上方搭一茅棚，有傳覺、傳波兩位弟子同住，並指派傳意法
師為日月洞監院。

　　四十二年，師又上山頂，在大石前再搭一小茅棚自住。間有大蟒於深夜至師處，毫無懼
意，師為其授三皈。有一日，山下有一鄰長諸子，偶遇大蟒，率眾持棍欲撲殺之，師於山上
聽喧嘩聲，急出告諸大眾：「蟒已皈依三寶，切莫殺害。」眾聞師言，遂各散去。師自移錫
日月洞內，鮮有人知，三度大定後，方為世驚。

　　四十四年春，板橋女信眾在土城半山購地供師，該山俗稱火山，原為一片竹林。師由小
徑入林內，砍竹約三尺長，再以鐵絲綑綁成一竹筏，離地數尺，繫於生竹上，師即於上跏趺
，有如史前先民生活。後即闢地搭蓋瓦房一間，供奉佛像，餘則草建茅棚。

　　四十五年，師回新店，至四十七年底，再上土城火山。四十九年建大殿，自此始命名為
<pb n="44"/>
「承天禪寺」，改山名為「清源山」，遙念師出家面壁之本源。五十一年再建三聖殿。五十
三年順信眾之請，飛往花蓮，旋轉台中，並於清水山上南寮興建廣龍寺。師數月未得回山，
承天寺監院藉稱三請於師，師不歸，遂將寺中常住積蓄按等級分發，各自散去。五十三年底
師回承天禪寺，重整舊觀，並建山門及方丈室。

　　師自來台迄定居承天寺，前後歷十七年，深居簡出，不欲人知，而此中所受煎熬迫害，
亦不曾為外人道。末世道息，師亦自忍讓不以為異。常有人與師建言：「這些無法無天的壞
人，應該繩之以法，接受法律的制裁。」師回說：「好人要度，壞人也要度。我們應該慚愧
，自己德能不足，無法感化他們，不應以瞋恨對瞋恨。」

　　<h2>十二、禪淨雙修，示佛典範</h2>

　　師係禪淨雙修之苦行頭陀，以其一身示佛典範；除雨天外，夜露坐，數十年如一日，破
曉時，只見滿山林木草叢上，皆露珠晶瑩亮麗，唯獨師坐處，約數尺直徑周圍全乾。由於師
慈悲方便，加上定慧禪功莫測，每日來山訪問者日眾。有虔誠皈依，求師開示法要者，有好
奇湊熱鬧者，有自視非凡來比試禪定功夫者，各式各樣的人物皆有，而師以一不識字老人，
對答應付自如，佛法之不可思議，誠不謬也。今隨舉數例奉獻讀者：（一）某日有某教授，
自認禪定功高，一大早撞進老和尚禪堂，一語不道，自個兒坐將下來，老和尚亦默默無言以
對；過了一段不短的時間，這位教授開口了：「老和尚！您看我這是第幾禪？」老和尚言：
「我看不出來。」對曰：「聽說您禪定功夫很高，我已到了第四禪，您怎麼看不出來？」老
和尚答說：「我三餐吃飽沒事幹。」然後隨手拿一團衛生紙，嘴巴動幾下子，轉過頭來<ask>
問：</ask>「衛生紙在跟我講話，你聽到沒有？」教授猶如丈二金剛摸不著頭，默默而退。

　　（二）某師來訪，與老和尚言：「我在外國時，每次遇到地震、颱風，經過我作法以後
，地震、颱風都消失了。」老和尚對言：「我什麼都沒有。」二次來訪，某師又說：「老和
尚，我現在什麼都沒有了。」老和尚答說：「我每天吃飯、睡覺、還散步。」禪定功夫是自
然的，沒有個我在作什麼，不執有也不滯空。人言我「有」什麼功夫，老和尚即對以「無」
；人執「無」，則又以「有」對。某師要走，向老和尚說：「請老和尚到國外來普照！」老
和尚諾曰：「你到我就到！」某師以為老和尚要大顯神通，整裝回僑居地，不見老和尚到來
，心裡覺得納悶。再次拜訪老和尚時，即詢以：「老和尚不是說我到您就到嗎？許久怎不見
<pb n="45"/>
您老人家到來？」老和尚笑曰：「你來我這裡，我怎麼對待你，怎麼言說，你不是很清楚嗎
？你回去把到這裡我所說的說給他們聽，不是你到我就到嗎？」恍然大悟，默默無語。

　　（三）某日，某清修法師來訪，語老和尚言：「我修某某三昧數十年，今來台覓地修行
，請老和尚開示！」老和尚對曰：「您修某三昧數十年，應該由您與我開示，我沒修過什麼
三昧，無法與您言說。」某法師又言：「我想閉關，大約要幾十坪地，外面弄個小花園，您
老看如何？」老和尚對曰：「我們閉關，到底是心要閉關，還是身要閉關呀？若是心要閉關
，我們這個四大假合之身已經夠大了，若是身要享受，五大也不夠。閉關是關六根，修心不
是入地獄。」

　　老和尚與人對談，從不假思索，直言以對，沒有人情可攀，沒有面子可護，完全是直心
道場。

　　<h2>十三、拜山請益，蔚為風氣</h2>

　　由於慕名來者日多，老和尚經常有一段日子禁語，可是雖在禁語中，還是止不住朝山的
人群。每逢星期六或例假日，都有人沿著石階，三步一拜，朝上山去。他們或三五人，或數
十人，或數百人不等，有老有少，有男有女，並有身體殘缺者，然皆以十二萬分的虔誠，誦
念著彌陀聖號，或地藏菩薩尊號，不論酷日、寒風、秋雨，驀直地拜下去，匍匐在地上三個
多小時；上山與老和尚叩個響頭，打個招呼，或讓老和尚摸摸頭，簡單話個家常，大家都會
如獲至寶，沾沾自喜。

　　亦有專研佛法的出家、在家信眾，將自己數年解不開打不破的疑慮，揀拾清楚，一齊上
山與老和尚當面清點。如某師<ask>問：</ask>「閉關時，在吃的方面，是否要愈吃愈少呢？
」<rep>答：</rep>「不是的，順其自然，也就是要正常。要無所掛礙，要無我才是閉關，如
有我，有吃多少的觀念，那就不是修行，而是執著。」有<ask>問：</ask>「初出家的人應怎
麼修行？」<rep>答：</rep>「應先修一段苦行，也就是應該粗衣淡飯，勤勞作務，不論是挑
水、搬磚、種菜、洗廁、劈柴、燒水……等，都要做，多做苦工，智慧就容易開顯。而初入門
的人，要把心安住，最好一心念阿彌陀佛！」<ask>問：</ask>「做苦工就是修苦行嗎？」
<rep>答：</rep>「一切都不計較，日常生活中不起分別心，就是修苦行。」<ask>又問：</ask>「閉
<pb n="46"/>
關時，有時不想吃，所以不吃，可以嗎？」<rep>答：</rep>「故意不吃，火氣會上升，不能
修行，不想吃的念頭起來了，那還是執著，不想吃，是有一個你不想吃在。」
<ask>又問：</ask>「有時不吃，反而覺得輕安。」<rep>答：</rep>「那只能輕鬆幾天，是暫時的現象。因為
我們還沒到一心不亂、一念不起的境界，所以，執意不吃，身體會虛弱下來。」

　　除了拜山、請益的人絡繹不絕於途，寺裡每逢老和尚生日、七月信徒大會、打佛七、每
月陰曆初的第一個禮拜天「大悲懺」法會，也都經常擠滿了人潮，寺裡大眾，不分老少，大
家為度眾忙得不亦樂乎。某位常住自覺我執太重，一直突不破。有一天，跑到老和尚面前，
跪著懇求師父慈悲，想個辦法幫他破解。老和尚滿口答應，常住亦喜不自勝，雀躍不已。某
日，正逢法會，大眾忙得不辨東西，忽聞老和尚在大眾面前喝斥那位常住，大家亦不明所以
，只覺得有些不同凡昔，老和尚從來不曾喝斥常住，有事也都私下和顏相勸。過些時，只見
這位常住整裝捆包，跪在老和尚跟前，淚汪汪準備辭行，老和尚笑著說：「你不是要我幫你
破我執嗎？怎麼才下一針砭就想走了！」他如夢初醒，破涕為笑，叩首而退。

　　間亦有人在老和尚面前告惡狀，說是：「某某法師將寺裡的銀兩，拿到南部購地建廟，
老和尚，您要留意小心！」老和尚對曰：「喔！只在南部蓋一間，這實在太無能了，怎麼不
多蓋幾間，最好到外國也能建幾間。」謠言止於智者，老和尚對於座下的執事，有絕對的信
賴，有人自歎寺裡留不住人，實應向老和尚看齊才是。

　　<h2>十四、人無老少，普勸念佛</h2>

　　老和尚八十歲左右，牙已全無，茲後即漸飲流質，夜亦進屋禪坐，十幾年來不曾下山。
今年九十二，垂垂老矣，然猶硬朗如昔，精神煥發，目光炯然有神，教人不敢正視。每有人
詢及師幾十年修行證什麼境界？得什麼三昧？師只是搖頭，說是什麼功夫也無，年紀已老沒
有三昧，只是老實念佛！

　　師常勸人念佛，每有輕慢者，師常懇切慈悲勸勉：「念佛也不是簡單的，必得通身放下
，內外各種紛擾，都要摒棄，一心清淨稱佛名號，然後才能相應。要能將一句六字洪名，念
得清清楚楚，聽得明明白白，不要有一絲疑念，其他雜念自然消除，決定會證到一心不亂。
如果你們信我的話，老實念佛，行住坐臥，不離這個，甚至在夢中都能把持得住，把一句佛
<pb n="47"/>
號謹記在心，不為六根塵境侵擾，到了這種地步，自然心不貪戀，意不顛倒，等到功夫純熟
，西方極樂世界自然現前。千萬不可掉以輕心！」又說：「你們看，螟蛉無子，每次揀選小
蟲，放入黃土塊中，天天對小蟲嗡嗡價響，你們知道，牠在說個什麼？牠在與小蟲說：你要
像我！你要像我！就這樣把別人的小蟲，化成自己的子嗣，一出塊壘亦成螟蛉。我們念佛修
行，當學螟蛉，專心一意，超凡入聖。每天摒絕根塵侵襲，天天念佛，念的是我要像佛！我
要像佛！日後功大成熟，當來必定成佛！」「念佛如有散亂心，怎麼辦？」<rep>答：</rep>
「唯一的辦法就是繼續念，把全付精神投到六字洪名就對了！」<ask>問：</ask>「老法師，
你看帶業可以往生嗎？」<rep>答：</rep>「帶業不能往生，古德所言『帶業往生』，不是一
般人想的那樣，你有願心往生極樂世界，臨終時，若業力大於念力，那還是不能往生，但若
念佛力大於業力，就能往生。」總說一句，人無老少，師總是勸人念佛。師已入古稀之年，
為度眾生，極力支撐，明眼人士豈可錯過！

　　<h1>廣欽老和尚如是說</h1>
　　<sr>守如</sr>

　　今年九十三歲高齡，修持了七十八年的廣欽老和尚，慈祥地盤坐在土城改建快要竣工的
承天禪寺裡地藏殿的藤椅上，告訴我們，他不會禪。

　　四月一日上午，天下著大雨，十方月刊的同仁們，決心上承天寺去拜謁老和尚，請教他
有關創建禪修道場的意見。大護法許國正先生九點正就駕著他的車子來送我們上山，耳朵很
尖的同學們立刻叫了一輛計程車隨行。知客師傳顗法師馬上擱下正在熱鬧地舉行法會要辦的
事務，把我們請到地藏殿，和老和尚作了近四十分鐘談話，我們從數年前老和尚給大家的開
示：「不是佛法衰，而是人衰」談起。

　　他說：「人為何衰？因為不肯持戒，不在行住坐臥中用功。」忽然，他反問我們：「人
從那裡來？」看看我們沒有接腔，他只好自己回<rep>答：</rep>「胎卵濕化。」顯然，他怕
我們著一副好相去聞法。

　　去承天寺訪謁老和尚的，多的是香客和遊客，禪和子是很少的。因此，當你請教他學禪
經過，最常見的老招式，是說他學佛從淨土入門，只會念六字洪名，也以此教人。事實上這
<pb n="48"/>
也是他老人家的慈悲，今天的佛門，以淨土最為當機，不說淨土又說什麼呢？

　　我們並不以此自餒，繼續提出有關禪修的問題。「老和尚禪淨雙修？」他說：「我念阿
彌陀佛。」「一般說來，禪淨雙修，是否容易相應？」「在我沒有分別。如果強調禪，還有
我相，一開口就有個我。」

　　「假如有人要學禪，您老人家如何教法？」「禪不是教的，各有根器。」「德行好的人
，是否容易體會到禪？」「這個我不知道。承天寺是自自然然的，這裡住這麼多人，我沒有
感覺在度他們。」「要他們自力自度？」「這不是用講的，一個鐘打下去，大家都聽得見的
。」

　　精彩的開示，吸引了一大堆人，近的蹲著，遠的站著，都那麼恭敬，肅靜無譁。老和尚
是在為大家說法了，要大家「歇心安住」，老實用功。可是，我們的問題還沒開始呢！

　　「假如有一批年輕比丘，精進發心，希望接受一種理想的僧團教育，將來能光大佛教，
老和尚有何指示？」「有一些大法師可以辦僧教育，培植人才，我年紀大了，要做也是來生
的事了。」「有的其實只要您老人家點化一句兩句就夠了。」「像我坐在這裡，嘴巴講我要
度眾生，如何度呢？」（有很多年輕人去看老和尚，問起他們的願望，什麼叫弘法？什麼叫
利生？答非所問。）

　　「我們要身心變化得快，最好像您老一樣，經常打坐？」「你現在跟我講，我才知道我
在打坐。」「僧團的修持，在山林、在都市有什麼不同？」「起先宜在山林修，過了一段時
間以後，不只在都市中，街頭都可修。」「假如辦一個佛教教育機構，或一個禪堂，在山林
好呢？還是在都市好？」「不要說我們要做什麼，還有色相，還有執著。」「您老人家在這
裡方便說法，還不是辦教育？」「這個承天寺也不是我的，如果是，我就成了守廟的廟公了
。」

　　老和尚就是不肯談教育。我們想，是他不喜歡玩弄名相，這裡現成的僧教育不就是最好
的話題？！

<pb n="49"/>
　　「這裡有幾單出家眾？」「四、五十單。」「您老人家如何教他們用功？」「隨他們自
己用功，要修苦行，每晚有一枝香共修念佛拜佛。」「如何度日？」「粗茶淡飯、自耕自食
。」「這是百丈清規的規矩。」「規矩一立下，大家都要這麼做。」「百丈清規在這裡有無
補充？」「沒有。」「年頭不一樣了，怎麼可能都一樣呢？」「從前出家和現在出家是不一
樣了。」（意謂：綱維應是一樣的）「除了規矩以外，有沒有教他們看些經典？」「有，要
看經才知路頭，我教他們看心經。」「還有呢？」「心經的包容很大，要自己去體會，自己
去行，到了自然明白。」「心經中那句話最為要緊？」「觀自在菩薩。」

　　「您老是拜地藏菩薩，行地藏大願的？」「我不知道，我懵懵懂懂。」「有沒有教這裡
的大眾都念誦地藏經，行地藏菩薩願？」「各人有各人的願力。」「老和尚此生弘揚佛法，
主要的大願是什麼？」「我一天到晚坐在這裡，也不知道自己在做什麼？」「這是大禪師的
作略……」「多大？最大也不過我的椅子那麼大。」「同來的法師想修建禪修道場，老和尚是
否能慈悲賜告一、二？」「我自己也沒有力量。」「有人來求，也是有緣，希望儘量滿願。
」「有，人家來求我，我都方便。」

　　這一趟老和尚的談話，據那裡的常隨眾說起，是近年來罕見的。難得他有那麼好的興致
，翠竹黃花，機鋒便給，還逼出了一部「心經」。不但提示了理想的禪修道場如何修建，也
使大眾共預勝會，同餐法味，誰說他老人家不會禪？！

　　<h1>廣欽老和尚掀起受戒熱潮</h1>
　　<sr>黃建興</sr>

——聯合月刊第五十四期——

　　台灣因限於環境因素，每年出家人口比例不是很高，援例每年只由一座寺廟舉辦傳戒，
先向中國佛教會申請，再轉呈內政部同意，由各寺廟輪流舉辦。

　　民國七十四年底輪到台北縣土城承天禪寺舉辦傳戒大典，而該寺廟的設備不足容納大批
受戒的戒子，於是改由承天禪寺的分院，即高雄縣六龜鄉寶來村的妙通寺舉辦。

<pb n="50"/>
　　這次妙通寺傳戒，報名的人共約二千七百人，其中包括出家眾約五百人。傳戒期間，山
上擠得滿滿的，許多戒子不得已必須睡在臨時搭起的帳幕裡，每天還有二、三十輛遊覽車載
滿了信眾上山參拜。台灣光復以後，從民國四十一年起，在關仔嶺大仙寺恢復傳戒，迄今卅
四年，這次是傳戒人數最多的一次。主要原因是，這次是由德高望重的一代高僧廣欽老和尚
首次傳戒，信眾們為了親近廣欽老和尚，想得到廣老傳戒，才造成這次傳戒的盛況。

　　<h2>九五高齡炯炯有神</h2>

　　廣欽老和尚現年九十五歲，是福建漳州惠安人，齒牙已全無，頭頂隆起，而頭頂兩側卻
凹成溝狀，彷彿有人掐下，眼睛呈紺青色，炯炯有神，令人不敢逼視。

　　廣老耳聰目明，腳步輕快，傳戒期間每日在藤椅上接受信眾頂禮膜拜，不時揮手叫人起
來去「呷飯」，他自己則喝流質的東西，如牛奶、果汁等物。

　　上下樓梯時，廣老最不希望別人扶持，他往往會像賭氣的孩子，站在台階上睜大了眼睛
瞪人，看你敢扶不敢？等你縮手回去了，他才又飄然下階。

　　前往頂禮廣老的信眾當中，有的是去懺悔，見了廣老就自然淚如雨下；有的是去求加持
，將念珠捧到廣老面前，讓廣老念咒加持，增加念佛的信心。

　　也有的信眾是去求廣老治病，或是請求開示。要治病的人帶著開水去求廣老念大悲咒，
而眾所周知，大悲水在廣老的寺中無一日或缺，唯信徒仍是要求再念一遍才算數。請求開示
的信眾則往往是一些自己就可回答的問題，只是要廣老肯定而已。

　　信眾們在傳戒期間每天有二三十部遊覽車載了來。廣老坐在藤椅上，整天應接不暇地應
付各種不同的信眾，從未稍露不耐之色，無論何時，他都是莊嚴慈悲地與大家相處，給信眾
深深的感動，老遠地來，為的就是要見廣老一面。

　　唯一遺憾的是，廣老講話沒有什麼聲音，但仍可辨別他的語言。每當他開示，都是言簡
意賅，絕不嚕囌，而且寓意深刻。這位據傳五十五歲就已證道的老和尚，在世弘化已四十年
<pb n="51"/>
，歲月如梭，有誰從廣老那裡得到什麼？廣老又給了大家什麼？套一句佛家語，那就是「如
人飲水，冷暖自知」。廣老有一天總是要走的，而且這一天的日子已愈來愈近了。有人擔心
廣老駐世不長，但不知有多少人擔心自己的修行不用心？

　　<h2>入定四月險遭火化</h2>

　　有關廣老苦行和靈異的傳說很多，最為人所津津樂道的是廣老在四十二歲時，一個人在
福建清源山的石洞中苦修十三年，每天參禪打坐，曾有猛虎侵擾，但被廣老德行折服，在福
建人稱「伏虎和尚」而聞名。

　　廣老在石洞中僅靠一塊五六斤的樹薯養生，當他打坐入定以後，什麼事也不管，出定以
後才切一塊樹薯吃，他自認是「騙騙肚子」。吃飽以後再將樹薯埋到地下，又去打坐入定，
等他再次出定時，樹薯又長出一塊，如此週而復始，這一塊樹薯永遠吃不完。

　　有一次因入定太久，約四個月之久，被上山砍柴的樵夫誤以為他往生去了！樵夫到廣老
的寺廟裡通報，住持和尚就帶了弟子，並請人準備柴火，準備將他火化。但這種事魯莽不得
，住持師為慎重計，寫信請當代高僧弘一大師來鑑定生死。當時弘一大師在福建永春弘法，
知道消息以後，馬上表示不可以輕舉妄動。

　　弘一大師到了以後，在廣老的附近觀察一番，讚嘆道：「此種定境，古來大德亦屬少有
。」然後在廣老的面前輕輕地彈指三下，過了不久，廣老就出定而與大眾見面。

　　弘一大師見廣老出定就馬上告罪，並引眾下山，解除了一場災劫，使廣老得以不在當時
付之一炬。

　　廣老在山上苦行十三個寒暑，覺得只是做個自了漢還不行，應下山弘化，廣渡群迷，就
在五十五歲下山。兩年後，因自認為與台灣的佛教徒有緣，就從福建渡海到台灣，從基隆港
上岸，起先住在新店空軍公墓附近的日式空屋，然後在新店後街的山壁上開鑿廣明巖，即現
今的廣明寺；繼而在附近開鑿一座阿彌陀佛石像，創設廣照寺，目前在佛像旁的石壁上仍留
有「釋廣欽倡建」的字樣。
<pb n="52"/>

　　民國四十一年，廣老離開新店，恢復隱居的生活，在土城成福山上找了一座天然石洞，
即現在的日月洞，在洞中打坐。由於洞在山頂，本來沒有水，廣老在洞中打坐以後，洞中即
滴下水來，清涼可口，解決了飲水的問題，至今該處水源四季不絕，現由廣老徒孫道一法師
常住。

　　民國四十四年有板橋女信眾在土城購山供養廣老，即目前承天禪寺，當時稱為火山。廣
老以竹子綑成竹筏，每天在筏上趺坐，夜晚也露天打坐，清晨時，附近雨露晶瑩，據說獨廣
老趺坐方圓之地乾燥清爽。

　　<h2>佛滅之後以戒為師</h2>

　　傳戒是傳出家眾的三壇大戒和在家眾的五戒與菩薩戒。所謂三壇大戒，是指初壇的沙彌
戒和沙彌尼戒、二壇的比丘戒、以及三壇的菩薩戒，每位出家人都必須受這三個階段的戒法
，由戒師父一一地在戒期中傳授，因此稱為「三壇大戒」。沙彌和比丘是指出家的男眾，沙
彌尼和比丘尼是指出家的女眾。出家人受了沙彌戒才可再受比丘戒，沙彌尼亦同，而菩薩則
無男女相，同為菩薩戒。

　　在家的男眾和女眾受五戒和菩薩戒，則是各依志願進行，受五戒者應不殺、不盜、不邪
淫、不妄語、不喝酒，但可吃三淨肉，即不見殺、不為己殺、不自殺；而受菩薩戒後則必須
完全素食，除了守五戒以外，更要多守二十八條戒。

　　出家眾受戒要三十二天才算圓滿，在家眾原本要七天，後因人多而改為五天，並且分成
兩個梯次，並且要發心，將來又要守戒，可說是相當地不容易。

　　傳戒到底有什麼特殊含義呢？原來當年在釋迦牟尼佛要圓寂時，弟子徬徨無依，請示說
：「佛陀回寂以後，應以誰為師呢？」釋迦佛說：「應以戒為師。」因此，傳戒也就等於是
傳佛陀的規矩和教訓，只有先守著這些規矩和教訓，才能學佛。

　　佛經上記載了一則故事，說以前有一個外道想破壞佛法，而提出種種壞點子，釋迦牟尼
<pb n="53"/>
佛都怡然自在地表示佛法不會受破壞，最後這位外道說：「我要冒充你的弟子，穿同樣的衣
服，但不行你的道。」釋迦牟尼佛聽了以後不禁流淚說：「如果真是這樣，我也就沒有辦法
了！」

　　佛法就是要依靠戒律來護法，如果出家人不守戒，就如同那位外道一樣，以「獅子身上
蟲，自食獅子身上肉」。過去有人提議出家人應減少戒律的規範，甚至像日本和尚一樣可以
娶太太，這樣，出家人一定會增加很多，但是沒有被接受。

　　台灣的佛教只有在傳戒時完全打破門戶之見，來自各地的佛子，皈依師父不同，出家依
止的門派也不同，而主辦傳戒的寺廟卻必須照單全收，甚至在過去已經受戒的人，想要再受
一次戒，也不得拒絕，這就是所謂的「增益戒」，讓自己有溫習戒法的機會。如果能將戒期
中的團結精神發揚開來，台灣的佛教將會有一番新面目。

　　傳戒時最受矚目的是燃戒疤，不管是在家眾或是出家眾，通常都要燃戒疤才感覺圓滿。
出家眾是燃在頭上，在家眾燃在左手臂上，以特製的燃香為之。

　　大乘梵網經菩薩戒本記載：「若不燒身臂指供養諸佛，非出家菩薩。」燃戒疤也者，就
是從此經出。目前在傳戒時仍是將燃戒疤看做一件大事，但戒子如果以戒疤眩惑於人，不戒
在心，則有失燃戒疤的真意。因為許多替戒子燃戒疤的師父們，本身就沒有燃戒疤，而他們
的修持卻不容懷疑。所謂的燒身臂指供養諸佛，是全心全意歸依諸佛之意，若單從字面上去
解釋，恐有些人不會同意。

　　<sr>（現在沒有聽說或看到，替戒子燃戒疤的師父們，本身就沒有燃戒疤。——編者識
）</sr>

　　<h1>燈傳無盡——追懷廣欽老和尚</h1>
　　<sr>慈恩週刊社論75年4月6日</sr>

　　一代高僧廣欽老和尚，已於今年二月十三日（農曆正月初五），在高雄縣六龜鄉妙通寺
安詳往生，留下一些舍利分供於他手創的三處寺院。雖然，我們再也看不到他的尊容步履，
<pb n="54"/>
但老和尚慈悲智慧的行誼，將永留海內外千千萬萬人們的心中，他傳揚佛陀的妙法，指引眾
生的迷惘，傳燈續明，燈傳無盡。

　　老和尚一生並無高超的文章度世，亦無動人的辭藻弘法；他不著名利相，也不染雜俗事
，一生極力用功清修，不斷參禪念佛，所以他的「身口意三業清淨」，自然心地一片光明，
蘊涵了無上智慧，流露出無限慈悲。早年有山猿送果、猛虎皈依，他的道行，自是不可思議
！

　　一人，而能度化千千萬萬人，他的住世，誠然是社會之福。民國五十七年，當今總統還
在國防部長任內，曾參訪承天寺。老和尚曾與總統閒談說：「一切的力量都是從『定』中產
生出來的，但只有在『靜』中間才能『定』。」又說：「一個人在安定的地方，能夠定下來
，還不算是『定』，要在煩惱的時候，能夠定下來才算是定。」蔣總統認為這也是我們講心
理學、政治教育最要緊的兩句話，特舉此事來訓勉國軍幹部。今日國際局勢譎變莫測，國家
處境陷於阢隉，老和尚的話，亦值得我全體公教人員和每一國民共同惕勵。願國人從共同的
意識中產生定力，有無限的智慧來開創社會的生機、國家的新局！

　　我國一代哲學宗師方東美教授，一生精研哲理，學貫中西，而最推崇的是佛學的華嚴世
界，他認為大乘佛學就是哲學中的最高理論。在他臨終之前，自覺進入佛門須有必要手續，
便由醫生及門人護送至土城承天寺皈依廣欽老和尚，被命名為「傳聖」，成為正式的佛教徒
。國父孫中山先生說：「佛學是哲學之母」，方東美教授確實知而能行！

　　老和尚一生度化何止千萬人，下自凡愚，上至博士專家，這種感召的力量，就是他平時
修福、修德、修慧所累積的德望！無怪社會人士贊為「國之瑰寶」。他的寂滅，總統特題「
大慈大悲」輓額，頌揚他一生對吾土吾民的貢獻！

　　今日眾人在敬悼追懷廣欽老和尚的宿德風範之時，亦應效法其捨己為人的化育精神，並
謹記他「老實念佛」的教誨，從念佛中體悟高深的哲理，發揮佛教大智、大仁、大勇的力量
，承先啟後，為眾人度化、為社會進步繁榮、為國家富強統一，進而為促進世界的永久和平
而盡一己之力！

<pb n="55"/>
　　<h1>懷念善知識——嘆廣老之涅槃</h1>
　　<sr>釋開證</sr>

——中華民國75年3月1日慈恩會訊——

　　回想起甲子年高雄市佛教分會，在星雲法師的普賢寺舉行團拜，我在席上說了幾句話：
「佛教須要幾種人：第一要有真正會修持而又能以身作則，現身教化度眾生的大德；第二要
有會講經說法，弘法利生的高僧；第三要會為教做事的人——如果又不能作修持，又不會講經
說法，但是肯獻身奉佛、犧牲為教出錢出力的人也是功德無量。最怕的是吃了飯什麼事都不
做，只會講些是是非非的人，這樣真是對不起佛陀，對不起眾生，更辜負了自己。」

　　我常對初學的同道們說：「不要說人家不恭敬我們，應該多反問『自己』，那一點值得
人家來恭敬的呢？」

　　慈航大師的精神是我們最喜歡學習的，這位菩薩對彌勒院的學子們開示了一句話：「要
知道自己是一個僧，不是一個寶。」意思說，還不值得到被尊稱為僧寶的資格，我奉讀了之
後，自覺非常慚愧，因此我平常只是有心如何去恭敬人家，不敢希望人家恭敬我。

　　我又常對出家的弟子說：「出家人的特色不一定在學問的高低，學問固然重要，事實上
出家人的身份，最重要的還是在於有沒有做出家人的品德、宗教家的風範、慈悲喜捨的愛心
。」

　　我本人做人有一個原則：凡是於我有恩的，我應該向他報恩，值得恭敬的我一定恭敬他
，值得尊重的我一定尊重他，從來也不敢輕視他人。

　　我一向希掌佛教興隆，不要落於他教之後，所以像星雲、聖印、淨心諸位大法師等，我
一向尊重他們，因為他們不斷地為教努力奉獻，尤其是星雲法師為佛教開拓新機，創新的風
範把佛教靈活地思想帶動，走向新時代的生活觀念，都使我不敢不讚美。一件令我感到興奮
的事是，近幾年來，真正發心為教犧牲奉獻的菩薩已經多起來了，出家的智識青年僧也多了
起來，已使僧團漸漸茁壯，有了Чԟ命、新的希望，這是佛教值得慶幸的。
<pb n="56"/>

　　白聖大師是我唯一親近參學聞法的長老，是諸法師中對我最有深恩的法師，是我應該懷
念報恩的一位師長，因此，我常向他老人家說出我內心最恭敬最深切的真實話，當然啦！這
只有白公上人知道，門外漢所不了解的。

　　印順導師亦是我心目中最恭敬的一位，這位大師身體那麼虛弱，竟然的為教不惜身命，
一生致力於寫作，主編太虛大師的全集、著作妙雲集等等，啟發了下一代佛弟子的新知，培
養了他們的智慧與新的生命。

　　為了胡適先生的評論：「六祖壇經不是慧能所說」，引起了學術界、佛教界的議論紛紛
，莫衷一是，尤其是使禪宗的系統、信念，大大為之動搖！大家心地惶惶不安，幸得有印順
導師，不惜虛弱之軀命（據我所知那時候他的手指還不太靈活），竟能於很快的時間內著作
了一本「中國佛教禪宗史」問世，使胡適的高論為之瓦解，使議論即時頓息，使教界為之平
靜，使佛弟子增強了信心，安心辦道。這位大師為教、愛教的婆心，真是功德無量。可見高
僧大德的住世，是何等切要，何等慶幸，因此我們要恭敬善知識、親近善知識。

　　這位導師未曾開示過我什麼佛法，並不是對我個ڦ܉什麼大恩，但是他的奉獻對教團有
恩，對大家有恩，因此我一向對這位導師存著無上的敬仰，他的道貌莊嚴、脫俗也是我所歡
喜恭敬的地方，所以我常鼓勵弟子多看太虛大師全集、妙雲集，以增智慧，建立學佛的正知
、正見、正念。

　　廣欽老和尚更是我高興歡喜恭敬的一位大德，光復當初，老人家到高雄的時候，我就在
元亨寺接待過他，所以特別有深緣，每次見面的時候，他總是望著我笑一笑，我也笑一笑。
這位長老具足高僧大德的風範，是佛教徒的精神導師，因此人人歡喜朝禮、歡喜親近供養。
這並不是因為他有什麼神通，有什麼辯才無礙，不是的！也不是因為他的年齡大，事實是由
於他平時的修福、修德、修慧所累積的德望，才有如此的感召力量，絕對不是偶然的。只要
老和尚在那裡，自然法緣殊勝，當然啦！亦有聞風隨浪，好奇而來的也不少，這也是福報啊
！我常對出家弟子說：「不要怕沒有信徒，只怕自己沒有福報、道德；像廣欽老和尚，人家
會自動地去親近供養啊！」

<pb n="57"/>
　　我常去分析他老人家為什麼福報這麼大？其中我發覺有幾種原因，第一，因為這位大德
不著名利相，同時也不染雜俗事，所以沒有「是非煩惱」，加上他一生不斷地持大悲咒、念
佛，所以他的「身口意三業清淨」，既然無是非煩惱，而又三業清淨，自然身心莊嚴，心地
光明，平時只有一片出家人的慈悲心，難怪他講的話有時候很靈啊！這位老和尚平時所說是
真語、是實語，不假思維，沒有裝作，因此不管誰向他請法，他只說一句：「老實念佛」。

　　其實善知識以及長老們不一定要會講什麼經，常是一句、一偈、一喝就會使我們斷除煩
惱，如飲甘露般地清涼自在、消除錯覺、頓開佛慧，一生受用無盡。有時還用不到一句，只
要見其德相莊嚴，法相慈祥，自然會使我們生恭敬心、歡喜心，而發菩提心，就如我人見佛
像之莊嚴，油然升起歡喜心、恭敬心而頂禮膜拜，更不用言說。廣老其人也，德被群眾，人
人歡喜，不論高官顯貴、富貧下賤之人都嚮往親近，一齊受化，皆大歡喜。一位善知識就能
度化千千萬萬的眾生，可見長老大德的住世是眾生之福，教門之幸。善知識是佛教的寶，而
善知識之入滅，實是佛門的莫大損失。

　　令人不可思議的是：妙通寺建在交通不甚方便—南橫公路的寶來附近，竟然在三年間度
化了將近百位的智識青年出家於座下，這是一件讓人家想不到的不思議的事情。

　　這次在妙通寺傳授四眾大戒，有很多人傳說：老和尚說傳戒之後就要走了，要受老和尚
戒的要趕快啊！不然結不到緣啊！有人認為這是一件宣傳，結果老和尚真的在正月初五日下
午二點圓寂了。誰會想到，那麼健康的身體，真的走得那麼快，這也是令人不可思議的啊！

　　這位老人家對衣食住本不注重，可是在晚年的時候，竟關心在南北兩地興建的兩座大道
場，以安置男女徒弟的修持，使他們能安心辦道，這不能不說是老人家關懷弟子們的一片婆
心。道場建好了，戒也傳了，老人家的大願告成了！所以他已經放下一切無所掛礙了。

　　老和尚自戒會圓滿時即閉關自修，不再接眾，暗示度眾緣盡，將入涅槃之境。老和尚在
關房中囑咐弟子說，他要到台北土城承天寺去看看。所以他於農曆過年前回土城承天寺，同
時交待其弟子有關重要職事，及其本人的後事，在承天寺住幾天，然後回到南部的妙通寺過
年。這不是「若臨命終時，自知時至」嗎？你說他沒有神通嗎？

<pb n="58"/>
　　老和尚於臨命終前指示弟子們說：「無來也無去，沒有事。」可見老和尚對生死何等無
掛礙，去來自如，放得下，提得起，解脫自在的功夫呢？

　　我曾看過有的人在臨命終時流淚、悲哀、叫苦、起無明，真是境界不同，聖凡有異。

　　老和尚已經走了！還有那一位高僧大德，能夠做一切佛弟子的風範—精神導師呢？

　　一位高僧大德的住世是佛教之福，一位大德的涅槃也相當地可悲，是佛門的不幸，是眾
生的不幸，廣欽老和尚已經走了，但願老和尚乘願再來，但願佛門中多出幾位高僧大德住世
，令佛法興隆，祈求諸菩薩倒駕慈航濟度眾生，羅漢聖僧示現沙門住世，紹隆三寶，即我佛
慈光永耀大地，正法甘露滋潤眾生，此佛教之幸甚也。75、2、24開證於慈恩寺。

　　<h1>念南無阿彌陀佛，就是「總誦」</h1>
　　<sr>郭惠珍</sr>

——摘自「傾聽恆河的歌唱」——

　　一代大德上廣下欽老和尚，大家讚譽他是「佛教界的國寶」，他老人家九十五歲往生前
兩天所拍的照片，目光依然炯炯有神！在老和尚九十二歲那年，末學曾經有機緣跟著他老人
家爬山，老和尚走在前面，步履矯捷，末學跟在後面相當吃力！當時承天禪寺還在建築中，
有一段路障礙物很多，末學走得差點絆倒，老和尚回過頭來說：「要走好哦！」聲音雖沙啞
卻懇切有力，眼神嚴肅而無限慈悲，末學非常慚愧，至今人生道路上屢經蹉跌，深覺「走好
」之不易，頭破血流之際，回思此雙關之語，驀然淚下。

　　有人想像他是非常玄異的，就要去「探查探查」，在旁聽了半天，怎的老是說：「念佛
！」「不要吃肉！」就想：「這我也會說啊，何必來問這老和尚」，不錯，話人人會說，但
問題是我們沒有像他老人家下過那樣的苦行真功夫，也沒有感人的德行，就是熱心去人家中
苦勸，人家尚嫌囉嗦，而他老人家降伏了自己，在念佛用功上，下了非常深的功夫，自自然
然感動千千萬萬的眾生，他年輕時在深山洞中打坐修行，帶去的食物吃完了，就只藉著樹籽
山薯維生，三件衣服補得只成一件，近六十年長坐不臥，對物質方面需求極低。在大陸承天
<pb n="59"/>
寺叢林中，他的師公上轉下塵老和尚教導他：「吃人家不要吃的，穿人家不要穿的，做人家
不要做的，以後你就知道！」並只要他苦行念佛，他老老實實地實踐了這些教訓，在心地上
下功夫，終於成為一位極不平凡的人，許多人一見到他老人家便忍不住感極而泣。

　　他的開示經常只是一兩句最要緊話，我們果真信得過，絕不虛度此生！就像前面說：「
念佛！」「不要吃肉！」我們果真念念都在念佛，讓佛大覺悟的光明智慧慈悲隨時充滿心中
，豈不是隨時吉祥？不再有人我是非的痛苦；不再受貪嗔癡的燒灼。果真放淡口腹之欲，照
老人家所教「不要吃肉」，慢慢會體驗到「本是同根生」的滋味，會體驗到慈悲的喜悅，當
生天天心情坦蕩；再深信切願求生西方，臨終必蒙佛接引，解決生生世世的生死大痛！老和
尚兩句話便明白指示出一生成佛光明的大道。老實的人信受奉行就得大利益，不老實的人便
喜歡談玄說妙，弄些稀奇古怪，誇張一些神通，而忽略了他度人於了生脫死最要緊的教導。

　　老和尚的弟子告訴末學，老和尚在世時，一天，有一個人，提了一個「○○七」的手提
箱，非常神秘地上山，要求見老和尚，而且非要單獨見老和尚不可！因為過去曾經有人圖謀
不軌，所以弟子就不允許他單獨見老和尚，這人說有要事請問，後來他就去附在老和尚耳邊
，非常鄭重地問說：「老和尚，人家都說您有神通，您老實告訴我，您到底有沒有神通？」
老和尚也很神秘鄭重附在他耳邊說：「我告訴您，我有吃就有通，沒吃就不通！（台語）」
這是發人深省的，佛法的奧秘就是平淡，而不是令人好奇而趨之若騖的神通或光怪陸離的異
相。神通人人本都具有，只是被貪心、憤怒、愚癡、傲慢、疑惑等煩惱埋沒而不能顯現，有
神通若不能解決生死的問題也是罔然。向外去尋求「所謂有神通的人」相助更是捨本逐末，
老和尚說：「向人求，就會遺失釋迦佛。」

　　末學覺得老和尚最令人震撼，最偉大的「神通」是他的忍辱功夫，忍人所不能忍，行人
所不能行：當年他由深山回到大陸承天禪寺，鬚髮皆長，宛如山人，無人認得他，經過表明
才知究竟。而過了一段時間，寺中當家師和殿主為了考驗他的功夫，故意把功德箱的錢財藏
起來，然後對他表疑。於是舉寺認他為賊，數月白眼惡言交加，而他如沐春風如飲甘露，安
然自在。這是何等磊落的胸懷，何等自由的逍遙人，這種忍辱神通比什麼「冒煙、放光」要
神奇太多了，因為燒紙也能冒煙，點燈就可放光，但我們捫心自問，誰能被誣為賊，而仍安
然如飲甘露不加辯白？誰有這般洞破世事如幻如化的功夫便是大智慧人，值得頂禮膜拜，然
而我們很不幸常常成為老和尚所形容的—「石頭狗」—「追逐石頭的狗」，人家要我們跑，很
<pb n="60"/>
簡單，只要隨便扔個石頭我們就亂追一通，追得精疲力盡，竟只為了一塊不能吃的石頭！老
和尚瞪大眼睛說：「這樣沒主張，怎麼去西方？！」他老人家是自己的主人，生死自在，難
怪老少敬仰，他不求名聞利養，而因為是真操實踐，更令人心服。有一次有位新聞記者上山
勒索，向老和尚威脅說：「我的筆是很厲害的，假如不給錢，就把你登一篇！」老和尚只安
然道：「儘管登上去，隨你怎麼寫，我不要人家恭敬，人家恭敬我，我要天天念大悲咒加持
大悲水；人家不恭敬我，我正好靜靜念阿彌陀佛。」這位記者也只好感歎老和尚不同凡響，
真是「事到無心皆可樂，人到無求品自高」。

　　還有一次，有些皈依的弟子去聽演講，認為講演的法師有影射批評老和尚的意思，就打
抱不平上山報告老和尚，不料老和尚當下非但毫無慍意，反而要上來報告的弟子去懺悔「誤
會講演法師」的過失，並替那位法師解釋其言辭的佛法含意，告誡弟子假如今天人家指名道
姓罵我們，尚要誠懇感謝，何況人家沒指名！老人家還嚴肅曉以「若要佛法興，唯有僧讚僧
」的大義，他讚那位法師「能在花花世界度眾生，實是菩薩」，並自謙說：「我還不敢去呢
！」老和尚的功夫非我們能測，但一些日常突發的瑣事中所顯示的胸襟，每每令末學感動不
已！他宛如陽光慈悲普照一草一木，然而有時也以智慧的利劍猛斬煩惱的枝芽，也大刀闊斧
砍去名聞利養障道的葛藤，為的是幫助一棵樹筆直地長向清淨的西方。他經常出「非常刺激
」的突擊考題，佈局演技又逼真，被考的人常被境界所轉，當下不覺，久後謎底揭曉，才能
知他用心良苦，有時他的反面手法及嚴格的磨練，真可形容是「碾得脫殼，磨得碎白，揉得
柔韌，烘得變色」，好讓一位真願修行的人成為「能供養一切眾生，能普供一切諸佛的聖餅
」，這個過程常是血淚交織的，有時老和尚也慈悲地掉下眼淚，告訴逆境考驗中的弟子說：
「我教你的，你真的瞭解了嗎？我怕跟你結怨仇，本來想要幫助你破掉這些執著，但要是你
不能明白真正用意，就會變成跟你結怨仇。給你逆境，是給你磨練啊！」

　　祖師告訴我們往生西方三資糧「信願行」，「願」就是厭離娑婆，欣求極樂，（娑婆是
自心穢惡所感得，極樂是自心清淨方顯現），雪公老恩師也強調「欣」「厭」之心是淨土總
安心法門，然而凡夫的我們是很難在順境中發起欣厭之心的，不得已，老和尚乃至佛菩薩才
要惠賜我們許多逆境，好讓我們「以苦為師」，猛提欣厭之心堅定念佛，了生脫死，以一世
的精進勤苦，換永遠的自在幸福。其實這是再便宜也沒有的最佳珍賜，只是人們常喜歡「包
裝美麗的定時炸彈」—追求一時的快意與名利，而賠掉永久的安樂，這樣災情慘重的損失，
常使得佛菩薩為我們流淚。老和尚常嚴厲地說：「在娑婆世界，只要貪戀一枝草，便要再來
<pb n="61"/>
輪迴！」所以儘管娑婆世界的人們對他如此恭敬供養，他還是灑脫放下；坐落在山上的弘偉
建築，對他而言只不過是「一時的小型教具」而已—藉著這些因緣境界來瞭解和教導一切有
緣親近他的眾生。而真正灑然放下，老實念佛往生的人才是他真正的弟子吧！他在往生前不
久，有數天一直對所有人反覆說：「災難越來越多，趕快修，趕快修，修一分，一分的功德
；修一千分，一千分的功德；修一萬分，一萬分的功德！」老人家很耐心一一地說，這是最
懇切的勉勵了，信得過老人家的話便老實念佛，一門深入，不要再徘徊！

　　有位學長告訴末學：他去請問老和尚「要怎麼樣念佛？」老和尚馬上反問他：「你怎麼
樣念佛？」他<rep>答：</rep>「我有空的時候就念佛。」老和尚說：「你有空就念佛，沒空
就不念，那你跟佛是點頭之交！如此怎麼能期望他在你生死關頭救你呢！來！來！伸出來！
大家把腳伸出來！哪一只是佛腳？認不認得？啊！要抱佛腳，連佛腳是哪一隻都不認得？那
要抱哪一隻腳呢？你到底認不認識佛啊？「真是發人猛醒！這位學長描述，老和尚喝了一口
茶，抬起頭來問他：「你看我有沒有嗆到？」「沒有。」「我剛念佛你知道嗎？」教育活潑
的老和尚顯示了喝茶吃飯行住坐臥都念佛的修持。這位學長又給末學一番提示：即使半夜裏
不開燈，當聽到「嗯！嗯！」兩聲咳，你就知道是爸爸回來了。好，現在半夜，阿彌陀佛來
了—「嗯！嗯！」你會知道是佛來了嗎？我們捫心自問我們念到認識佛，和佛熟稔了嗎？而
老和尚是早已熟稔了，也曾對一位由美國來拜訪的博士，說到「鳥鳴、車聲、雜音一切都是
念佛聲」。拜訪者請問他這情形維持多久，老和尚答「晝夜六時」即「時時如此」）。他十
年前就已告訴弟子們說：「將來我走的時候要現病相而走，而且你們三人都送我不到（台語
）」，這三位弟子都認為不可能，因為三人中總留一人在老和尚身邊，怎麼可能會發生「送
不到」的情形呢？而果然不錯，那一天因為特殊因緣，這三位弟子湊巧同時離開一下，他就
真的走了，走前一再勉勵大家：「這個娑婆世界很苦啊，大家趕快念佛，到阿彌陀佛的極樂
世界！」然後，最後開示了一句：「無來無去，無事情！」就安詳念佛往生了，多麼瀟灑！
相形之下，我們是「來來去去全事情！」沒有一天沒有雜事掛心頭，台語「事情」—「歹事
」，含有不太吉祥的意味，真的「不是閒人閑不得，閒人不是等閒人」，我們心中真能沒有
「歹事」，真的悠閒，還得有相當功夫呢！

　　老和尚在往生前約一星期開始，每天晝夜都自己猛力出聲地念佛，那種「使盡每一口氣
懇切呼喚阿彌陀佛」的念法，非常人可及，大眾輪班跟他大聲念，尚且聲嘶胸痛氣力難支，
何況他九十五歲的高齡！一般人臨終呼吸尚且無力，一切不能自主，他卻如健將突出五濁的
<pb n="62"/>
重圍，有弟子恐他以近月不食的體力難以支援，故建議老和尚說：「師父，我們念，你聽就
好！」老和尚瞪大了眼，斬釘截鐵說：「各人念各人的！各人生死各人了！」說罷又大聲懇
切地自己念佛，然而在往生前第六天，他忽然演出了一幕極其餘韻深遠的戲，末學思之，深
覺足以提供大家作為警惕：那天，老和尚忽然一反平常教人專念阿彌陀佛的作風，突然很緊
急命大眾為他誦「大藏經」，大藏經浩如煙海，真不知從何誦起，於是請問老和尚要誦哪一
部？老和尚<rep>答：</rep>「總誦！（台語）！大眾就趕緊請出一大部一大部的藏經，搬得
氣籲喘喘，看他老人家一副決定要往生的樣子，心中又急又難過，更不知從何誦起，老和尚
就說：「看你會什麼經，通通給我誦！」於是大眾便一部部誦起，心經、金剛經、藥師經、
地藏經……。在這緊要生死關頭，才發現連僅僅二百多字的心經都幾乎要誦不順口，可說是口
誦心焦。當這大眾搬大藏經一部部誦時，老和尚只幽默一笑，逕自念「南無阿彌陀佛！南無
阿彌陀佛！南無阿彌陀佛！」一點也沒受周圍誦經聲的影響。末學感覺老和尚這一笑，真是
當頭的一棒！請問這幕突來的演出中，誰真把大藏經「總誦」了？惟老和尚他念念清楚分明
，又念念懇切有力的「南無阿彌陀佛」，真正「總誦」了大藏經！我們切莫疑惑老和尚怎麼
臨時改變了題目？他老人家是非常擅長用反面手法發人深省，令人親自體驗個中滋味，而產
生刻骨銘心的效果，畢竟修行是「行」出來的，不是說聽了事；在醫學院紙上談兵跟看血淋
淋的病人，顯然大不相同！大家也許會發現老和尚這番演出，和雪公老恩師的「萬法精華六
字包」有異曲同工之妙，一般人臨終苦不堪言，只「阿彌陀佛」四字都念不出來，何況誦經
，何況誦大藏經！我們還是敬遵「老實念佛、莫換題目」的教導，免得好似練了十八般的武
藝，到苦時不知用哪一招，天天換題目，仿佛很有學問，又仿佛和很多佛菩薩都有交情，臨
終時卻心亂如麻，不知念哪一尊好。其實阿彌陀經中說：六方佛都出廣長舌相，讚歎阿彌陀
佛，勸眾生信受念佛，求生西方。就顯示了我們念阿彌陀佛，所有的佛菩薩都歡喜，就是「
總誦」！

　　老和尚往生前兩天親自打木魚教弟子念佛，這其中尚有很有趣的意蘊，他老人家把許多
佛菩薩名字前面都加了「南無西方極樂世界」的字眼，比如「南無西方極樂世界文殊師利菩
薩，南無西方極樂世界普賢菩薩，南無西方極樂世界彌勒菩薩……」末學體會—老和尚為我們
點出：這些偉大的菩薩都在西方可以會見，只要像他專念阿彌陀佛求生西方，便可與各位菩
薩把臂而行！末學曾和一位醫師上山請教他老人家，這位醫師請問「如何打坐才能打通氣脈
」，老和尚回<rep>答：</rep>「不必打氣脈，一心念佛證念佛三昧所有氣脈自然全部打通！
」這是自在的過來人給我們的忠告，聰明的大家都不必要走冤枉路，免得臨終後悔莫及，及
<pb n="63"/>
早準備資糧，像老和尚老早就說：「我已經買好車票，是對號的！」學長們的票是否已經買
好了呢？是對號的？還是自願無座？還是不想上車呢？還是早些準備好，以免像末學在他老
人家往生之後，上山去念佛，念了幾小時，眼淚直流，念不出一句好佛來供養他老人家，頭
低垂著不敢抬起，因為沒有做到老人家的教誨和咐囑，慚愧和懺悔都痛苦，但願學長們早日
買到對號頭等車廂的票—上品上生的金台！

　　<h1>神異篇——廣欽老和尚法身示現奇蹟</h1>
　　<sr>馮馮</sr>

——75年5月1日天華月刊——

　　<h2>一、現法身</h2>

　　一九八六年（丙寅年）二月十一日（正月初三）晚上，正當做晚課完畢，靜坐之際，我
忽然看見金光繚繞，出現了一位菩薩，法相莊嚴，全身放射金光，頭上金光光輪巨大，但他
全身毫無裝飾，十分樸素，胸前掛著菩提大念珠，他慈祥溫和地望著我微笑，我卻不認識他
是誰。

　　我慌忙下拜，叩<ask>問：</ask>「請恕弟子眼拙愚昧，您是哪位菩薩蒞臨？」

　　他微微笑，沒有立刻回答，我細看他的法相，我發現他是一位很瘦的老人，大約有九十
多或一百歲，不過面貌不似那麼老，好像只有六七十歲，非常清秀，鼻子相當高而長，山根
幾乎是完全不下陷的，倒有些像是希臘人的鼻型，下巴是很長的，而且有些向外翹，兩眼炯
炯有神，閃射著高度智慧光芒，耳朵很長很大，頭上是剃光的，眼肚下的泡泡很大而有些下
垂，人中很深，眉毛很不少，有幾根特別長，白白的，他一身帶著水果的香氣，有些像是桔
子花的香味。

　　這是誰呢？法相那麼莊嚴，那麼祥和，分明是一位菩薩，而又具有羅漢相。這是誰？令
我一見而心生恭敬而且喜悅不已。

<pb n="64"/>
　　我從來未見過這位菩薩，也猜不出他是誰？我知道他不是我的幻覺，他在我面前，十分
真確。我知我不是做夢，因為外面的遠處火車和汽車奔馳之聲，我仍聽見，後園樹上的知更
鳥陣陣夜啼，也歷歷可聞。

　　我大惑不解，再次叩問菩薩法號。

　　他微微笑，嘴唇微動：「我是廣欽！」

　　他說的是台語，不是國語，我是聽得懂閩南語的，也能講一點。去國廿餘載，少年時代
在台灣會講流利的台語，早已忘了八九成，不過基本的台語還是懂的，可是要費力一點才可
聽得明白人家說什麼。而這一次，這位老和尚一開口，我就聽懂了，雖然他的口音好像又跟
台灣人有不同。

　　「啊！您是廣欽老法師！」我失聲叫了起來，我又驚又喜，我歡喜無限地下拜：「老法
師您怎麼來的？」

　　「說來就來啦！」他微笑：「你不是希望有一天見到我嗎？我現在就來成就你的心願嘍
！」

　　「啊！是的！是的！老法師！」我歡喜得無法形容！「傾仰已久，無緣識荊，今晚得見
，太歡喜了，弟子太歡喜了！」

　　「你是個好孩子，」他說：「你要多多護法啊！你做得沒有錯，不要怕毀謗！」

　　「多謝老法師！」我感激得很，無以置詞。

　　「你說無緣，那就是不對的。」他說：「有願則有緣，緣是從願生的。」

　　「老法師開示說得對。」我說：「我在台灣的時候，年紀小，頑心重，沒有立願去拜諸
山長老大德，如今後悔了，錯過了好多學法的好機會。」
<pb n="65"/>

　　「這不要緊，只要虔心信佛學佛修行，將來大家都還會見面的。」他說：「人人都與佛
有緣，都是龍華蓮池會上人！」

　　我忽然心中驚覺，我此時才明白我見到的並不是廣欽老法師的父母身，而是他的法身。

　　「老法師！」我叫道：「你成菩薩了！太好了！」

　　「人人都可以成菩薩！」他微笑：「這也沒有什麼，都不過是來來去去而已，就是一個
願字。」

　　「那麼您現在去了？」我不免有些不捨難過。

　　「去去又再來！」他說：「去去就來！」

　　「那麼，老法師有什麼法諭指示麼？」

　　「沒有！」他搖頭微笑：「沒有！」

　　「請老法師多多開示吧！」

　　「沒有！」笑著，身體漸漸溶化，金光漸漸散去：「本來就是沒有！」

　　在他消失的最後一剎那，金光陡然盡斂，陡現出數千粒的舍利子，七彩光芒照射，晶瑩
莊嚴至極，旋即光華又都消失了。

　　我眼前仍是黑暗的靜室，窗外天空出現魚肚白，知更鳥啼聲已殘。

　　我知那不是夢境，絕對不是。

<pb n="66"/>
　　我提前起床做早課，母親在鄰室也起床了，我知道他在念經。

　　那天我告訴母親說：「台灣的九十五歲老法師廣欽和尚來過了，似乎他已入滅或將入滅
，他好像要我傳遞什麼，大概是叫我告訴世人那句話『本來就是沒有！』或者是叫我看見他
身上有數千粒舍利子閃光！」

　　<h2>二、眾震驚</h2>

　　新年頭，很多佛教友人來舍下歡敘，每天絡繹不絕，我都把我定中所見告訴他們，大家
都驚異，都說：「廣欽老和尚一定是入滅了！」

　　賓客中有一位是虔誠的佛教徒L太太，她是印尼華僑，曾經有幸皈依廣欽和尚。年前，
她來舍下見我，說她回國參拜各處名山佛寺，她問我有什麼特別要她做的事。

　　「你是廣欽老和尚的弟子，」我當時說：「你就到台灣去，多多親近他老人家吧！他老
人家就快入滅了，將來你再去台灣，可能見不到他了。」

　　在座眾人就都驚<ask>問：</ask>「培德居士，你預見廣老入滅？什麼時候？」

　　「廣老已經九十四歲了！」我說：「誰不能預料他隨時都會入滅呢？我也只是隨便推測
而已，不敢自稱是預見。」

　　大家都同意我的觀點，不過，也有人說：「虛雲老和尚一百二十多歲才入滅，也許廣老
也會到一百多歲吧！」

　　「但願如此吧！」我說：「不過，我感覺到廣老好像世緣將盡，我推測在一九八六年上
半年，或者是春天，就會發生。」

　　大家都說：「希望你這一次看不準確！」

<pb n="67"/>
　　L太太回國拜佛，果然依我言，去拜廣老。而且，她福緣殊勝，竟得與眾弟子隨侍廣老
十天之久。她回加以後，就來見我，初四這天，她也在座。

　　她說：「師父精神很好，他非常慈悲，你說他會入滅，恐怕你說錯了。」

　　「我也沒有把握說我看得準不準。」我說：「我但願我看得不準也罷！我但願廣老也像
虛老那樣，活到一百多歲教導我們；不過，我昨夜所見，恐怕是不太吉祥之兆，也許這時候
，廣老他老人家已經……哎呀……」我驚叫了起來：「他入滅了！他入滅了！」

　　「什麼？」大家都驚叫做一團！「什麼？」

　　「大概是三四小時之前，他入滅了！」我說：「你們大家記下這時間，現在是一九八六
年三月十二日，農曆是正月初四，上午十一時十五分，台灣現在應該是初五下午三點多、四
點多鐘，我看見廣老入滅了，他的全身都是舍利子閃閃發光！」

　　<h2>三、入涅槃</h2>

　　在座的人都漸漸肅靜了下來，有些人低聲飲泣。

　　「你一定看錯了！」有人說：「培德，你一定看錯了！」

　　「但願我是看錯！」我心中難過。

　　「等一兩天看看吧！」有人說：「或者我們打長途電話到高雄去問。」

　　「那不太好！」有人說：「打電話去問老和尚是不是死了，這不好！」

　　「那麼就等幾天，看台灣有沒有消息來吧！」大家這樣決定，我立刻打電話將奇象告訴
羅午堂伯伯和馮公夏伯父，兩位老伯也勸我等待消息。

<pb n="68"/>
　　初六晚上，下午七時，電話鈴響了，台北的總機小姐聲音：「找馮馮先生聽電話。」

　　「我是！」我緊張了起來：「我知道，是天華公司李雲鵬先生打來的，請接通電話。」

　　我一開口就叫：「李先生！」

　　果不然是李雲鵬先生，他在台北那邊說：「我是李雲鵬。」

　　「你知道廣欽老和尚……」李先生提出了廣老，一句沒說完，我就知道是證實了。

　　「我已經知道了！」我搶著說：「廣老已於昨天入滅了！他老人家入滅前，法身分出神
力來過示現，全身金光，舍利放光……」

　　「廣老昨天初五下午兩點多鐘入滅了！」李先生說：「我現在要問你，他有沒有舍利子
？」

　　「廣老有很多舍利子！好幾千粒七彩的、放光的，」我回<rep>答：</rep>「好多好多！
不過，要叫他們小心處理—荼毘火化！」

　　「那我就放下心了！」李先生說：「得你這幾句話，我就安心了，我會通知他們。」

　　「李先生您別為廣老傷心，」我說：「他已經進入永恒了，他在宇宙更高的境界中，他
已經成佛了。」

　　「我應該為他歡喜才對！」李先生說。

　　我們都應該為他歡喜才對！廣老已經成了佛菩薩！為什麼我們不歡喜，反而要悲悼流淚
呢？我們這個物質的身體，是終歸要物化的；但是，像廣老這樣，超凡入聖，已經進入了涅
槃，得證真如，與宇宙中萬能諸佛並在永存。而且，他還會乘願再來濟度世人，我們應該歡
喜才是啊！
<pb n="69"/>

　　我從未見過廣老，根本連照片也未見過。這一次在定中見到他，是唯一的一次，我敘述
他的形貌，在座的他的弟子們或再傳弟子都說我講的就是廣老，聽這麼一說，大家都化悲為
喜，念佛沒停。

　　廣老既與我素昧平生，我又沒有福緣做他的弟子，他為什麼會向我示現呢？似乎是不很
合理的事，或者，是因為他悲願宏深，普遍示現，亦不棄我這頑劣的小子吧？我相信，我斷
不是唯一見到他法身示現的人，必定還有不少人夢見他或在定中見到他的金光法身示現。我
相信他老人家的法恩是會像雨露一般普及的。

　　有人說，我可能是因為常常聽人談及廣老，日有所思，夜有所夢，加以我對廣老嚮慕，
因此產生幻覺。

　　幻也罷，真也罷，幻也是真，真亦是幻，這是我的看法。

　　精神心靈感應，不遠萬里，幽明無隔，這已經是現代科學所證明了的事實，我認為這一
次是廣老以幻示真。

　　聽最後消息說：廣老火化後，果然有數千粒七彩舍利子！讓我們多修行吧！多念佛吧！
南無阿彌陀佛！

　　<h1>老和尚靈龕空中放光奇景</h1>


台北某居士所攝：老和尚靈龕空中投射光輝之一
<img n="V1\台北某居士所攝：老和尚靈龕空中投射光輝之一.png"/>

台南某居士所攝：老和尚靈龕空中投射光輝之二
<img n="V1\台南某居士所攝：老和尚靈龕空中投射光輝之二.png"/>

<pb n="70"/>
　　<h1>廣公老和尚‧舍利子靈異錄</h1>
　　<sr>大荒</sr>

——錄自「中國慈善之聲」試刊號——

　　佛教精神導師廣公老和尚，苦行一生，也是傳奇一生，為苦修，作過十三年的「山頂洞
人」，降伏猛虎、點化靈猿，入定四個月險遭焚身之禍，預知起颱風、避車禍，往生之前，
更能安排身後事，「無來也無去，沒有事」，拍拍肚皮，瀟灑而去，即連荼毘（火化）後所
遺下的舍利子，也透著幾分神奇與靈異。

　　據傳：當老和尚火化後，共撿拾較大舍利子一百餘顆，所餘較小者，悉被在家弟子撿拾
一空，一位遲來的信徒，仍在火化爐前跪求一夜，天明時竟然在其膝頭上找到一顆不小的舍
利子。

　　—又有一位信徒，在家供奉了老和尚一撮骨灰，結果，一次又一次發現了舍利子。

　　—又有一夫婦徒眾，曾參加老師父的荼毘大典，當日北返，次日（二月七日）聽說老師
父留下不少舍利子，於是復於八日駕車南下，結果竟在火化爐頂篷上，發現甚多舍利。

　　—一位小姐信徒，在舍利花中，尋得一花，其形酷似觀音菩薩的蓮花座。

　　—又一位老太太，年老眼花，無法尋覓微粒舍利子，立即跪求老師父慈悲，結果叩了三
次頭，就連得三顆，真是不可思議。

　　—又有一位家住台北汐止的張姓盲翁，年已七十，亦是廣老徒弟（去冬受戒），以其身
患風溼，故其家人未將廣老圓寂及火化告知，待其獲悉師父往生後，乃於三月七日偕其孫女
僱車南下，抵妙通寺火化場後，火化爐中舍利子，已被先來信徒撿拾一空，當即悲從中來，
哭倒火化爐前，兩手抓起爐灰兩把，以手帕包起，乘原車返家，一路上默念「阿彌陀佛」不
止。抵家後，即將墟灰置於漆盤中，於是奇蹟出現，爐灰中竟發現大小舍利子三十餘顆，晶
瑩剔透，觀者莫不稱奇！
<pb n="71"/>



<article>廣公上人事蹟初編　增訂本</article>
<h1>廣欽老和尚開示４</h1>

<year>日期：民國63年7月8日師父自述生平事蹟</year>
<sr>摘自－廣公上人事蹟初編　增訂本　　　承天禪寺　編印</sr>
我五、六歲時和母親到寺裡拜佛，有位法師說：「給你種善根。」二十五、六歲時我到承天
禪寺住。
過了不久父母逝世後，我就到南洋去，而我依然吃素。這段日子讓我深深感覺到世間沒有什
麼希望，人生也沒有什麼意思，父母留下遺產，我如果也像他們一樣耕田，做到老，最後仍
是免不了一死，永遠在生死輪迴中，因此我想求了生脫死。
三十六歲從南洋回來後就到承天寺正式出家，禮瑞芳法師為剃度師，當時的人注重耕田，我
沒讀書，不認識字，先從菜園、打板、飯頭等最基本的學起，做人不願做的。到四十二歲才
去受戒，於期間我亦念佛、打坐。受戒完後，回承天寺住三年，訓練功夫，準備到深山修行
。我要住山時只帶了幾件衣服、針線、一、二十斤米、火柴，在清源山找了一個石洞，這個
洞有兩個洞口，我將一個洞塞住。洞內很清幽，又有一塊石頭，在石頭上打坐，感到很舒服
。日落時，忽然有一隻老虎以屁股先進洞來，我嚇了一跳，連呼「阿彌陀佛」，老虎也被我
嚇到了，馬上跑出去，隔了一會兒後，牠又再度進來，我就對牠說：「山軍啊！你能不能把
這個洞讓我修行呢？還是你要吃我呢？」我看老虎沒有惡意，就為牠皈依，這就叫做「心動
心」，我無惡意，牠也無惡意，第二天牠帶來許多小老虎，在洞口遊來遊去、跳來跳去，顯
得很高興的樣子。這個境界非常好，就是吃素修道才有此境界。鳥鳴、猴子叫，沒有世間吵
雜，十分清靜。
以前我在承天寺對食、衣、住已經訓練好，所以幾個月後，我帶的米吃完了，我就開始坐功
，只坐一星期，肚子即感覺餓，我便出洞覓食，看見猴子吃樹子，心想猴子可以吃，人也應
該可以吃，於是撿些猴子吃剩的來吃，吃後很舒服，便打算撿些回去吃，猴子見到我撿樹子
，就儘量搖樹，使樹子掉下來，讓我撿。樹子吃幾天後沒有了，我即開始坐功，有出入定，
約一個月後又餓了，這次出去覓食，找到一塊山蕃薯，約有一、二十斤重。我找到一根樹枝
挖一小塊來吃，然後再用土蓋好，繼續用功，本來修行只是借假修真，吃一點，聊以充飢即
<pb n="72"/>
可。此塊山薯再生小山薯，足足讓我吃了三、四年。
在洞內衣服很乾淨，很少洗，有時我也補補衣服，但是日積月累，衣服仍會破，等到三件衣
服剩一件，並且破爛不堪時，我就安慰這個假體說：「以後再做好的給你穿。」後來我想到
，長久住山上與獸為友，只不過是度自己而已，佛說自度後也要度眾生，在山上住一千年也
是自度，度眾生必須到山下，於是我就回到承天寺了。我下山時髮鬚皆長，和山人一模一樣
，寺裡的人都不認得我，我說我是某某人於此出家，拜誰為師，他們就拿衣服給我穿，要我
喝點米湯，我本來不想吃，但大家好意，不好意思不吃，吃一點後感到頭腦沒有那麼清楚、
那麼靈敏、那麼精、那麼明。
我在山上時，柴夫們都叫我「馴虎師」。我回承天寺住五、六年，有一位林覺非居士欲拜我
為師，我說你去拜別人，我不識字，但林覺非到處看後，仍要拜我，他既要拜我，我就說好
。他要我保佑他一路平安，順利抵達台灣。他到台灣寫信請我去弘法，我想我不認識字，怎
能去弘法？況且我在承天寺買菜，不會算術，所分的單金都倒貼，身邊一些錢也沒有。他想
我衣、食、住都很簡單，不必麻煩，就寄錢給我做路費。我到廈門南普陀後，接到從承天寺
轉來他寄的信及壹仟元。恰好南普陀有位從台灣去的普觀法師（基隆大佛院住持），他也要
回台灣，他說：「你對台灣不熟，我有位姊姊在仙洞，我帶你去。」我就和他到基隆仙洞住
幾個月，然後林覺非才來帶我去他住的地方。當時有許多位法師要請我去住，我都婉拒，因
我喜歡在山上搭茅蓬自修，度眾生沒有那麼簡單，須有佛緣及佛報，自己修到有功夫，福慧
具足時，自然護法菩薩會擁護，不然想要度人，人卻不讓你度。今天我能度這麼多眾生，都
是護法韋陀菩薩擁護，度人須度量大，別人問東問西我都耐心地說，沒有起煩惱，人見我歡
喜，我自己也不曉得怎麼會度眾、蓋道場，我雖不會講經，但有點苦行內功，可以說得出，
直示西方途徑。
師父帶眾念：
南無阿彌陀佛
南無觀世音菩薩
南無地藏王菩薩


<year>日期：民國63年7月9日</year>
<sr>摘自－廣公上人事蹟初編　增訂本　　　承天禪寺　編印</sr>
師父於今年七月地藏法會一個月期間，每晚開示一小時，由傳喜師譯國語，傳聞師重講台語
<pb n="73"/>
，出家眾有傳安、傳奉、傳悔、傳總、傳淨、傳登、傳海、傳岸、傳緣、傳實、傳音、傳陀
、傳修、傳義、傳聰等弟子。師父每晚講完後，即領眾念佛、拜佛。昨日師父說些出家因緣
及在承天寺清源山修道經過，今天則說在台灣之事：
我在承天寺將往南普陀前有個預兆，即是有鳥（白鷺絲）在我面前叫「老和尚」（聲音聽起
來很像），我以為牠是在叫我的師公轉塵老和尚，因為師公當方丈和尚，沒想到是叫我。有
些人以為和尚不好，其實要當老和尚可不簡單，不是隨便什麼人都可稱為老和尚，必須是有
度人、做方丈、建道場度眾，並且道行與法師不同。我離開承天寺至南普陀，有位林覺非居
士寫信請我至台灣弘法度眾。我想既有人請，就隨緣來台灣看看也好，我乘船，於廈門辦出
口證來台灣，不像其他有些法師跟部隊來，我來台灣後，在仙洞住四、五個月，再至台北，
先住在芝山岩幾個月，然後到龍山寺，因太熱，住幾天便到新店水濂亭。在水濂亭約住一、
兩年，有位法華寺菜姑來請我去，法華寺為日本寺，日人走後，許多日本鬼出現其中。起先
我也不知，偕同高銘樹居士去，至夜陰風冷冷，許多身穿和服、梳髮、身上背個東西的日本
鬼出來了，大家都不敢睡，一個個溜走，只剩下我一個人，我向他們開示，並在地下找出許
多浸在水缸中的骨頭，我一一把它們撿起來曬乾，裝好後又念佛超度，這樣方平靜下來。現
在法華寺每月十七日念經，便是始於此。法華寺的菜姑龍華樣，只知吃素，不解空門，也不
知恭敬法師。我使此地平靜後，他們不知恭敬法師，像俗人一樣，有幾個人還說這下請我來
，可能請不出去。我不喜歡住別人的寺，便離開了。在法雨寺過去山頂大屯山有大慈寺，那
裡蓋了幾間日本屋，住了幾個菜姑，都是帶髮，有家庭有子孫。有一位菜姑叫阿瑞姑請我去
，我和高銘樹去，看看也是龍華樣，和法華寺差不多，於是又離開大屯山，回到水濂亭。水
濂亭在新店吊橋過去近新莊社。如果我有意建道場，就會把水濂亭那個山買下來，但是我想
出家人用不著如此，能住就好，能過日子即可。後來自水濂亭看過去，有個似獅頭的山，此
山上有個石頭，我便想打個石洞來住，出家人一直住在俗房（指水濂亭）也不是辦法，所以
我便離開水濂亭，和高銘樹到此山打石洞，其他人也幫忙打石洞，於是我便安住在石洞內，
慢慢就有些人來皈依了。
新店有些人不是要擁護佛法，而是組織護法會，利用出家人來收香燭錢，台灣當時的人無正
信，不知空門，不懂佛法，像仙公廟一樣。我在廣明岩度眾，起初我以為護法會是要擁護佛
法，後來我看許多信徒皈依很熱鬧，人來了，我就粗衣淡飯煮些給信徒吃。我想我是要度眾
，如度眾好，什麼道場都可蓋，可是他們不曉得，認為不該給信徒吃，這樣花錢，對寺收入
不利。我注重度眾，有多少錢便蓋多少，不重寺的外觀。我想在大陸都是在家人蓋寺給出家
人住，那有在家人來利用出家人。我是要度眾，不是要像仙公廟做廟公。因此我便在廣明岩
<pb n="74"/>
上面再建個廣照寺，塑造一尊阿彌陀佛，高一丈八。廣明岩有人對我說：「您就住在廣照寺
，廣明岩讓我們管。」我說：「你們既要管，廣明岩就讓給你們，我們出家人不是給你們管
的。」因此我就住在廣照寺。我想廣照寺的這尊阿彌陀佛造好後，新店大小平安，此地必定
發達，將來還會變成遊覽區。
後來廣照寺也有人要，我便同傳意、鄭水清到日月洞，洞內有一池，為山豬洗澡處，洞內有
樹，洞頂會滴水，我覺得此地不錯。當初日月洞根本無路，長滿野草藤，我便摸著石壁樹藤
而來。到了日月洞無物可吃，他們說：「師父，你不要住這裡。」我說：「你們回去。」傳
意師便說要和我住。我以前在大陸已練好功夫，用坐的，有禪定功夫，根本不怕冷，並且那
時我還年輕，身體尚好，一個人住也不怕，而傳意師臥著睡，怕冷，便下山拿棉被，回來時
天黑找不到路，就拼命叫我，我用聲回答他，他聽聲尋至，便開始將洞整理好。慢慢有些信
徒在新店找不到我，就打聽到這裡，也跟著來，並且也有許多人來住，男女約十個人。
「日月洞」這個名字是我取的，在日月洞住了二、三年，我想這不是與大陸一樣住山，度眾
不方便，許多老人來也不方便，所以想在較低的地方看塊地，於是便來此建承天寺，此山當
初很便宜，一千元買下，當初許多信徒都是板橋人，他們建議我買下此塊地，並且由他們發
起來買。此地本叫「竹仔林」，無路，暗得很，蛇很多，平常人都不敢來，當地的人要砍竹
子，也要請五、六人一起來。買下此山地後，我就地取材，請附近的人幫忙將竹子砍，搭個
茅蓬。
師父帶眾念：
南無阿彌陀佛
南無觀世音菩薩
南無地藏王菩薩


<year>日期：民國63年7月10日</year>
<sr>摘自－廣公上人事蹟初編　增訂本　　　承天禪寺　編印</sr>
來到世間每個人皆有生老病死苦，我們要知道生從那裡來，死往那裡去。兒子、媳婦對妳越
好，你越離不開，貪戀世間，不知脫離苦海，仍在六道中輪迴。這都是業障重，業障就是煩
惱、掛礙，如掛礙家中的男女老少等，各個人掛礙不同，但皆把自己的生死路忘記，甚至連
臨命終時將去哪裡也不關心了。有些小孩子現在就知道拜佛，這都是前世有種善根，所以說
眾生隨業轉，各人業障不同，不能轉業，就得輪迴，煩惱無盡了，老人知道回頭念佛，就不
<pb n="75"/>
會到四生裡去，否則四生仍有份。有人問師父說：「定業不可轉。」師父說：
「人若知道信佛，回頭念佛修道，定業可轉。」業感不同，不覺悟，將娑婆以為極樂，如廁
所蟲及吃葷的人在市場買雞鴨，以為很快樂，但悟了以後覺得那是罪過，吃素的人看吃葷的
人是罪過，他就覺得吃素是極樂。享福的人以為自己在極樂世界，但不知能否永遠如此享受
？若福享盡，則苦惱、煩惱就來了。所以我們既能皈依三寶，應該要念佛，不要貪求子孫，
放下一切，不要掛礙他們，很少人一輩子皆享福，有多少福氣就有多少苦，在家中應盡量拜
佛、念佛，閒話少說，以求脫離苦海。人都有煩惱，然一生沒多久，有煩惱仍在生死中，仍
在六道四生中輪迴。在四生中也許連人身也難得，人煩惱投於四生中，四生中也有他們自己
的煩惱，如雞有雞的煩惱，所以要念佛才能了生死。
眾生隨業轉，有的轉牛、豬、雞、蝴蝶等胎卵溼化，我們要找出生死路，一心念佛出生死，
如不念佛則隨業轉，仍在六道輪迴，有人因為看不到，就不相信六道輪迴，其實我們是可以
看到，如牛、豬，那是誰去投胎？在花花世界中也可看出六道輪迴，如電視劇在演，正似我
們在演。眾生隨業轉，要隨佛清淨來轉很不簡單，要解脫也實不簡單，各人脾氣、個性不同
，「知性好同居」（師父特別強調，我們要隨人之性、合人之性）。我們這個身體像個地獄
，靈光投在其中。
在家人很難知道出家人的修行，我們不能叫你們在家人與我們出家人一樣，我們出家人可以
指導你們，知道你們的品性，引導你們向道，不是要你們的錢，如果只要錢就有貪戀，應該
是無形中感化你們。解脫兩字不簡單，度人類須隨順眾生來度，須慈悲，不可依和出家人一
樣的方式來度。對你們好，希望以後像我們一樣修，如有德行，講一句話便能度眾，出家人
身上穿的出家衣服不簡單。
再怎樣壞的人也要度，在家人要放下可不簡單，出家人就是能放下。地藏菩薩發大誓願，你
們為什麼不要像地藏菩薩一樣？不過這是很難，地藏菩薩發願「地獄不空，誓不成佛」。若
心掛念地藏菩薩，與地藏菩薩相應，則地獄能空。
在五欲中、四生中，就是你吃我、我吃你。地藏菩薩要我們吃素以了脫生死。如果我說錯，
請地藏菩薩原諒，我向地藏菩薩懺悔。
師父帶眾念：
南無阿彌陀佛
南無觀世音菩薩
南無地藏王菩薩

<pb n="76"/>

<sr>三寶佛子　雨思閒子rain_thinker整理　輸入</sr>



<h1>廣欽老和尚開示５</h1>

<year>日期：民國63年7月12日</year>
<sr>摘自－廣公上人事蹟初編　增訂本　　　承天禪寺　編印</sr>
在社會做事須守信，不可貪，盡心盡力，要忠心，替人做事能盡忠，則老板會重用你。學佛
也是如此，對佛有虔誠信仰，則佛佑之。能做大生意，能和外國人做大生意，這也須有好信
用，能為老板所重用，則老板會提拔你、培養你，則你的事業可以慢慢擴大，以致與外國人
做生意，則前途不可限量。讀博士不可只顧你個人一身，苦行須吃苦才能出身，有苦，人才
會信任你，如此則能出身，前途不不可限量，故凡能苦行苦修，其前途不可限量。
反過來看我們出家人也是如此，佛菩薩皆是用苦行，不是選什麼人才，不一定要讀佛學院才
能成就。佛菩薩皆從苦行中苦修，體會出、磨鍊出。
信仰佛教或出家，大都受了打擊、刺激，有了刺激人才會覺悟來修道。每個人出家都有其因
緣，但不要以為受刺激出家不好，反而因受刺激來修道，道心會更堅固。不管出家人或在家
人要有志氣，人有了打擊才會提出志氣來修道、做事。
現在出家人吃苦的很少，不知出家人皆須用千辛萬苦去求了生脫死。現在的出家人也不知為
何要修道、要如何修。修道人須吃苦，難行能行，難忍能忍，才能成道。現在人不知如此，
怕吃苦、怕拘束，便自己去蓋寺，結果不能統理大眾，實在自己尚不知自度，怎能度人？吃
苦來修，不可為享受來出家。
修道人不談佛理而談俗事，這非出家人本份，以家庭俗事拿來出家用，俗氣未斷，怎能談到
修道？
出家須苦行，修戒定慧，許多人去受了戒，便以為自己做了法師，受戒本是要自己遵守戒律
，持戒才有定慧。戒定慧不容易，是依經律論來行。戒定慧，對四生不可傷害他，要慈悲、
要忍辱、吃苦。
有人受戒回來，學些貪念回來，衣食住更享福，不知道勇猛精進。在家人做生意使人相信，
須吃苦、守信，而出家人不能使人相信，便是如此，貪衣、食、住，不持戒、不修持，怎能
<pb n="77"/>
使人相信？能守戒、吃苦耐勞，則信徒更會相信、信仰、恭敬你。
有些人與在家人一樣做生意，在家人也會誦經，出家人去誦經與他們競爭，好像做生意互相
競爭，這現象不好，變成你度我，我度你。受戒回來要加倍持戒，努力修持。持戒，戒神擁
護你，才能出苦海，否則受戒回來去念經，與在家人競爭，怎能度人。有了修持，戒定慧具
足，韋馱菩薩擁護你，嘴一說出來，鬼神聽了也能出苦，才能自度、度眾生。
出家人不要歡喜衣、食、住充足，若貪享受則易懈怠。出家更應努力，看能否了生脫死，受
戒是靠戒定慧，看能否修至到那裡皆很自在，隨處都可度人，到處受人恭敬。
在家人修名利，還在娑婆世界中，仍會輪迴，人死了靈光會再去投胎，而出家是為了「了生
脫死」。
出家人以戒為師，以戒為師是使人見了似佛，人見了歡喜，起敬仰之心。
出家人要拿出願力，不要愛惜身體，身體是不永久的。參是要參壞的，不要以為受了打擊，
覺得他是壞人，他是我們的善知識，就是把我的頭砍掉，我也要度他。要修到不生不滅，現
出我們的本性、佛性。參人之壞來修改自己。
我不識字，沒照講經的方式講，今天想到什麼便說什麼，如說錯，請原諒。大家念佛。
師父帶眾念：
南無阿彌陀佛
南無觀世音菩薩
南無地藏王菩薩


<year>日期：民國63年7月18日</year>
<sr>摘自－廣公上人事蹟初編　增訂本　　　承天禪寺　編印</sr>
不信佛的人，不到寺廟裡，無法領略到佛法。有許多不信佛的孤魂野鬼，即在七月份實施普
度。因平時沒有超度，實施普度是佛教的一種救濟作法。現在超度，非是施主出錢才超度，
沒有錢也要超度，對孤魂野鬼實施超度，是佛教的一種慈悲。
有的人拿錢，有的人沒拿錢，但我們都一律平等超度。有的人拿錢多，不要以為自己拿錢多
，拿錢多幫助超度別人的鬼魂，這樣功德大才。我們寺裡對超度孤魂野鬼應一律平等。
布施意義非常深奧，布施不一定是金錢。若沒有錢，到寺裡幫助工作，也是布施，但布施也
要看適當不適當，若布施不適當也是沒功德。
有錢的人做許多善事或布施，可是拿出錢是無所謂，沒有錢的人也布施，省吃儉用，節省幾
<pb n="78"/>
個菜錢來布施，錢雖然少，可是與有錢的人布施很多錢的功德是相同的。
承天寺有這樣的規模，建設的經濟來源，有錢的人出的錢多，功德固然很大，沒錢的人拿出
少許錢，或出力化緣，其功德亦是相同的。
在修行方面，不管走到那裡，都受到人的歡迎，是韋馱菩薩護法，到處受人尊敬。
有修行的人，不一定要發心建個大寺廟，有修行的人，跑到深山裡，不管有沒有吃的穿的，
都會有韋馱護法來建成大的道場。
出家的人要了解出家是什麼？並要到大叢林裡磨練，要做人不願做的事，要不看、不聽像個
啞吧一樣。要吃苦，這樣走到那裡建道場都會成功，若沒吃過苦，出家沒幾天就想去建道場
，那很難成功。
出家人要把俗家一切習慣丟下，否則出家以後仍在貪瞋癡內打轉，會走入邪道，就是不要把
俗家生活習慣帶到寺廟裡來。
能到大寺廟裡參學，看看那裡的老法師，開示怎樣念佛、看經、參禪，了解以後才有受用，
若出家不在這方面用功，而嫌吃的不好、穿的不好，這樣不會得到成就。
出家的人要知愛惜光陰，趕快修行，若空空過日子是很可惜，若不知用功，好的只得人身，
差的就在三惡道中變牛變馬，所以要把握機會努力修行，不要空度光陰。
出家人要常常指導在家人學佛，要教他如何學佛，如何消業障。不要看到有錢的人，給他找
個好房子住，去巴結他，給他好的吃，反而不能給施主種福田，害了他，也害了自己。
出家人要了解自己的任務在那裡，出家人要幫助在家人種福田、消業障，別奉承有錢的施主
，否則會加重在家人的業障，別叫在家人說出家人勢力眼，使在家人造口業。在家人也不要
要求寺廟要好好招待自己，假若在家人要求寺廟好好招待自己，即不會植福消災，反而會增
長罪業。在家人與出家人都要相互了解。
目前有許多出人，出家沒多久，想建道場，到處化緣，光找佛教徒還好，他去找不信佛教的
或外道，因此鬧出很多是非。假若你建立道場，是為自己還是為度眾呢？所以，不要出家沒
多久，就到處化緣、創建道場，你若是這樣建立道場會鬧很多是非。假若為自己，道場會建
不起來，即使建成也會鬧成很多是非。假若為度眾，你還沒有參學，出家人的一切規矩都不
知道，沒辦法領眾。出家的人能夠學習古代祖師修苦行，將來會有出頭的一天，在叢林裡與
大家吃苦砍柴挑水，即會得到別人的敬仰，要在節儉勤勞吃苦中去磨練，才能在道業上有成
就。
我們出家人要知道怎修福報、修智慧，得到福報的人，要把福報給人享受，自己得到智慧，
指導人家如何學佛，才是真正的智慧。自己不享受福報，才是真正的福報。
<pb n="79"/>
修行能得福慧雙修的人，必須有大的度量，比如今天建設承天寺，是為了別人，不是為了自
己，比如今天承天寺有幾十個人，甚至幾百個人，道糧都不會有問題，就是建設道場不是為
己而是為他人。
師父帶眾念：
南無阿彌陀佛
南無觀世音菩薩
南無地藏王菩薩


<year>日期：民國63年7月19日</year>
<sr>摘自－廣公上人事蹟初編　增訂本　　　承天禪寺　編印</sr>
過去與現在的比較：在文字方面，孔子學說傳佈到現在，都是文言，過去都是文言。現在不
同，大家都用白話，過去用文言，是對經書尊敬，現在用白話，對儒家也不太尊重，現在印
刷術很發達，越發達對文言的經書，越不會尊重。
古人讀書，注重明禮達道，看重孝父母、敬師長，讀了孔孟學說，非常注重父母師長，所以
家庭很和睦，可是現代人讀了很高學位，對於倫理道德不注重，對上不注重孝，對下不注重
慈悲了。在佛教說，不注重文字，但以儒釋道三家來說，儒家提倡忠孝，是有文字，佛教已
有很多經典，在修持方面說，可以不讀經典，儒家靠四書五經成聖成賢，佛教的歷代祖師是
靠修持，不一定每個祖師都是靠讀佛經成佛做祖的。
師父說的話，可以用文字記下，以便了解古聖先賢的話，所以師父講的文字，雖然不是文字
，但用文字記下開示，對了解所講的意義，是很有幫助。
講與記是不同的，師父講的一件事，可是各位聽眾所了解、所記載的是不同的。學識好的人
記載得深，智慧高的人了解得深。
師父講的話意又不完全，經翻譯的人翻的意義也不同。看經書也是一樣，佛當時說法，沒有
記載，是以後阿難尊者等集記的，可是當時佛講話雖沒有文字記載，佛講話仍使很多人感動
，以致以後結集經律論，亦要用文字記錄，這樣後人看了用文字記載的經律論，亦同樣受到
感動，可見文字的重要。
談到修行，不管古今，都要吃苦，並且經過若干劫，如釋迦牟尼佛，人要眼即給眼，人要鼻
即給鼻，如此犧牲，若干劫才成佛。儒教宣揚忠孝，佛教亦看重四維八德，假若學佛的人都
能運用儒教的四維八德，全國的人都能學佛，以佛法來陶冶每個人心性，這樣社會會安寧，
<pb n="80"/>
國家會富強。
一般社會人把錢看得很重要，假若一個人學識在好，品德再高，只要沒有錢，人家就看不起
，所以這種社會不會進步，不會上進，因大家看重錢。
台灣出家人很多，出家以後，師父應該教育怎樣修行、怎樣吃苦耐勞，可是現在尼師出家，
反而去讀學位，這樣栽培一位尼師，不曉得怎修持，反而把社會一般壞習氣帶進佛門，使許
多出家人受到壞的影響。
古代最高的人是皇帝，可是皇帝對出家人很尊重，甚至出家人見到皇帝不拜不跪，並有好多
出家人受皇帝敕封，皇帝封出家人是憑修持，修持獲得的尊敬，並予敕封後，又受到全國人
的尊敬。
現在出家人與在家人相處關係來說，出家人拉攏官員、巴結大官，出家人即混入政治場合中
，出家人不知道不要與官員拉關係，有修持的人應修持感動官員。有修持的人是不容易被人
看出的，最後修持有成就，就能感動很多人，感動許多不信佛教的人信佛，這樣才是出家人
正當作法，才是度眾生，度眾生不去與官員拉攏關係的。
出家人是憑善根，引導出家、受戒，可是現在出家人是看出家人享受而來出家，今天出家明
天受戒，這是不好的，過去出家人都是經過很多苦而後再受戒，所以現在出家人受戒不是受
三壇大戒，是受名利戒，因為受戒回都談名利，不談修持。
現在人進戒場即受戒，出戒場後即沒有戒，因他不知懺悔，自己認為受戒以後即是大法師了
，所以沒進戒堂應苦學苦修，出戒堂後更應懺悔或努力精進，假若出戒堂就是大法師，擺架
子，處處指導人家，佛教就會進入末路。
以現在傳戒狀況說，不管什麼人，是那個廟或那個宮，或年齡老大或老太婆，缺腿瞎眼都來
受戒，只要有錢就收。受戒以後回到寺裡，就沒有人管了，所以傳戒應慎重，不可隨便。
沒有受戒的人看到受戒的人回來擺出法師架子，指揮東指揮西，所以沒有受戒的人看到受戒
回來人的那種威風，就急著去受戒。
師父帶眾念：
南無阿彌陀佛
南無觀世音菩薩
南無地藏王菩薩


<sr>三寶佛子　雨思閒子rain_thinker整理　輸入</sr>
<pb n="81"/>



<h1>廣欽老和尚開示６</h1>

<year>日期：民國63年7月20日</year>
師父講生死問題－生從何來，死往何去
地點：方丈室外
<sr>摘自－廣公上人事蹟初編　增訂本　　　承天禪寺　編印</sr>
一個人脫離不了輪迴，人雖為萬物之靈，不修持與其他動物沒分別，可是人能修行，就能脫
離輪迴。
從因果上說，從多生多劫，過去曾做豬狗，到現在才變成人，這是很難得的，因四生中其他
動物貪瞋癡重所蒙蔽，很難修行，只有人有理智能克服慾念，能修持，這是其他動物對修學
佛法比不了人的地方。
人類慾念高，因思想的進化，物質文明的進步，人類貪慾增加，吃的要山珍海味，穿的要珍
貴布料，如是貪慾越重，即減少學佛的信念，不能脫離苦海，這是很可悲的。
四生中很多動物過的生活是很規律的，如牛吃草、蜘蛛結網，他們生活很簡單。過去的人類
，生活也很簡單。但社會進步，父母多照顧子女，生生世世為了子子孫孫，終日忙忙碌碌，
沒有修行，仍在六道輪迴中。
現在社會亂象，父母為什麼生兒育女，自己不曉得，但既身為父母，即要教育兒女。父母盡
量教育子女為聖為賢，可是現在有很多子女不孝父母，甚至為非作歹，受罷教育後即與父母
脫離，追求享受，不知孝順，不知報養育之恩，使老年父母孤孤單單。
在禮儀方面，現在人交朋友應誠實、應義氣，不要看重錢財，要以義交，不以財交。
在古時，朋友相交很講義氣，有遠道朋友來，丈夫不在，妻子在家，朋友見之即離去。現在
人遠道訪友，丈夫不在，友妻在家，即很高興地坐下與友妻攀談，不知孤男寡女的譏嫌。這
是不如古人義氣之處。
人類貪慾越來越重，其他動物活動是有時間性，人類不然，時時刻刻都在貪，因此造成許多
的兇殺、搶劫，使社會不安。所以人類要減少貪，用功修學佛法，使社會安全，個人脫離六
道輪迴。
我們出家人，穿出家衣，受了戒，為人天師表，要使人尊敬，那就要不貪，把社會俗家一切
<pb n="82"/>
習氣放下，苦修苦行，使在家人受到感動，這樣才可得到人的尊敬，才可度在家人，才可度
眾生。
過去祖師告訴我們，要放下一切，把心中的一切垃圾去掉，不沾一切習氣、一切壞習慣，心
裡乾乾淨淨，不沾染一點塵埃，這樣對我們修行才有幫助。
我們大家應該把一切習氣去掉，因為貪瞋癡把真如本性蒙蔽住，心裡不乾淨，真如本性也永
遠不能顯現。
修行人的目的，要求得道，要求得不生不滅的真如本性，其他外道修持的尚有生滅，若我們
修成不生不滅真如本性，即可脫離苦海。
有的外道表現他自己，如跳神、扶乩等，這都是幻化，道教講求去病延生，學佛不同他們一
樣，不求長壽，不現神通，實事求是，不作幻化虛偽。
現代與古代不同，古代人雙手萬能，手腦並用，現在社會進步，人類只運用腦筋，很少用手
足，所以我們要多運動，多吃苦，一心一意修行。
現代人類自相殘殺，人與人互相競爭，這是人類自取滅亡，自造罪業，如世界各國都在殺人
武氣方面精益求精，這加深了人類的罪業。
最後希望大家多念佛，早求解脫。
師父帶眾念：
南無阿彌陀佛
南無觀世音菩薩
南無地藏王菩薩


<year>日期：民國64年12月11日</year>
<sr>摘自－廣公上人事蹟初編　增訂本　　　承天禪寺　編印</sr>
懺雲法師來訪問師父：「老和尚的身體看起來很健康，精神都很好，不似八十歲的老人，請
問您老人家，你一直都不食人間煙火，怎能支持這個身體？」師父：「過去修苦行時，是沒
有辦法，因為一個人在深山裡，把帶去的幾十斤米糧吃光了，再也沒有人來接濟，只好吃些
山果、野菜、樹根之類來維持這個身體，不是說我一定要吃這些東西來修行。現在是度眾生
的時候，為了應付許多人，我不能像在深山裡一樣，天天吃野菜樹根，因為我是一個凡夫，
也和普通人一樣要吃東西，而信眾每天都有人送水果來，所以就吃點水果，維持這個臭皮囊
，也飲點牛奶之類的飲料。這個不能說是不吃人間煙火，那是他們說的。」
<pb n="83"/>
有人請問師父：「弟子意欲於今秋八月後，開始修禪習定，請師父開示方法。」師父：「修
禪定先要開根基，即自身有否學禪之根基？如果不能專此止靜，則習禪定者常起煩惱，則不
如不習為佳。再者，修禪習定首須遠離囂攘之境地，不懷有任何怖畏之心，始能習禪。今見
大家坐在佛堂、簷前、樹下打坐，美其名為學禪，誠屬可笑之至，盡皆徒具形式，那能談得
上修習？其次，應離開城市村落，於極靜之也外，靜坐些時，體驗鳥鳴蟲叫、風吹雨打各種
音響是否無擾我心？不受驚動？不生煩惱？見蟲蛇野物而不懼？見而無見，能領會而定靜，
即可長久習持。」
「再如念佛打七，無非欲令學者學習定靜，能否剋期開悟？否則一切打七亦無用處。能於念
佛中一心不亂，確實能得所謂之念佛三昧，能達念佛三昧，則西方淨土即在心中顯現。念佛
於念念無念中，其陰識（神識）或阿賴耶識即於頓時直趨虛空，可見西方淨土，實則此西方
淨土又何嘗離自性心中？在靜中或在念佛時，能不住於相，不生愛恨取惱捨，不念成敗利益
，不生善不生惡，一切歸於寧靜空寂中，則可顯身光。」
「修習禪定不可呆坐，呆坐則同木石，如在洞口塞一大石，雖兩千年來，亦不過一頑石耳，
故學禪修持實無一定之形式，所謂行住坐臥皆可參禪，端在心地清淨，先要捨棄一切，乃至
無一切可捨時，方可修禪，若一有掛礙，即非禪也。時人多來問修禪如何如何，既有家室，
又在名利中掙扎，那能學禪？即如出家人為名為利終日，為食為住終日，其所修禪，又如何
可得其中三昧？誠欺人也。
懺雲法師問：「聽說您老人家念的大悲水，救了許多病人，是真的嗎？」師父答：「我怎麼
知道會救許多病人，那是許多病人相信大悲水可以醫病，他們誠心來求，我就念給他們飲用
，至於能否有效，那是他們是否誠心去求，是佛菩薩的加被，所謂信則真，誠則靈。其實大
家都可以念大悲水來醫病，只是念的人也要真心誠心才行。」懺雲法師：「有人說老和尚有
神通，是真的嗎？」師父說：「那是他們說的，我是一個最普通的僧人，自己非常愚笨，既
不識字，又不會念經、看經，那裡來什麼神通？不怕被人見笑？」懺雲法師：
「請問老和尚，據說你度了許多信眾，真是了不得，但不知有多少人得度呢？」師父：「說
起來十分慚愧，我非常地抱歉，我既沒有道德又沒有修持，皈依雖多，得度的很少，這是我
最遺憾的事。換句話說，不是大眾不能度，而是我沒有修持，沒有足以感化大眾的道德。」
懺雲法師：「老和尚太客氣了，今天誰不知道老和尚德高望重，弟子千千萬萬，海內外都非
常景仰你老人家。」「這幾位是新出家的徒弟？請問老和尚，他們能有成就嗎？」師父：「
都很好，都有善根，只要放下，都有成就。」
★對大學生開示
<pb n="84"/>
一道教學生：「我學佛多年，對於一般經典，雖略有涉獵，總覺得多數學佛之人開口閉口說
『了生死』，而經典中釋迦佛並未指示吾人了生死。」師父：「我不知你看了那些經書，我
也不問你看些什麼經，如果說佛經裡沒有講『了生脫死』的話，那是你看經不求解悟，應該
重新去閱經，會發現每一部佛經都是要眾生了生脫死。」
有人又問：「老和尚是當今禪宗泰斗，道教也有打坐的功夫，我過去雖然在道教中學習了許
多有關氣功打坐，對於佛教禪宗所指『明心見性』總無法領悟其中的究竟，請問如何才能明
心見性？」師父：「我不是什麼禪宗泰斗，我只是一個苦行者，我十多歲吃素，出家學佛，
在深山中苦修多年，只不過是普通凡夫，學佛要達明心見性，最重要的是放下一切，你今天
既學道，又想學佛修禪，則永遠沒有見性成佛的可能。因為你執著道教來學佛，這是我執太
重，所以不能明心見性，尤其是你腳踏兩條船，那更是危險萬分。」此生又問：「我認為道
教的打坐靜功可以強身，有了強壯的身體，才能有更多的時間來學佛，所以才雙管齊下，以
求加速其效果。」師父：「這點你又錯了，學佛的人首先要有忘我和喜捨的精神，所謂了生
脫死，就是這個意義，眾生無始以來，輪轉於六道生死中，若執著身我，終難了脫生死、死
生之道。你既愛惜自身，為自身之強壯而學佛，連小乘亦難入，何況大乘？大乘以捨身為菩
薩之行持，更何況你又在道、釋中尋找、徘徊，實無一可成之處，非正道之為。」
★傳海師：「修行要怎麼修？請師父開示。」師父：「我不會修行，我只會苦行，只知用苦
功，古時祖師只教我們用苦功。佛不是用學的，也不是用修的，是要捨身苦行，從苦行中得
來。」


<year>日期：民國67年3月16日</year>
<sr>摘自－廣公上人事蹟初編　增訂本　　　承天禪寺　編印</sr>
王徵士及何傑生帶一位美國人PKING來參訪，請問師父的事蹟及生平。師父說：「請問林覺
非居士。」美國人說：「師父，您好，您老還很好。」師父說：「人似一顆樹，久了就會蛀
。」美國人又問：「坐功有分早晚否？」師父說：「坐功若有分早晚就不是坐，用功不分早
晚。」美國人問：「我在用功時，有一個念頭來，我沒有去看它或追它，只是不管它，但有
注意。」師父說：「你還有個注意。」美國人問：「如何才能不注意？」師父說：「你還有
一個怎樣的念頭。」美國人說：「喔！還有一個念頭。」王居士拿慈航法師照片及當來下生
彌勒佛照片給師父看，並說：「慈悲彌勒佛就在我們心中。」師父說：「還有一個慈悲彌勒
佛心也是執著。」美國人問：「請師父教我佛知見及身見如何才能成佛？」師父說：「還有
<pb n="85"/>
一個我在教你及你在學，仍然不是。還有一個我在如如不動，還有一個我，仍然不是。你還
有一個色身，還有一個學仍不是。
沒有我在做什麼，也沒有我在如如不動。」師父問：「你在喝茶與我講話，現在喝茶這個人
是誰？」美國人答：「口渴的人在喝。」師父說：「口渴的人是誰？」王居士問：「這是對
一般人講，還是對此美國人說？」師父說：「不是對誰講，會悟的人就會悟，一理通萬理徹
。」美國人又問：「按金剛經之無我、無人、無眾生、無壽者去修可不可以？」師父說：「
你還有一個金剛經之無我、無人、無眾生、無壽者，還有一個我用什麼來修，還有一個我。
」美國人說：「是否該像六祖『無所住而生其心』。師父說：「是，但你還有一句仍不是。
」美國人問：「聽人說，念佛證三昧，打坐能入定？」師父說：「你是聽人講還是你。」美
國人說：「我是聽人說師父已證念佛三昧，打坐能入定。」師父答：「你說我，我就有根據
，若是別人，我就不知道。不論大眾多少人一起念佛，自己都有個主，念到一心不亂，心定
時，頓一下，大眾念佛聲會頓到地下，雖然我們沒有在地下念，但地下仍是一片佛聲，念到
聲音都整齊時，再頓一下，則聲音飄盪在半空中，好像大家都在虛空中念佛似的。所謂遍虛
空都是念佛的聲音，這就是念佛三昧的情形。」美國人說：
「像這種境界能保持多久？一星期？半個月？一個月？還是半年？」師父答道：「不論什麼
時候都保持這個佛聲，無論鳥聲、車聲、雜聲都是佛聲，如果你還有分別鳥聲、車聲等，這
就跑出去了。現在有的人念佛，只是口念，心卻跑出去，這就是雜念佛、散亂念佛。」美國
人說：「您的徒弟這麼多，有的念阿彌陀佛，有的念大明咒，有的念觀音菩薩。」轉向傳淨
法師問道：「師父怎麼教您呢？」傳淨師答：「師父教我門念阿彌陀佛。」師父說：「你的
功夫還不錯，有研究一點禪功，你問我，我才講這些禪功，不然平常大家來，我都教他們念
佛。」美國人說：「我與師父心印。」師父說：「你還有一個心、一個印，還有一個心印心
，仍還有我，心在那裡呢？你們三人來，你們問我，我還有跟你們講，你們回去，我也沒有
，沒有你在跟我講什麼。」美國人說：「你是大徹大悟的大善知識。」師父答：「那是你在
講，我沒在做什麼。」美國人說：
「師父您是一個大開悟的好師父。」師父答：「那是你在講，我不感覺。」美國人說：「我
在美國未到台灣前，以為師父入定是呆呆板板，但見面後，始知您是辯才無礙，活活躍躍的
好師父。」


<sr>三寶佛子　雨思閒子rain_thinker整理　輸入</sr>
<pb n="86"/>



<h1>廣欽老和尚開示７</h1>

<year>日期：民國63年1月14日</year>
<sr>摘自－廣公上人事蹟初編　增訂本　　　承天禪寺　編印</sr>
師父說：「度眾生不是用說的，是要修到無形中能感化人，不是拿個什麼東西來弘法。」度
輪法師：「是的，處無為法，行不言教。我現在要做什麼事都能夠辦到，譬如我要現在所住
的三藩市不地震，就不地震，不是地不會動，而是我能使之不動。以前我在香港，颶風要來
，我能使之在二十英里外不來。在東北做沙彌時，就有許多鬼、神、龍、狐狸精等都來皈依
，現在我度的這些美國弟子，就是我打他們、罵他們，他們也不會離我而去。」師父說：「
修行要修到口說出來，就能成，說這樣就這樣。我沒講我在做什麼，人見了我或聽我講一兩
句話，就深深感動，我到台灣後，台灣也比較安定。」度輪法師說：「這是老和尚的德行感
化人，這些事我不向人說，因為遇到知己，說些知己的話，我到美國是六祖大師叫我去，我
的字叫度輪，法明安慈，虛雲老和尚傳法給我，叫宣化。」師父說：「我在鼓山也見過虛雲
老和尚，我是修苦行，一字不識，不會說法，我什麼也沒有。」度輪法師：「老和尚太客氣
，本來就是無所得。修道不在文字上，有了德行自能度眾，六祖大師也是一字不識。我所得
的功夫是楞嚴咒及大悲咒，遇到什麼事急需用到時，不必從頭念到尾，只要從中取一、二句
或一字，也能感應，看什麼情形用那一句即可。」師父說：「我是念佛，遇到什麼事，只要
一句阿彌陀佛就行。」度輪法師：「我喜歡助人，但為了助人遭到很多毀謗，雖然如此，我
利人之心仍不退轉，就是把我的頭砍掉，我也高高興興，人家罵我，只當做是唱歌，打我如
碰壁，我要降伏天魔，治諸外道。」師父：「你是菩薩。」度輪法師：「您是大阿羅漢，我
們早就相識，是老同參，幾十年不見，現在又見面，雖然如此，我們已經見面好幾次了。」
師父說：「您進來，我早已知道是您，菩薩心定就是見面。」度輪法師：「凡所有相皆是虛
妄，若見諸相非相，則見如來。」師父說：「這還是有形色相－不過無形色相還得從有形色
相修起，我沒有說有形色相、無形色相。」度輪法師：「請老和尚多住世，暗中加持我弘法
。」師父：「這次我本來要離開這娑婆世界，沒想到卻被信眾留住。」度輪法師：「來者無
所從來，去者無所從去。」師父：「我要來就來，要去就去，來去自由。」度輪法師：「您
沒去，因為我還沒來，現在我來了，您更不能去，要多住世，使世界和平，我們各住一方做
<pb n="87"/>
各人的工作，請老和尚以精神加持我弘法，治諸外道。」師父：「就以現在我們所談的來弘
法，不是拿個什麼東西來弘法，要修到無形中感化人，就是壞人一見則起深信，不用口說。
」度輪法師：「如是，如是，我在美國，許多有錢的美國人來，我不開口，他們也起信仰。
所謂動也大轉法輪，靜也大轉法輪，動靜不二，動靜一如。」師父笑笑，度輪法師也笑笑，
度輪法師翻手掌給師父看，師父也翻手掌給度輪法師看，兩人發出會心的微笑。師父說：「
我沒有準備要說什麼，您講我就答，不必講太多話。」度輪法師：「我沒有說。」
★藏度法師見師父一天坐到晚，就說：「老和尚坐那麼久。」師父說：「是你久。」


<year>日期：民國63年7月3、4日</year>
<sr>摘自－廣公上人事蹟初編　增訂本　　　承天禪寺　編印</sr>
師父於七月初三、初四開始講開示，當時未作紀錄，就記憶所及，略記於下：
居士到寺裡供養財物，是為種福田，要做到無相布施，功德才大，就是不看布施的人、物及
受布施人的相，這樣功德才大。
居士到寺裡念經拜懺，要誠心，要放下，不要人在寺裡拜懺念經，心卻掛想著家裡的兒女，
兒女自有他們自己的福報，要虔誠學佛，不要管他們，若一心為兒女操心，即是愚癡的人。
居士到寺裡把帶來的東西供到佛前，即成三寶物，不再屬於自己的了，假若帶來的小孩子要
吃供佛或已供過佛的水果，就不可以自己拿給他吃，因為這已經成了三寶物，不屬於自己的
了。要拿給他吃，要得到出家人的同意。
居士到寺裡念經拜懺，參加法會，在生活方面要多將就，不要嫌吃的不好，因為寺裡不同你
在家中，有好東西吃，住在寺裡要能吃苦才行。
居士到寺裡，要幫助寺裡工作，不要閒著無事，講東講西，撥弄是非。
出家人對來寺裡念經拜懺的在家人，不要跟他談俗事，要指導他們怎學佛。因為居士到寺裡
的目的，就是要向出家人請教佛法，跟出家人學習怎樣燒香、念佛、拜佛。
出家人，出家的目的是為了了生死，了生死就要修行，修行就要能吃苦。不能吃苦，不知修
行，生死不了，來生又在六道輪迴中。
胎、卵、濕、化四生中，人為胎生，為萬物之靈，最聰明，所以人修學佛法比較容易。其他
動物都甚愚癡，不適宜學習佛法。
出家人要知道，我們這一生做了人，很不容易，也很難得，我們要把握這得到人身的機會，
要努力進修，以求了脫生死，否則，修道未成，沒了生死，下一輩子在胎、卵、濕、化四生
<pb n="88"/>
中，又不知流到那一生了。假若來生作卵生的鳥、濕生的魚、化生的蟲，牠們智慧低或沒智
慧，要修學佛法就太難了。


<year>日期：民國63年</year>
<sr>摘自－廣公上人事蹟初編　增訂本　　　承天禪寺　編印</sr>
有一女居士問：「我學佛三年，什麼都不懂，只曉得念南無阿彌陀佛，有人說佛、魔只差一
點，不曉得怎樣才是？」師父答：「佛、魔都是我們想的，正念就是佛，邪念就是魔。」居
士又問：「我學佛僅短短三年，只知念佛，大部份時間都住在山上，只有兩、三個月住家中
，我在山上念佛，有一種感應，就是我家發生什麼事我都會知道。」師父說：「你這樣就是
沒正念，掛念家事，念佛不一、不專，有雜念就沒有正念，你剛才說要學佛，學佛就是對世
間的念頭要放下。」
★中國歷史文化講禮義，有大乘、小乘佛法，人如無禮義，學佛較難。中國自古有禮義忠孝
，順道而行則社會安定，國泰民安。現代花花世界，要得人身則不容易，不講禮義忠孝，即
使得個博士，也難以救人。博士學些有色相的、有生有滅的東西，只能危害，不能救人，眼
所見，有生必有滅。古之聖賢有禮義、照規矩，世界太平可救人。
★我們的無明就像雲一樣，有時將日光圍住，凡事要從無明修，不起無明火，不生煩惱，不
忌妒人，如忌妒人會墮在三惡道，來生不知是否能再得人身。所謂人身難得，佛法難聞，中
土難生。
★心裡包藏什麼都有，要用即有，沒有用就沒有，此謂空即是色，色即是空。
★食眾生肉即食自己肉，殺人即殺己，說人是非即說自己，說人不好即自己不好。我們出家
之事不可說給在家人聽，每一道場皆有一位羅漢，你講人家，說不定就講到羅漢。外面都在
造幾丈高的佛像、幾萬尊佛像，你們只管念佛、苦行、粗衣淡飯，自然有人供養，比他們裝
佛像還好。
★要苦行才能得到智慧、佛報、福報。佛報－人家看我們直生歡喜心、恭敬心。福報－人間
供養，但要惜福，不能太奢侈，雖然有福報，要有度量，好的給別人，不可執著。
★自己精進也不知，要順其自然，不能太執著（指執著要用功）。
★佛法不離世間法，就是愈要度人，說法說些包含社會上因果關係，要與社會來往。又世間
不離佛法，就是說社會上種種須靠佛法，才能揚善除惡。
★有人問師父：「為何不想多睡，卻都沒辦法？」師父答：「就是有種種慾念，好比：嘴愛
<pb n="89"/>
吃，愛吃就愛睡；鼻愛聞香，聞香就散亂心；耳愛聽，就有愛情、愛別離苦；眼愛看就動心
，一動心就入心。」
★外道說：「我要修到長生不老。」師父說：「我這身體沒寄託，但我的靈光有寄託，有個
地方可去，有一天靈光會離開這個假體。但我對身體有準備，靈光也有個去處，即身體歸四
大，靈光往西方，而你呢？」外道說：「我的靈光在宇宙萬物。」師父說：「靈光寄託在宇
宙萬物很危險，還是會改頭換面，四生中還有份。眼所見，有生必有滅，宇宙萬物仍會壞。
這身體讓你住兩千年，坐在那裡，像石頭仍會壞。」


<sr>三寶佛子　雨思閒子rain_thinker整理　輸入</sr>



<h1>令人讚嘆的伏虎和尚</h1>
<h2>【前言：】</h2>
　　本文是徐老師新作，即將刊載於禪門法語新知３４「世上最強力的殊
勝大法」，文中有詳盡及詮釋出廣欽老和尚為人所敬佩之風骨、德性、禪
修用功之精神與秘辛，必令後學震撼不已，而且還有道出廣老許多不為人
知的一面，這可以算是廣欽老和尚的薪傳。網友可參閱之並廣為轉貼、流
通，功德無量。
通，功德無量。
　　筆者最近常聽聖佶法師於開示中提及其剃度恩師，海明寺的開山住持
，人稱觀音老人的悟明長老與人稱伏虎和尚水果僧的廣欽老和尚，兩人之
間的一些公案。民國七十一年（一九八二年），海明寺舉辦三壇大戒，請
廣欽老和尚幫忙，其間，悟老問廣欽老和尚說：「您什麼時候要回去（指
塵緣了盡，入寂靜涅槃）？」廣老回答說：「我想自己辦一次三壇大戒，
等辦完之後，時間就到了。」
　　民國七十五年（一九八六年）農曆正月初五，廣老真的如他幾年前向
悟老透露的「天機」一樣入滅了。正如聖佶法師告訴筆者的：「這兩位高
僧之間的友誼深厚，互通有無，不是我們一般人可以了解的。」是啊！廣
<pb n="90"/>
老塵緣已盡圓寂了，對台灣三寶弟子來說，如同佛入滅一樣的天地同悲。
　　現今年輕一代的佛教徒，對於廣欽老和尚之度眾事蹟，或許深感模糊
與不熟悉，但台灣近幾年來淨土宗之所以能如此興盛與普及，這都是許多
淨宗前輩大德所立下的基礎，其中又以淨宗弟子常常掛在嘴上藉以共勉的
「老實念佛」的銘言最深入人心。
　　這幾十年來，在廣老、李炳南老居士、懺雲法師、淨空法師以及許多
佛教長老、法師的慈悲弘揚之下，台灣儼然成為全世界西方阿彌陀佛極樂
淨土的信仰中，擁有最多信眾的地區，其中又以「老實念佛」最深植人心
。廣欽老和尚常以「老實念佛」及「誦念大悲咒」來勉勵信眾，而悟明長
老亦是以「常念觀世音菩薩聖號」及「常誦大悲咒」，一門深入，來勉勵
弟子，所以廣老所創建的妙通寺與悟老的海明寺，都常以拜大悲懺來利益
信眾。
　　
<h2>（一）給觀世音菩薩當義子</h2>
　　
　　清光緒十八年（一八九二年），廣老誕生在一個非常貧苦的吳姓家裏
。大約於廣欽三、四歲時，因其胞兄要討老婆，沒錢辦理婚事，其父母在
四處借貸無門的情況下，很不得已的，只好將年幼的弟弟（廣欽）賣到泉
州晉江縣的李姓家中，用這賣子所得的款項為其大哥辦完婚姻大事。所以
窮苦人家的小孩，他們的命真的就像油麻菜子一樣的不值。
　　廣欽年幼時體弱多病，還好養父母對他疼愛有加，帶他看遍省城中醫
，光是大包小包的中藥，就煎服了至少千百包以上，但是那弱小的身軀，
病情還是時好時壞。　　
　　在省城找不到能治好廣欽身體的名醫，這件事是最令養父母心急如焚
的。有一天，養父母帶廣欽回外婆家，外婆便與養父母帶著廣欽到附近的
觀音亭，向觀世音菩薩祈願，並將廣欽送給觀世音菩薩當「契子」，希望
菩薩保佑這個多災多難的孩子，能身體健康、好養育。很奇妙的是，自從
給觀世音菩薩當義子之後，廣欽的病情漸漸好轉，在菩薩的保祐下，廣欽
的身體終於好起來了。廣欽康復之後，在他小小七歲之童齡就隨著養母吃
齋念佛，且心中常念觀世音菩薩聖號，就這樣種下極深厚的佛緣，也算是
<pb n="91"/>
他日後出家因緣之啟始。
　　不要說是廣欽年幼時的那個年代，許多人家中若有難養育的小孩，會
被送去給觀世音菩薩當義子，以求疾病、災難速速離去，其實，現代也是
一樣的。禪門東區道場信眾亦有許多人家中供奉觀世音菩薩，因為觀世音
菩薩是最照顧及護祐小朋友的大菩薩之一，而家中小孩若是在兩、三歲年
紀，大多都有天生的眼通（因生性純潔無染之故），有時家中小朋友還能
看見觀世音菩薩哩！所以許多小孩（包括您、我在內），小時候沒人教，
也會誦念觀世音菩薩的聖號。在東區道場也常可以見到父母帶著小朋友來
求大悲水，或祈求師父（聖佶法師）為他們祈福灑淨，不要被驚嚇，好帶
、好養育。
　　言歸正傳，所謂「好景不常」，一九００年廣欽九歲時，養父母相繼
去世，讓他頓時失去了依恃，在舉目無親的情況下，孤零零的形影，情何
以堪！
　　廣欽有時想報自己生父生母的養育之恩，可是年幼就被賣到李家，對
親生父母真的是一點印象都沒有，就連在睡夢中都無法追憶，想起來就令
人心酸，且自己被收養之事也是年紀稍長時，養母告訴他的。自從養父母
過世後，廣欽同時也成為孤兒，更別說是到學堂去讀書了。為了討生活，
時年十一歲的廣欽，孤苦伶仃的開始流浪，幸賴一位遠房親戚的關照，安
排廣欽到南洋去謀生。
　　廣欽老和尚這樣說道：「余初抵南洋，親戚安排我在一家雜貨店工作
，為雜貨店主人掃地、煮飯、做雜役等，所得工資，僅能維持溫飽。年紀
稍長，體力增強，力氣較大，辭去傭工，而與人結隊上山墾荒，種樹伐木
。工作雖然辛苦，但所賺取工資較多，改善生活品質，也較多自由自主之
權，不必再處處任聽老闆或老闆娘的吩咐了。」
　　在南洋從事伐木的工人，每天都要搭坐滑板車入山做工。就在有一天
，大夥們依照往常一樣，工作結束下班趕著回家。當他們準備搭上滑板車
時，廣欽的直覺告訴他，這滑板車不能坐，因為他有不祥之兆的預感。廣
欽很好心的勸大家不要坐這部滑板車，可是同事們都認為廣欽胡言亂語，
大家才不信這個「邪」哩！很不幸的，這部滑板車在下山的途中真的翻覆
了，結果死的死，傷的傷。事後同事們對於廣欽這種能預知未來的能力都
<pb n="92"/>
很好奇，且半開玩笑的說：「既然你長年茹素，且又能未卜先知，料事如
神，何不返回故鄉泉州老家去修道為僧呢？」
　　同事的這句話本來只是半開玩笑的無心之語，卻令廣欽陷入深深的長
思之中，他想到親生父母為籌錢給大哥結婚，而將年僅三歲的他賣到李家
，後來造化弄人，自己又淪落到異國來做苦工。想起養育之恩未報的養父
母，他們正值壯年就相繼死去，以後自己也要面對老死這條路，人生真的
很無常，很虛幻。此時廣欽有如大夢初醒，於是便準備好自己的隨身行囊
，返回家鄉，決心出家為僧。
　　
<h2>（二）寺中僧侶的生活（夜夢六祖惠能大師）</h2>
　　
　　廣欽在二十歲的那一年（一九一一年），於泉州晉江城內的承天禪寺
剃度出家。這座佛寺是一座古色古香的帝王殿宇建築，寺內有禪堂、念佛
堂、法堂、祖堂等，其大殿可同時容納一千五百人禮佛共修，且寺裡的常
住師父有近千人之多，可算是中國境內少有的叢林大道場。
　　在這大叢林道場的出家修行生活，並不是像外界想像中的舒適與安逸
。試想，一個道場要養這麼多人，在收支上一定是很難打平的。而且，寺
院這麼龐大，信徒這麼多，該做的事情一定很多，所以大家都要出坡做工
，尤其是菜鳥，那更是什麼事都要做的。有一天，大夥們同往常一樣到田
裡、樹林中工作，近午時收工啦！午齋雲板響起，眾人也顧不了那麼多了
，工具一丟，就紛紛擠進齋堂準備用餐。試想，這麼多人在田林裏勞力耕
耘，體力早就透支，肚子也咕嚕咕嚕叫，吃那湯湯水水的東西，實在很難
擺平那餓得發昏的五臟廟，所以大家很自然地都湧向齋堂。
　　廣欽本來也想趕往齋堂，但卻被住持轉塵法師叫住，要他將所有工具
收好歸定位後，才能去用午齋。
　　說實在的，廣欽這時早已餓得發慌，四肢發軟，兩眼直冒金星。他一
邊收拾工具，心裡還是一邊不太平衡的發牢騷：「天啊！怎麼那麼不公平
？從早做到晚，幹那麼多粗重的活，且寺中伙食飯菜又差，自己又常被別
人奚落，這是何苦來哉！」此時廣欽心中燃起了一把怒火，瞋心一起，心
想：「這個和尚我不當了！」一氣之下，廣欽徒步的朝山門之外走去，不
<pb n="93"/>
當和尚啦！
　　走呀走的，離開山門沒多遠的地方，廣欽怒氣稍退，心裡也平靜些，
這時一股自我反省的思緒現起，心裡想著：「我不是決志出家苦修嗎？我
不是專為了脫生死而出離塵世嗎？今日為了這一點苦差事而鬧情緒，這豈
不違背了當初出家所發之弘願嗎？連這點苦都吃不了，那還談得上苦行度
眾生嗎？我太不應該了，好慚愧哦！」
　　所謂相由心生，業由心轉，這不忘出家本願的正念一升起，廣欽降伏
了那「生轉退心」之心魔。忽然間頭頂上的烏雲除去，廣欽頓覺眼前一亮
，萬里晴空，祥光萬丈，心中志氣昂然，一時倦怠、饑餓和不滿情緒，一
股腦兒的煙消雲散。從此以後，廣欽做事都比別人勤快，且常以歡喜心來
看待出家生活中的種種逆境。
　　有一天，住持轉塵上人叮嚀廣欽說：「一定要做到吃人不吃、做人不
做的苦，以後您必自知！」自此之後，廣欽更刻苦自勵，持志苦修，也未
再鬧情緒或生退卻之心了。
　　自從被住持上人耳提面命一番之後，廣欽的行為與思想上都成熟內斂
許多，有時候廣欽這樣自思著：「我呢！沒讀過書，大字也不認識幾個，
既不能講經說法，又不喜歡敲打唱唸梵唄，在寺中常被別人恥笑、戲謔、
奚落，實在深感苦惱。我雖然少吃、少穿、少睡，可是還是難以報答住持
上人與寺中常住之恩啊！將來又怎麼能去廣度眾生呢？」
　　反省後，自覺可能是福德資糧不夠之故吧！所以廣欽心中自有盤算地
想著：「從今以後我要更加惜福，且必須深植福德以報佛恩。」從那時候
開始，廣欽每日都為大家盛飯，等大家用齋之後，再將掉落在桌上、地下
的飯粒收拾起來，也沒重新洗過，就吃了起來（這就是惜福）。若有遠方
大德、高僧到寺參拜、講經說法，就給他們奉茶倒水、送洗臉水、遞送毛
巾、拿拖鞋、放洗澡水。若寺內遇有修建工程就參加工人勞動行列，凡是
搬磚、運瓦、挑土、做工、砍柴、煮飯、洗廁所‧‧‧等，再怎樣粗重的
工作，廣欽都「歡喜做、甘願受」，從無怨言。
　　要是換作現代修行人的話，有些人可能就會想：「掉在地上的米飯還
撿來吃，哇！多髒啊！好噁心！」因此就不敢吃啦！且在大叢林道場的團
體生活中，有些人也可能會有點計較之心，心中不平衡的想著：「憑什麼
<pb n="94"/>
任何苦力低下的工作都找我呢？太不公平了！」雖然嘴巴沒講出來，搞不
好心裡面早就嘀哩咕嚕了好一陣子哩！
　　時光飛逝，廣欽在寺中從事卑下的賤役苦工，不知不覺已過了十多年
，終於榮升香燈之職。這香燈工作可非同小可，每天晚睡早起，負責清理
大殿，並以香、花、燈、燭供於佛前，而且還要負責打板叫醒大眾做早課
之工作。
　　可是，有一天，廣欽於睡夢中，竟然夢見了六祖惠能大師。接著於夢
中，六祖向廣欽開示道：「修持佛法應秉持堅定毅志，力行禪、淨雙修，
先修禪或後修禪，均無不可。」就這樣的，廣欽聆聽六祖法音，聽到渾然
忘我之境，當醒來之後，哇！早過了打板醒眾的時間。
　　廣欽是很有自知之明的人，從此以後，他每天在佛前禪坐，精進不懈
。更由於職司打板醒眾之重責，必須隨時提高警覺，因此他一夜之中驚醒
好幾次，深怕誤了打板時間。在這種戒慎恐懼之強烈責任心的驅使之下，
晚上幾乎也沒睡什麼覺，久而久之，廣欽自然練就了一身「不倒單」的功
夫了。
　　
<h2>（三）伏虎和尚水果僧</h2>

　　若依世俗的角度，來看年少時廣欽的出家寺中生活，那實在是有夠苦
命的了。但若依真正內修道糧的角度來看，則廣欽算是福報很大的。當然
廣欽多生多世如來藏中內熏的正念種子現起，所以他在第一次「應考」之
時，沒被瞋毒心魔所攝而生轉退心還俗。其次，廣欽雖不識字（與六祖相
同），但很有智慧，能夠借境練心，以他所遭遇到的迷境來降伏自己那顆
「比較、計較、怪來怪去、安逸、懈怠、貢高我慢」的妄心。而寺裡那些
賤役苦力的工作，是最能磨去貢高我慢之心的，故從佛菩薩的眼中來看，
那是在快速累積成佛之道糧的機會。
　　廣欽自從二十歲弱冠之齡出家為僧，於寺中從最基層卑下的工作開始
，熬了十多年才升任小小的香燈師。更不可思議的是，廣欽到了中年（即
出家二十二年後）才受三壇大戒，正式成為比丘。換句話說，他在沙彌的
階層，待了二十二年，從小沙彌熬到老沙彌，難怪會有人譏笑他了。
<pb n="95"/>
　　可是廣欽卻這樣自思著：「自己之所以遲遲不肯受比丘戒，實是承擔
如來家業者，深恐上欺佛祖，下瞞眾生；外負師友親恩，內負己靈也。」
廣欽總懷著戒慎惶恐之心，常常反省自己德性具足與否，這種無欺於天地
鬼神與自己良知的志節，令人十分佩服。
　　在住持轉塵上人的允許與叮嚀之下，廣欽後來終於前往興化龍山寺受
具足戒。歸來之後，在轉塵上人的許可下，積極準備入山苦修。廣欽僅攜
帶了幾件簡單衣物，還有約十多斤的米，滿懷著無限希望和毅力大步邁向
佛寺後山「清源山」，準備作一番衝破「生死大關」的苦行。
　　泉州清源山是承天禪寺的後山，兩地相距約十公里，此山隱密，有原
始森林的地貌，而且還是鳥類群棲、猛虎出沒之處。廣欽這樣思索著：「
余隱居山林苦修，當避人煙，余為悟道而自鎖深山，乃當然耳。」故也顧
不了是否會遇到猛禽野獸，直奔後山而去。
　　廣欽天微亮就啟程，尚未中午，就已來到山腳下了。進入山區後，因
山路崎嶇難行，費了好大一番功夫才爬了一個平台。其實，清源山自古以
來即是泉州的佛教聖地，自宋朝以來，就有許多修佛之人在此閉關精進，
故有許多座石窟。廣欽找到了一個小洞穴，洞寬約五、六尺，有兩個出入
口，洞中只有一塊平台巨石，其餘什麼都沒有。廣欽在洞中稍事安頓後，
就在石台上安坐，開始過著禪修內練的苦行生活。
　　這清源山真是遠離城市，清靜無擾，對修行人來說，真是太好了。不
知不覺過了好幾天，突然有一天，廣欽與往常一樣在洞中禪坐，忽聞一股
強烈腥羶，隨風飄入。心裏正覺奇怪，隱約之中，似有一龐然大物入洞來
，隨即睜眼瞧瞧，沒想到竟是一隻猛虎！心中大驚，脫口叫出：「阿彌陀
佛！」這隻猛虎，萬萬也沒料到，此乃森林之王誕居之所，居然有此「師
」吼，心裏沒有準備，猛然之間經此獅吼，竟也落荒奔逃。猛虎於驚魂甫
定後，重整旗鼓，挺胸邁步，一步步逼向洞中，並不時嘯吼，怒目投向法
師。
　　廣欽見猛虎奔出後，稍一收心，自想：「若是我過去欠牠一命，此世
還牠一命，自是因果相酬。」又想：「若不是，豈不因因果果應應報報永
無了期嗎？」廣欽心意未定，猛虎已入洞來。廣欽說：「阿彌陀佛！老虎
莫瞋！冤冤相報，終無了期。你是在地的，我是外人，你這個地方讓我修
<pb n="96"/>
行，以後我成就，必當度你。皈依佛，皈依法，皈依僧‧‧‧。」猛虎見
廣欽念念有詞，不知是懂還是不懂，停在那兒沒有進一步的行動。廣欽只
顧一心念佛，靜待奇蹟出現。沒料到猛虎竟然頷首稱臣，點了點頭，溫順
地向洞外走去，伏在洞口站起衛兵、當起護法來了。廣欽見此狀，心想，
必是龍天護法庇祐，諸佛菩薩加被，否則難逃虎口。自此，信心大增，志
意更為堅定，遂默默許願，此生若不悟道，願終身埋首洞內，永不出頭。
　　所以，真正大修行人，也不必像有些人心外求法，四處追尋最尊貴的
某某求取無上大法，又到處灌頂，或貪求神通感應等，廣欽只是一句「阿
彌陀佛」就能震攝猛虎野獸了。其實廣欽宿世善根深厚，加上他今世的努
力精進，在他入山閉關之前已累積二十多年的「老實修行」之功夫與道糧
，不論他走到哪裏，佛菩薩及龍天護法必以不可思議的神力護祐，故他方
能使猛虎臣服皈依，否則必然難逃虎口。
　　又過了沒多久，這隻老虎竟然帶來了虎妻、虎子、虎女，一家大小共
四隻老虎，也在廣欽座下要求皈依佛、皈依法、皈依僧。從此以後，這四
隻老虎成了守護廣欽洞口的四大護法，在廣欽眼中看這幾隻老虎，就像家
中小狗一樣可愛，可是一般人要是撞見的話，一定會頭皮發麻的。試想，
就連野獸老虎都這麼通人性，前來皈依佛門三寶了，現代人啊！您是否還
為了事業工作忙碌呢？請快快找個良善的法緣皈依正信佛教三寶，以開啟
您出離生死苦海之路吧！
　　清源山雖然自古以來有許多修行人在此苦修，宛如人間仙境，但此處
荒蕪，雜草叢生，可食用的野生果菜並不多。而廣欽所帶來的米糧經過多
日之食用，早已無剩，雖然如此，廣欽還是時時禪修，日日精進，終日沉
浸在禪悅之中。然而，不管再怎麼禪悅為食，法喜充滿，這副臭皮囊（色
身）畢竟還是一個現實的物質，肚子餓了還是會咕嚕咕嚕叫的。
　　你再怎麼禪修「不管他」，肚子餓了，腸胃還是會咕嚕咕嚕的叫。所
以廣欽拍拍自己的肚子，安慰肚子說：「咱們打個商量，請你稍為忍耐一
下，讓我再多坐一會兒。等我修好了，再好好辦頓素齋，祭一祭你，就這
樣啦！」於是又進入禪修定境中了。就這樣，廣欽過著山中無甲子的生活
，時間對他來說，可以說是沒什麼意義的名詞，連至今是何年何月都不知
道了。
<pb n="97"/>
　　又過了許多天，廣欽的肚子還是發出抗議的叫聲。這個肚子如果餓了
，你跟它商量一次可以，二次也可以，或者您再哄騙它一、兩次也可以，
但是現實始終是現實，您還是會肚子餓呀！於是廣欽在百般無奈下，先試
著泡茶來喝，把五臟六腑灌得飽飽的，有溫飽感覺就好啦！可是日子久了
，全身皮膚都呈現黃褐色了。後來廣欽改成只喝白開水，這麼一來，身體
又漸漸變得浮腫。此時廣欽乾脆心一狠，不吃也不喝，內心完全專注在禪
修定境之中。結果身體一天一天的削瘦下來，肢體肌肉也消失了，只剩下
皮包骨。
　　廣欽那種「硬撐」的勇氣與毅力是十分強大的，可是如果您這樣完全
不吃不喝的話，不僅體力元氣會逐漸衰退，甚至還可能會令身體失溫或因
血糖過低而損及腦細胞啊！這是很危險的。因此，廣欽後來體力盡失，連
呼吸都有困難了。哇！大事不妙！廣欽最後連手腳也僵硬得無法動彈了。
　　這時廣欽自我思惟著：「昔日世尊雪山苦行六年，日食一麻，結果亦
是骨瘦如材。後來佛陀領悟到這種自虐式的苦行，也是一種妄念，且亦無
法依苦行而出離生死，明心見性，所以佛陀是放棄了苦行才證得無上正等
正覺的。」於是廣欽運用僅剩下的一點心力，透過觀想及運氣，過了一陣
子，四肢血脈才打通，手腳漸有知覺，再來身體各部位的知覺也恢復了。
　　雖然廣欽身體已能動了，但還是很虛弱，連站起來的力氣都沒有。於
是他先爬行到洞壁，然後扶著山壁挪足的走出來。因他實在太多天沒吃東
西了，加上在洞口又找不到任何可食用之物，只好又爬回洞內繼續禪坐。
　　有一天，廣欽實在餓得發慌時，忽然看見洞口外的樹林裏，有一群猴
子正在嬉戲玩耍，而且猴兒們拔取樹上的野果，正吃得津津有味哩！這時
廣欽心裡想著：「看看自己這麼多日子來精進禪修苦行，身上的這副模樣
，三分像人，七分像鬼，與野猴又有什麼差別呢？牠們能吃的東西我也能
吃呀！」於是廣欽來到洞外，撿地上的果子吃了起來。廣欽吃了這樹果子
之後，居然目光炯炯，精神煥發，身體舒暢無比。自此之後，這群猴子就
常採些野生水果，送到洞口供養廣欽。所以廣欽禪修之地，既有老虎守護
，又有群猴採果供養，這伏虎和尚水果僧的名號就是這樣來的。
　　
<h2>（四）十三寒暑扎實的禪修</h2>
<pb n="98"/>
　　
　　自從猛虎皈依、群猴供果之後，廣欽在清源山洞穴的禪修生活改善了
許多。在偶然機緣下，廣欽從地下挖到一塊大樹薯，重約五、六斤，他如
獲至寶，非常珍惜。每次廣欽將這樹薯切一小塊來吃，隨後又埋回土中，
等下次禪修出定時，再挖出來吃一點。就這樣挖挖又埋埋，又令廣欽度過
了許多年。說也奇怪，這塊樹薯每次被挖起來之後，上回所吃的那一塊，
自己又會長回來，這可能真的是山神、地神的保祐吧！
　　泉州最著名的兩座大佛寺，一座是開元寺，另一座即是承天禪寺。而
民初的弘一大師，原本曾在開元寺講演佛法，圓寂後卻是在承天禪寺火化
的。有一天，弘一大師來到承天禪寺，與住持轉塵上人率領的寺中僧眾數
人，一同來到清源山。當弘一大師來到廣欽參禪入定的洞穴時，弘一大師
這樣讚嘆道：「此等定境，至高無上，古來大德，確屬少有。」然後說著
說著就在廣欽耳邊，輕輕彈指三下。眾人隨即與弘一大師走出洞口，朝後
山碧霄岩漫步而去了（若是現今您到泉州清源山，還可以看見紀念弘一大
師的塔）。
　　後來廣欽出定，拜見了弘一大師，而弘一大師非常謙虛，不肯以長輩
自居。雙方互相禮敬一番後，廣欽開口問道：「大師至此，不知有何訓誡
？」弘一大師回答說：「不敢！不敢！打擾您清修，罪過！罪過！」其實
，要不是弘一大師的三彈指喚醒正處於定境之中的廣欽，恐怕世人會以為
廣欽當時已入滅，而將其色身火化掉了。
　　廣欽就這樣踏踏實實的，於清源山中日以繼夜的禪修，不論是禪悅之
喜、法喜，還是各種定境、妙樂，都一一親證。雖然修持佛法就是要發大
乘心、菩提心，以及日後廣度眾生之弘願，但是廣欽還是一本初衷，深怕
自己證量不足就去度眾生，那只是「上則蒙騙佛祖，下則欺瞞眾生以及天
地鬼神」，將來是要下地獄受苦報的。
　　廣欽老和尚的這種德性與志節，筆者十分欽佩。佛法的內修是講究實
力的，並不是在那邊耍嘴皮，謾罵，門戶派系鬥爭，謗佛、謗法、謗僧，
為知識障、文字障所困，活在我、法二執與邊見、見取見、我見之中，如
果這樣的話，除了浪費命光、自欺欺人之外，萬一誤人子弟，誤導眾生，
那今世必將折壽，橫死喪命而直墮阿鼻地獄，億萬劫難以出脫。
<pb n="99"/>
　　不知不覺的，廣欽在山中苦行已過十三寒暑，對於我們外人來說，或
許會覺得廣欽老和尚這樣的苦修，一定會很痛苦的，其實廣欽老和尚反觀
我們陷在紅塵俗世的眾生，才是真的痛苦啊！廣欽在禪修之心靈或肉體上
之鍛鍊達到一定的水準之後，這樣思索著：「若不下山度眾，豈不是只是
一個深居在洞穴中自給自足的『自了漢』罷了？倘如此，不但辜負了佛恩
，而且有違初衷。我應當本著地藏菩薩『地獄不空，誓不成佛』的慈悲精
神，下山弘法去吧！」
　　廣欽最初回到承天禪寺時，引起了寺內一陣轟動。眾人看廣欽其貌不
揚，衣衫襤褸，那身上的三衣，早就破爛不堪，三件拼成一件了。大家還
覺得奇怪，這位（指廣欽）是哪裡來的「山頂洞人」哩！
　　
<h2>（五）台灣佛教之國寶－廣欽老和尚</h2>
　　
　　廣欽回到泉州承天禪寺時是一九四五年，正好二次大戰結束，抗日勝
利，這時廣欽五十五歲。試想，廣欽老和尚從二十歲出家，先在寺中從事
苦差賤役長達二十二年，然後才受三壇大戒，成為比丘僧。接著又入山中
閉關禪修十三年，一轉眼已年過半百。像這樣的大修行人，卻還是很謙虛
的認為，自己在德行道業上如此的成就，才算是有點基礎，也才對得起自
己的良知。
　　一九四七年，廣欽老和尚在林覺非居士的安排下，經由廈門乘輪船渡
海來台。一九四八年（廣老五十八歲）來到台北縣新店市之廣明巖禪修。
若是您現今來到新店市，往碧潭方向行走，在北新路或中興路上，當距碧
潭三百公尺時，您往左邊山崖望去，可看見一尊沿山壁所開鑿刻成的阿彌
陀佛立像，這裡就是廣老當初精進禪修之地。
　　聖佶法師許多年以前，曾在台北縣平溪的深山道場修行，該平溪道場
有一位王師父，現已往生，生前曾經說過：「以前廣欽老和尚初來台灣，
落腳在新店市廣照寺禪修時，於夜晚人們大多入睡時，他老人家總是以一
根錫杖插入地下，一手扶握住錫杖，站著就入定了，這是真的不倒單啊！
」要是一般人早就撐不下去，倒地呼呼大睡了。聖佶法師說：「像廣老這
種降伏睡魔的能耐，這是需要極強的毅力與耐力的，真是令人佩服！」所
<pb n="100"/>
以廣欽老和尚那十三年山中禪修的根基，確實是很扎實的。
　　後來廣欽老和尚於民國四十七年，在台北縣土城創建承天禪寺，又於
近九十歲高齡時，於高雄縣六龜創建妙通禪寺。筆者熟識的一位年輕三寶
弟子陳居士（現今服務於北縣消防勤務中心），其外婆就是在妙通寺出家
的，今年以八十三歲高齡，無疾而終往生西方淨土。他外婆要往生前，突
然告訴寺中的常住師父們說：「我要走了。」眾人在念佛聲中，看著老比
丘尼安詳捨報而去，且燒出許多舍利子。
　　老婆婆生前，只要妙通寺有法會，就會通知陳居士與其母親來寺中拜
佛。陳居士從小就常親近妙通寺，尤其深受大師父傳聞法師的開導與教誨
。如今陳居士業餘之時，亦都默默在為網路中正信佛教的流通，貢獻許多
心力，並大力推廣楞嚴經咒之殊勝功德。老婆婆在妙通寺出家，也是不識
字，不懂經教，但是秉承著廣老的門風遺教，一門深入，老實念佛，最後
還是能預知時至，無疾而終，令人讚嘆。
　　
<h2>（１）懺公與廣欽老和尚（請佛住世）</h2>
　　
　　於廣欽老和尚住世之時，懺公（懺雲法師）常引領四眾弟子來到寺中
，參加佛七或向老和尚請益、聆聽開示等。懺公將廣欽老和尚當成是一位
大善知識般的珍惜。
　　懺雲法師除了南投蓮因寺的本寺之外，另一道場就是桃園龜山的北部
齋戒學會（北齋），這裏更是接引許多大專青年學佛的地方。相信許多居
士回想起自己學生時代參加佛學社時，經常參加懺公所開辦的齋戒活動，
必定深感受益良多，無限感恩。
　　懺雲法師有時在北齋主持完佛七之後，會帶領四眾弟子數十人，浩浩
蕩蕩的來到承天禪寺拜見老和尚。在懺公的弟子中，不乏飽讀詩書或為大
學教授、研究員等高級知識份子，而書讀得多的人，難免會有點知識份子
的我慢心，有的人甚至會以質疑的口吻說：「這一字都不識的老和尚，能
開示什麼呢？」
　　老和尚出身貧寒，自幼苦命失學，就是不識字啦！但佛法的傳達及證
量高低，與識不識字，沒什麼太大關係。試想，禪宗六祖惠能大師也是不
<pb n="101"/>
識字，但自六祖以後的中國禪宗，卻在六祖法脈弟子的辛勤弘揚下，傳遍
整個中國，甚至在唐宋期間，禪宗興盛之勝況，幾乎成為中國佛教的代名
詞了。
　　廣老在台灣遊化度眾期間，有一次，一間日式房屋鬧鬼，無人敢住，
行人經過此鬼屋門口時，怕得要死，無不飛快步行而過。而當老和尚進入
此鬼屋出來之後，告訴大家，這鬼靈已走了，大家不必怕。所以要能超度
凶惡的厲鬼，是需要戒行道糧深厚的高僧，方能辦到的，這與書讀得多不
多沒什麼太大關係。而且前來承天禪寺朝山，或專程來拜見老和尚的信眾
非常多，可以用門庭若市、絡繹不絕來形容。有些信眾家中小朋友被沖煞
驚嚇到，夜晚哭鬧不停，或拉肚子，重病多日無法痊癒，他們來到廣老座
前，廣老用扇子搧兩下，隨即止哭，病情就好起來了。
　　不管您是否為教授或博士，拿一把搧子給您，您搧搧看，看看這些病
人或小朋友，病會好嗎？所以佛法是平等的，大地含靈眾生皆有佛性，只
要您能像廣老這樣老實修行，必能見性成佛、生死自在的。
　　大約在廣老八十八歲時，可能是老和尚世壽已到，因而示現病相，準
備入滅。此時懺公聞訊，即率四眾弟子上山，祈請老和尚慈悲住世（請佛
住世）。當時只見廣欽老和尚一會兒咳嗽，一會兒嘔吐，連講一句話，也
都會因咳個不停，而要分好幾段才講得完。但是在場的懺公與大眾一齊懇
請老和尚，應以苦難眾生為念，請他老人家多住世幾年。
　　老和尚說：「自己丹田無力，無法應眾生所需，勉強留於世上也沒意
思。況且這個身軀如破舊瓦房，颱風一來也是經不起考驗的。不如早點走
，換個鋼筋水泥之身再來（即重新去投胎，再回到人間弘法），才可大弘
法化。」
　　可是大眾都極力勸說，懇請老和尚再住世吧！因為若是廣老要重新去
投胎，這一來一去至少要二十年，這二十年中人間沒有人天眼目，眾生失
去依怙，是極可憐的。而且老和尚若重新去投胎，我們要上哪兒去找呢？
所以還是請老和尚住世吧！
　　後來懺公率眾，想要特地為廣老舉辦「消災延壽藥師佛七」，一方面
為他老人家暖壽，另一方面則是請佛住世。過沒多久，有一位比丘尼很興
奮地跑出來，告訴懺公說：「老和尚答應不走了（不入滅），還得請您來
<pb n="102"/>
打佛七，不過老和尚說，最好打彌陀七。」此時大眾無不歡天喜地，管他
是打藥師七，還是彌陀七，只要老和尚能再次住世就很好了。不一會兒，
只見老和尚悠遊自在的在室外散步，身體都好起來似的，一點都看不出來
，剛剛他還病得那麼嚴重呢！真是佛力感應迅速，不可思議啊！
　
<h2>（２）悟老與廣欽老和尚</h2>
　　
　　去年佛教界的大家長悟明長老九十歲華誕，聖佶法師與筆者亦上海明
寺為悟老祝壽。哇！光是看那兩、三千位佛教四眾弟子，以及黨政要員同
來拜壽的盛大場面，可以感受到悟老一生奉獻給佛教界，以及他那處處幫
助人、廣結善緣的功德資糧，方得以感召數千人同聚一堂來為他祝賀壽誕
快樂。
　　自從聖佶法師從海明寺下山常住禪門東區道場弘法以來，幾乎每個月
聖佶法師都會親自上海明寺拜見其剃度恩師悟老，也因此一大善因緣，筆
者有幸得以親近悟老。其實悟老真的是很慈悲，身為佛教大家長，在舉止
間，當然有其莊嚴的三千威儀，但悟老卻不會擺架子。且悟老生性純直，
不打妄語。　　
　　那種直心是道場以及不打妄語的心性，筆者十分敬佩。聖佶法師的個
性也很直，就像古人那種光明磊落、無欺天地的胸懷，所以悟老與聖佶法
師間，他們師徒兩人的對話亦是直來直往，這或許是悟老與聖佶法師宿世
的善緣吧！
　　本文一開頭曾經提過，民國七十一年時，悟老在海明寺舉辦三壇大戒
，恭請廣欽老和尚為戒會導師。那時候，悟老就曾經問廣欽老和尚說：「
念佛人功夫純熟能預知時至，您什麼時候要回去啊？」廣老說：「佛弟子
以戒為師，因此我有一個心願，要辦一次三壇大戒，等傳完戒後，時間就
到了。」這是廣欽老和尚第一次向外人透露自己的住世因緣，而悟老亦一
直保守這個秘密，從未向外人道。
　　海明寺傳完戒之後，有一天，廣老的一位大護法林居士與其他幾位廣
老的弟子，前來海明寺，向悟明長老請求幫忙傳授三壇大戒。悟老當場問
他們：「這是老法師的意思，還是你們自己的意思要辦三壇大戒的？」他
<pb n="103"/>
們表示，是因為他們看到海明寺辦的三壇大戒這麼莊嚴，所以也想以承天
禪寺法脈的名義，自己辦一次傳戒大典。「不行！老法師有說過，他有一
個心願，也是要辦一次三壇大戒。但傳完戒，心願一了，就要圓寂。這麼
重大的事情，你們怎麼代表他呢？」
　　一直到了民國七十四年十月，在各種因緣成熟的情況下，廣欽老和尚
終於在他所創辦的妙通寺，親自舉辦了第一次，同時也是最後一次的三壇
大戒，這次來受戒的比丘、比丘尼以及在家菩薩共二千七百人。廣老為了
此次傳戒大典，事先請悟明長老幫忙籌劃，而在受大戒期間，廣老為三師
之中的得戒和尚，悟明長老則為教授和尚。每一位新進的出家人能受三壇
大戒，這是何等的重要！因為一定要在教內長老與三師七證之授予下，才
完成具足戒，從此由沙彌（尼）的身份，升格為比丘（尼）。正所謂人間
有一人出家為僧，必撼動魔宮，因為世間又多一位僧寶了，此對續佛命脈
有極大助益。而廣欽老和尚出家為沙彌的階段，長達二十二年之久，之後
才受大戒，所以這三壇大戒可謂出家僧人全新生命的開始。
　　在妙通寺一個多月的傳戒期間，悟老又問廣老說：「您上次說，傳完
戒之後就要回去，是什麼時候呢？」廣老回答說：「等辦完這次大戒，農
曆年過後，就要回去了。」
　　廣欽老和尚於民國七十五年農曆年過後，本來要入滅示寂，可是大眾
一再請廣老住世，廣老又多留幾天，終於在七十五年正月初五留下一句話
：「無來無去，無代誌。」然後就在眾人莊嚴的佛號聲中，盤坐圓寂了。
　　聖佶法師告訴我們，他曾親聆悟老開示說：「廣欽老法師圓寂後，是
我為他裝缸，並說法語：『來者無所來，去者無所去，來去本自如，真是
如來意。』」
　　廣老火化荼毘的法會中，有近萬名的四眾弟子及教內的諸山長老前來
追悼。當天晴空萬里，空中出現一朵蓮花，並有幾道金光射向老和尚的靈
龕上。
　　筆者想起有一次與聖佶法師上海明寺拜見悟明長老，在那次會面因緣
中，悟老說：「你們等一下。」隨後進入禪房，拿出一本「壓箱寶」（即
是海明寺民國七十一年主辦三壇大戒的紀念冊）。悟老很詳細的為我們介
紹教內的諸山長老，及許多教內優秀僧眾人才。其中廣欽老和尚即是位列
<pb n="104"/>
此次三壇大戒的「導師」（第一順位），然後再依教內長老輩份往後排序
，可見得悟老對於廣欽老和尚亦是十分敬重的。廣老的苦行成就，真是令
人讚嘆！廣老晚年以妙通寺為弘法重點，所以廣老才在妙通寺舉辦三壇大
戒，現今妙通寺的住持傳聞法師很慈悲，讀者可以多多親近。
　　聖佶法師笑著說：「哪有人在法會中，敢問廣老說：『您什麼時候回
去啊？』這句話對ｅ世代青少年來說，其意思就是：『你什麼時候死啊？
』只有恩師悟老才會那麼直。所以悟老與廣老，他們情誼深厚，心裡坦蕩
，高僧之間互通有無，這不是我們外人所能明白的。」
　　
<h2>（３）老實念佛，一門深入</h2>
　　
　　有一次，信眾問廣欽老和尚：「您老人家幾十年的修持，證到什麼境
界？得到什麼三昧？」
　　老和尚搖頭回答說：「年紀老啦！什麼功夫、三昧都沒有，只是『老
實念佛』而已！」
　　廣老常懇切慈悲地勸勉我們說：「念佛也不是簡單的，必得通身放下
，內外各種紛擾，都要摒棄，一心清淨稱佛名號，然後才能相應。要能將
一句六字洪名，念得清清楚楚，聽得明明白白，不要有一絲疑念，其他雜
念，自然消除，決定會證到一心不亂。如果你們信我的話，老實念佛，行
住坐臥，不離這個，甚至在夢中都能把持得住，把一句佛號謹記在心，不
為六根塵境侵擾，到了這種地步，自然心不貪戀，意不顛倒，等到功夫純
熟，西方極樂世界自然現前。千萬不可掉以輕心！」
　　民國六十三年，美國宣化上人來台，同時也參訪老和尚，這兩位高僧
的對話記錄，讀者可上「佛網」參閱「廣欽老和尚專輯」，筆者在此就不
多談了。
　　民國九十年一月二十二日，承天禪寺住持傳悔法師圓寂，住世七十八
年，僧臘三十四年，戒臘三十三年。傳悔法師西元一九二三年出生於中國
山東省，法師生逢戰亂，故從軍報國，大陸淪陷前，法師的軍隊就先移防
到台灣。法師在軍旅生活時，就已開始接觸佛法了，到了中年，於民國五
十五年臘月十五日，廣老正式為其剃度圓頂，次年十月，赴慈明寺受三壇
<pb n="105"/>
大戒。
　　傳悔法師是一位讀書人，出家以後把修行都放在「看經」上，其禪房
內堆了滿滿的經書。廣欽老和尚常勸傳悔法師「老實念佛」就好了，可是
剛出家的傳悔法師還是很天真的認為，出家修行就是過著團體的生活、看
看經書就可以了。所以心也未安住在承天禪寺，不但未依照老和尚的告誡
好好念佛，而且除正常寺務外，還喜歡往外跑。從民國五十九年初起，傳
悔法師先後在竹東五指山、獅頭山元光寺及日月潭玄奘寺參學，直到民國
六十五年春天才回到承天禪寺。老和尚看到其寮房都是書，還是很慈悲的
單獨對傳悔法師說：「你念佛就好，不要看書。」
　　若是窮盡一生把修行心力都放在看經書上，或者認為讀經就是修行，
這是一大妄念，是無法了脫生死的。就如禪宗永嘉玄覺大師所說的：「在
尚未遇見六祖惠能大師之前，我花了太多時間在研讀經教上用功，後來越
來越覺得這樣是不對的。承蒙惠能大師的指導而了悟心性之後，我才深深
覺得，過去數十年埋在經書中自認為是在修佛，其實是『入海算沙徒自困
』。」就好比一個人已掉入大海中，都快溺斃了，還在那邊細數海底的沙
有幾粒，這就是人的無知與妄念。除了浪費寶貴的生命之外，也害了其他
修佛之人「入海數沙」。要出離生死大海，是要靠老實修行之功夫的。
　　有一次，開證法師去承天禪寺拜訪住持傳悔法師，當時傳悔法師中風
（腦溢血）正在復健康復中，且其手腳都浮腫得很厲害，但傳悔法師還是
照常禮佛用功精進，這種置生死於度外的精神令人敬佩。或許廣老以前常
勸他老實念佛，可能是早已預知其晚年將有此劫難，光是看經書是無法降
伏死魔，以及面對冤親債主來討報的，所以很值得我們省思。傳悔法師捐
許多錢給各大佛學院，其財施的精神亦令人讚嘆。
　　其實筆者也遇過許多知識份子，雖然其飽讀詩書，或在工程、科技、
醫學、文化上學有精專，但這些三寶弟子在學佛多年之後，也發現自己很
適合「老實念佛」一門深入，以及臨終求生西方彌陀淨土的法門。所以「
各家公媽，隨人拜」，每個人在佛教各宗派、各法門之中，各有其個人的
法緣與信仰，尤其是淨土法門是非常殊勝的，各種根器的佛弟子，都很適
合淨土法門之修持。
　　宣化上人也曾經說過，雖然他出家修佛的過程中是以禪修為主，但於
<pb n="106"/>
現今末法度眾因緣上，以淨土法門來圓滿眾生，這也是一大方便。大家會
認為廣欽老和尚總勸人「老實念佛」，是不是廣老為淨土宗的修行者？其
實非也！廣老從年輕出家，經常在閉關禪修，於禪修上花下的心力長達數
十年以上，令人讚嘆不已。但廣老卻以他的心血結晶與過來人之經驗，把
最適合末法眾生修持，以及最方便、最快速、功德力最大的淨土法門介紹
給信眾，故「老實念佛」是廣老一生修佛經驗的總結與末法眾生的良藥。
　　聖佶法師十多年前初聞金剛經，而生出離心，一腳跨進佛法的修行世
界中。聖佶法師當初也是到處參訪，持戒梵行、苦修，一切都是為日後的
出家作準備。法師出家前在平溪深山道場修佛，禮拜千佛、八十八佛，以
及鑽研各種經教。其實解行並重是很重要的，但一切修學，都是為了日後
能發菩提心，行菩薩道，救度眾生成就佛道。廣老閉關苦修累積道糧，也
是為了日後能弘法度眾，絕不是一個自利的「自了漢」。
　　聖佶法師後來在海明寺出家，悟老為其剃度圓頂。記得法師出家以後
，我第一次上山探望他時，他那時候正好是顧大雄寶殿，與廣老當年一樣
是香燈師的工作。聖佶法師說：「這機會實在是太好了，能在海明寺大殿
莊嚴的千手千眼觀世音菩薩前守護，真是福報甚大。自己應多利用時間密
行拜佛，反省懺悔，否則去哪裏找這種天大的福報呢！」
　　後來聖佶法師在埔里的台灣靈巖山寺受三壇大戒，並且受完大戒後，
再留在寺中結夏安居四個月（苦行）。這寺中的修行生活，是白天要出坡
做勞力工作，夜晚或有空檔時間則精進持咒、念佛、拜佛，有時一日百拜
、千拜，這也是常有之事。加上法師數年來都是過午不食（至今），因此
身體變得很瘦，血紅素偏低，法師當時之所以沒昏倒，這全都靠法師密行
苦修以及求大悲水。在這種苦行的歲月中，是都會業障現前的，有時生重
病，有時則做勞動苦工時，因模板、石頭落下而發生意外血光之災，但這
都是宿業現前，正好可加以利用來反省內觀，以逆境練心。
　　聖佶法師曾說：「還好當初佛緣成熟，發弘誓願，出家學佛，以及漸
進的梵行內修，逐次的真心懺悔密行，因此宿世業障才會分批超度走。不
然的話，我一定活不過四十五歲的。」後來法師經悟老恩准，來到禪門東
區道場弘法，故展開了都市與監獄弘法的菩薩事業。有一次，法師由陳師
兄相伴，到平溪參訪別的道場，就在羊腸小徑的崎嶇山路中巧遇兩隻饑如
<pb n="107"/>
餓鬼的野狗。光看牠們嘴上那對如吸血僵屍般的利牙，多可怕呀！此時陳
師兄嚇得躲在法師身後，因為這兩隻野狗正發出嘶吼的叫聲，準備攻擊人
啦！聖佶法師對陳師兄說：「免驚，跟著我念佛。」就在念佛聲中，兩隻
凶狂的野狗竟然真的安靜地讓開了。
　　在深山中，一些被善心人士野放的鳥，嘿！奇怪，竟然會自動飛到聖
佶法師身邊。聖佶法師說：「只要一個人，守佛淨戒，依教奉行，老實修
行，必能轉化生命中的殺氣，所以這些鳥兒就不會驚嚇了，甚至會飛到您
手上。」
　　雖然不像廣欽老和尚一樣，能令凶猛的老虎皈依，以及令野猴來供養
水果，但只要是無欺天地，踏實修佛，必能感動天地及一切有情眾生的。
聖佶法師說：「阮是小和尚，也不是什麼高僧大德，但土法煉鋼，老實修
行，如人飲水冷暖自知啊！」是的，真要了脫生死，自利利他。不是光會
世智聰辯、耍嘴皮，或互相攻訐、謾罵等門戶之爭才叫修行。那是浪費命
光！
　　廣老的一生願行，是很值得許多出家僧眾參考的，因為在佛寺、道場
的團體生活中，每個人來自不同家庭，修為、根器都不同，磨擦或誤會都
是難免，但廣老八風吹不動以及自省的功夫，很值得借鏡。本文亦適合許
多初機學佛的三寶弟子，看看那大修行人的胸懷，與生死自在的禪修能耐
。或許從廣老的一言一行中，可「一言喚醒夢中人」，給您帶來啟示。
　　今筆者重新整理廣欽老和尚的修行簡傳，希望能對廣大的學佛朋友或
初入佛門的善知識，有所啟發，大家互相共勉。同時本文也嘗試把「老實
念佛」的真諦與精神作較通俗的詮釋，本篇文章可給予參禪、修密乃至修
淨土法門有緣之人參考。希望讀者、網友、佛友，能廣為流通本文，亦歡
迎大家多多助印、轉貼，閱後轉贈親朋好友，使廣老精神與我們常相左右
，功德無量。
　　願佛菩薩保祐您！
　　南無阿彌陀佛！
<sr>二００一年六月六日　無著虛風　敬筆</sr>
<sr>網頁恭製：佛網（禪門出版社）</sr>

<pb n="108"/>


<article>廣公上人事蹟續編（附開示錄‧行持語錄）</article>

<sr>承天禪寺編</sr>

　　<h1>◎廣欽老和尚事略</h1>

　　老和尚於遜清光緒十八年十月二十六日，誕生於福建省惠安縣黃姓家中。因家境清寒，
其兄無錢娶妻，師四歲，父母將其賣至晉江縣城南門外李家作養子，父李樹，母林菜。師自
幼即體弱多病，惟宿具慧根，隨母奉佛茹素。稍長，養父母相繼去世，所遺田地，近親覬覦
之。師深感世事無常，頓萌出家之念。遂將田地分送近親，投泉州承天寺出家。

　　承天寺之方丈上轉下塵老和尚，命師皈依修苦行之上瑞下芳法師，瑞公即命師作外坡職
事，如種菜除草等。其後由於特殊因緣，曾往南洋有年，迨返承天寺，年已三十有六，方在
上瑞下芳法師座下披剃，法名照敬，字廣欽。師出家之後，專志苦修，食人所不食，為人所
不為，常坐不臥，一心念佛。

　　一九三三，師謁莆田縣囊山慈壽禪寺妙義老和尚求戒，時年四十二。具戒歸來，師決志
進一步潛修。遂請得上轉下塵老和尚之應允，攜帶簡單衣物及十餘斤米，前往泉州城北清源
山，覓得半山岩壁石洞為安身之處。師在深山洞中坐禪念佛，米盡糧絕，即以樹薯、野果充
饑，山中多猴虎，久之，人獸相處了無畏懼，遂有猿猴獻果、猛虎皈依之事，「伏虎師」…
之雅號乃不徑而走。

　　師常入定，曾一定數月，不食不動，甚或鼻息全無，眾人誤謂師已圓寂，屢請方丈準備
火化。時律宗高僧弘一大師，卓錫永春普濟寺，聞之，趕至承天寺，即同方丈上轉下塵和尚
等數人上山探之，方曉師在定中，甚為讚歎，乃彈指三下，請師出定。

　　凡茲歲月，已歷一十三載，一九四五年（乙酉）師下山返承天寺，次年秋掛搭於廈門南
<pb n="109"/>
普陀，住後山石洞禮佛。一九四七年（丁亥）師年五十有六，於農曆六月十五日由廈門乘英
航號輪船渡海來台，十六日午抵基隆，先在極樂寺、靈泉寺、最勝寺等處掛搭，七月初，復
往臺北芝山岩，中秋後再往新店吊橋南岸半山上之日式空屋，是時亦常往返於臺北法華寺，
於該寺有夜度日本鬼魂之事。

　　一九四八年（戊子）春，師於新店街後山壁間鑿石洞，命名廣明岩（今之廣明寺），一
九五一年再於右後方上側大石壁雕「阿彌陀佛」大石像，左下鑿石洞（現廣照寺內天君殿）
；大佛龕總高二丈六尺，寬一丈九尺，深九尺，佛身高二丈一尺，蓮座寬八尺，深六尺，高
三尺，是乃開臺灣鑿石佛風氣之先。

　　一九五一年（辛卯）十一月，師聞土城三峽交界處成福山上有一天然古洞，即率徒四人
，攀藤而上，果獲一大石洞，高兩丈餘，長數丈，深可兩丈。師是夜獨住洞中，洞口朝東，
日月甫升，光霞入洞，故師以「日月洞」三字名之。洞頂有泉，而泉水清澈，飲之甘美可口
，神清氣朗。自此師復過隱居之生活，一九五二年五月始蓋洞外木屋三間，中奉「地藏菩薩
」聖像。師留山三年，並於洞頂另蓋茅棚接引弟子同修。一九五三年二月師又上山頂大石前
搭一小棚自住。

　　一九五五年（乙未）三月，板橋信眾在北縣土城火山購地供師，即今承天寺所在，該地
原係一片竹林，人跡罕到。師等由小徑入林，砍竹約三尺見方，並將砍下之竹編為床榻，上
敷細草，趺坐其上，謂隨眾曰：「坐此甚好，汝等可返。」五月間，辟地搭蓋瓦屋一間，供
奉佛像。次年再回新店廣照寺。

　　一九五八年（戊戌）年底，師復返火山。次年（己亥）又添茅棚數間。一九六年（庚
子）四月，興建大雄寶殿，為紀念祖庭，命名「承天禪寺」，火山則稱「清源山」。一九六
二年建三聖殿。

　　一九六三年（癸卯），是年師七十二歲，曾應善信之請，往花蓮天祥住數月，協建祥德
寺，（今天峰塔即師當時茅亭禪坐之位），旋應中部弟子請至台中龍井山上之南寮，創建廣
龍寺。一九六四年（甲辰），師再返土城承天寺，年底建山門，並將茅棚改建鋼筋水泥之方
丈室，相繼於一九六五年九月建齋堂及廚房，承天寺的初步建設完成。
<pb n="110"/>

　　承天禪寺初期之磚瓦房，係匆促建成。時日既久，地基陷落，牆壁龜裂，故於一九七六
年春，開始重建。首先將三聖殿前之女眾寮房，改建成兩層鋼筋水泥樓房。次年秋，開山整
地，拆除舊有之三聖殿、齋堂、廚房、大雄寶殿、男眾寮房及方丈室等。一九七八年春，於
大雄寶殿原址上，建三聖殿與兩層寮房，再依山坡地形，建祖師堂；於齋堂原址，復建兩層
齋堂及廚房。一九七九年啟建新大殿。一九八三年大悲樓於新大殿右側山坡下奠基，今大悲
樓結構體已近竣工。

　　一九六七年，師又於土城鄉公所右後方，創建廣承岩。一九七八年，該岩復建華藏塔，
其後大雄寶殿、兩廂禪房、地下室、藏經閣、羅漢殿、講堂及上下樓禪房，亦陸續建成，後
又翻蓋地藏殿等，完成現今之新貌。廣承岩之建築，由傳斌法師主其事。

　　一九八二年（壬戌）九月，師又派隨侍左右十多年之弟子傳聞法師至高雄縣六龜鄉寶來
村，創建「妙通寺」。迄今大雄寶殿、五觀堂、念佛堂、女眾寮房均已落成，行將供師靈骨
之「靈山寶塔」亦正興建中。

　　一九八四年七月，師移錫該寺，並於一九八五年十月傳授三壇大戒，求戒之四眾弟子，
多達數千，並啟建水陸大法會，廣度眾生，盛況空前。

　　師起居簡樸，平易謙和，縱年近百齡，行不用拄杖，不用人攙，身輕體健，動作敏捷，
住則常坐不臥，並時坐於室外，或露天、或廊簷下。食則自七十八歲，改以流質。

　　一九八五年歲末，師以看承天禪寺之大悲樓建築為名，急欲返北，農曆十二月二十五日
由傳悔法師南下，二十六日迎師回承天寺，北部四眾聞訊莫不蜂擁以至，次年正月初一清晨
，師召集各分院負重任之弟子及承天寺大眾，一一囑咐，並言圓寂後火化，靈骨分別供於承
天寺、廣承岩、妙通寺三處。早齋後即示意欲返妙通寺，眾以師意既堅，不敢強留，即送師
南下。

　　師抵妙通寺後，日以繼夜念佛，有時自己親打木魚並囑弟子一起念佛。初五，師瞻視清
澈，定靜安詳。毫無異樣，午後二時左右，忽告眾曰「無來亦無去，沒有事」之語，並向徒
<pb n="111"/>
眾頷首莞爾，安坐閉目。少頃，眾見師不動，趨前細察，乃知師已於念佛聲中，安然圓寂。

　　綜師一生，貧苦孤露，堅毅篤樸，宿慧萌芽，潛修百苦，卒致徹悟。渡海來台，冥陽兩
度，禽獸馴歸，更以禪悅代替火食，歷半生歲月，其昭示修行之典範，踐履頭陀苦行之正則
，誠堪與古德共讚。惜以眾生福薄，遽爾示寂。惟願不捨悲智，再駕慈航，廣度群迷，導歸
淨土，共成無上菩提，不勝馨香禱祝者也。

　　<sr>廣欽老和尚圓寂讚頌委員會一九八六年二月二十八</sr>

　　<h1>◎廣欽和尚年譜</h1>

　　<year>★清光緒十八年（一八九二年），農曆十月廿六，師一歲</year>，師出生於福建省
惠安縣，俗姓黃，名文來。由於家貧而鬻與晉江縣李姓農家為養子。

　　<year>★清光緒廿二年（一八九六年），師五歲</year>，李姓以種植水果為生，差堪溫飽
。師幼年多病、養父母愛護有加、視同己出、曾帶往觀音亭許願，冀能消除災難。

　　<year>★清光緒廿四年（一八九八年），師七歲</year>，養母信佛茹素，師亦隨之素食，
終身不渝。

　　<year>★清光緒廿六年（一九零零年），師九歲</year>，養母去世。

　　<year>★清光緒廿八年（一九零二年），師十一歲</year>，養父亦相繼去世，師頓成孤兒
。深感世事無常，乃萌出家之念，投泉州承天寺，歸依修苦行之瑞芳法師，瑞師即命師作外
坡職事，如種菜、除草等。

　　<year>★清宣統二年至民國十五年（一九一零年至一九二六年），師十九歲至三十五歲</year>
，由於特殊因緣，乃赴南洋，因未受教育，僅能在僑商開設之店鋪中打雜，從事童仆工
作。年歲稍長，隨同當地同鄉上山砍材。某日，有一運材車輛翻落山崖，師於事前即有預感
，曾提出警告，無奈眾人不信。事後有同鄉戲稱：何不出家修行度眾？師似有領悟，隨即乘
<pb n="112"/>
船返閩。

　　<year>★一九二七年，師三十六歲</year>，於泉州承天寺正式出家，法名照敬，字廣欽。
時瑞芳法師已圓寂，乃由方丈轉塵法師代為剃度。師出家後，專志苦修，食人所不食，為人
所不為，常坐不臥，一心念佛。曾擔任大殿燒香、打板之職，某次因睡遲耽誤打板時間，深
自懺悔，從此立志不倒單。

　　<year>★一九三三年，師四十二歲</year>，晉謁莆田縣囊山慈壽禪寺妙義老和尚求戒，具
戒歸來，決志往泉州郊外清源山潛修。

　　<year>★一九三四年，師四十三歲</year>，背負簡單衣物及十餘斤米前往泉州城北清源山
，覓得半山岩壁一數尺見方之石洞，作為安身之處。不意該洞乃猛虎巢穴，師即告以即將以
此作為修行場所，囑其遷往他處，並為之說三歸依。該虎似解人語，竟搖尾而去，嗣後且不
時率同虎妻虎子前來戲耍獻舞，馴如家畜，而伏虎和尚之名乃傳遍遐邇。

　　<year>★一九三九年，師四十八歲</year>，師常入定，曾一定數月，不食不動，甚至鼻息
全無，樵夫無知，誤認師已圓寂，走告承天禪寺，轉塵老和尚偕同弘一大師上山探視，經弘
一大師彈指三下，師乃出定。當時泉州一帶曾為之轟動。

　　<year>★一九四五年，師五十四歲</year>，師在清源山穴居十三年後返回承天寺。

　　<year>★一九四七年，師五十六歲</year>，農曆六月中旬偕同普觀法師（原籍基隆），由
福建廈門乘英航號輪渡海來台。最初在極樂寺、靈泉寺、最勝寺等處掛單。亦曾於台北法華
寺夜度日本鬼魂。

　　<year>★一九四八年，師五十七歲</year>，於臺北新店街後石壁上，開鑿一間小寺，定名
為廣明岩（即今之廣明寺）。

　　<year>★一九五一年，師六十歲</year>，於廣明寺右後方上側大石壁上鳩工雕鑿阿彌陀佛
大佛像，佛身高二丈一尺，蓮座寬八尺，深六尺，高三尺，是乃開臺灣雕鑿石佛風氣之先。
<pb n="113"/>
又於左下方鑿石洞，建立廣照寺。

　　<year>★一九五二年，師六十一歲</year>，於臺北縣土城鎮成福山上，覓得一天然石洞，
深高各兩丈餘，洞口東向，日月初升即照徹洞內，故以日月洞名之。該洞本無水源，師住洞
之日，忽有清泉自石縫湧出，於是決定在此隱居修行，並於洞前建木屋三間，中供地藏菩薩
。洞之上方建一茅蓬，接引弟子同修。

　　<year>★一九五三年，師六十二歲</year>，又在山頂大石前搭一茅蓬自住。某日深夜有大
蟒蛇至師處，毫無懼意即為之說三歸依。

　　<year>★一九五五年，師六十四歲</year>，板橋信眾於臺北土城購一山地（該處俗稱火山
）供師，即今承天寺所在，師砍竹為筏，兩端繫縛於巨竹上。師於筏上結跏趺坐，及後又辟
地建瓦房一間供養佛像。

　　<year>★一九五六年師六十五歲</year>，回新店廣照寺。

　　<year>★一九五八年師六十七歲</year>，年底再回土城火山。

　　<year>★一九六零年師六十九歲</year>，於火山山坡建造大殿並將該處命名為承天寺火山
改稱為清源山

　　<year>★一九六二年師七十一歲</year>，陸續興建屋舍外並擴建舊殿（舊稱三聖殿）。

　　<year>★一九六三年，師七十二歲</year>應信眾之請赴花蓮即台中等地宏法。並分別於天
祥協建祥德寺，今之天峰塔即師當時茅亭禪坐之位）。龍井山上之南寮興建廣龍寺。

　　<year>★一九六四年，師年七十三歲</year>，年底返回承天寺重整舊業，增建山門及方丈
室。師來台十七年間曾有三次長時間（約一周以上）之入定記錄，加以每日僅以水果為生，
不食熟食，因而贏得水果師的雅號。除雨天外，夜間輒於林中趺坐修行。上述特立異行之修
道行徑，眾口相傳婦孺皆知。
<pb n="114"/>

　　<year>★一九六五年師年七十四歲</year>，是年九月建齋堂及廚房。承天寺之初步建設於
焉完成。

　　<year>★一九六六年師年七十五歲</year>，慕名前來請益歸依者絡繹於途。

　　<year>★一九六九年師七十八歲</year>，於土城鎮創立廣承岩。

　　<year>★一九七一年至一九七四年，師八十至八十三歲</year>時，曾表示即將捨報，經弟
子們一再懇切哀求乃獲慈悲俯允，延緩時日。此數年間應信眾之請分別赴南投台中嘉義花蓮
等地宏法度眾。

　　<year>★一九七五年師年八十四歲</year>，開始禁足不再下山。

　　<year>★一九七六年師年八十五歲</year>，承天禪寺初建之磚瓦房時日既久，地基下陷、
牆壁龜裂。故於是年首先重建女眾寮房。

　　<year>★一九七七年師年八十六歲</year>，是年秋承天寺開山整地，拆除舊有之三聖殿齋
堂、大雄寶殿及方丈室等。

　　<year>★一九七八年師年八十七歲</year>，春，承天寺於大雄寶殿之原址建三聖殿。再依
山坡地形興建祖師堂及齋堂等，廣承岩復建華藏塔。並陸續興建大雄寶殿、兩廂禪房、地下
室、藏經閣、講堂等。所有建築事宜由弟子傳斌主其事。

　　<year>★一九八二年，師九十一歲</year>，師指派隨侍左右十餘年之弟子傳聞法師，至高
雄六龜鄉寶來村籌建妙通寺。

　　<year>★一九八五年師年九十四歲</year>，農曆十月舉行護國千佛三壇大戒，求戒弟子二
千五百餘人，盛況為歷來之冠。戒期屆滿，已近歲末，師急欲北返，乃於農曆十二月廿六日
由傳悔法師迎回承天寺。
<pb n="115"/>

　　<year>★一九八六年，師年九十五歲</year>，示現病容，拒絕飲食、醫藥，不接見信眾。
農曆正月初一清晨，召集各分院負重任之弟子及承天寺大眾一一囑咐，並指定圓寂火化後之
靈骨分別供奉於「承天寺」、「廣岩寺」及「妙通寺」三處。早齋後即示意欲返高雄妙通寺
，眾以師意已決，不敢有違，乃送師南下。

　　★正月初二，氣息微弱。

　　★正月初三日，體力恢復，且與徒眾共同念佛，自由交談，精神煥發，若無其事。

　　★正月初四早晨，喚弟子傳聞及大眾佇立於殿外曬太陽，隨即又囑傳聞師於身旁坐下，
並謂：「你可以了，他們（指大眾）還沒有。」

　　★正月初五（國曆二月十三日），師瞻視清澈，定靜安祥，全無異狀，僅囑弟子們同聲
念佛。午後二時，告大眾曰：「無來亦無去，沒有事。」並向徒眾頷首莞爾！閉目安坐。少
頃！眾見師不動，乃趨前細察，知師已於念佛聲中安然圓寂矣！

　　<h1>◎行持語錄</h1>

　　這部份開示，是從一九七八年冬季開始，至一九八一年秋季，共歷整整三年，其中地點
，曾記有「福利社」、「寺務處」、「客堂」或「大殿」等，福利社即在今之「般若」亭下
，其他地點，都在現在大雄寶殿前面的廣場上，當時正逢承天禪寺重建的初期，原有磚瓦房
，已全部拆光，為朝暮課誦、辦理寺務、接待客人等，乃在大殿前的廣場上，用鐵管及石棉
瓦搭蓋了將近兩百坪大的臨時大殿，會客室與寺務處等都在其中。廣公上人亦常在這裏，坐
在籐椅上與眾結法緣。其次就是月日，皆記以農曆，在此特為說明。<sr>（編者附識）</sr>

　　<year>※日期：一九七八年冬　地點：承天禪寺　年齡：八十七歲</year>「如果情執不斷
，嘴裏念佛，念念還是墮娑婆。如果懇切至誠，放下萬緣，那麼，一念之間，便能到西方。
萬緣牽扯，割捨不下，那麼，百年萬年還是在三界內。」

<pb n="116"/>
　　<year>※日期：一九七九年二月　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>「父母只是讓
我們藉著他們的身體來投胎，不論是恩是怨，都是業緣，只有立誓成道報親恩，才是修行的
正因。，

　　<year>※日期：一九七九年二月廿一曰　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>某某師
初任寺務處書記職，每天須面對一些來來往往的信眾，由於出家未久，尚不知如何應對。上
午，在招呼一些信徒後，老和尚即對某某師說：「在世俗社會分貧富貴賤，只要走進佛門來
，就沒有高下的分別，無論是貧是富，是貴是賤，一律以慈悲心，平等地對待，生生世世要
廣結眾生緣，這樣，我們在成佛度眾的過程中，才會有殊勝的因緣。」「不要說眾生有善有
惡，一切的善惡都是我們的分別，如果真正會修行的人，一切眾生都是我們的善知識。」

　　「十方施主供養三寶，種福田，而常住也須回施十方，這樣，十方來，十方去，一切眾
生都能蒙受恩澤。」

　　<year>※日期：一九七九年八月十六曰　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>傳某師
與傳某師在客堂談及弘一大師，兩人頗贊大師再來之功德，而自慚凡夫，習氣無明熾盛，老
和尚坐在旁邊，聽了即說：「曉得自己是凡夫才好修行，我們要在一切的煩惱中好好調理自
己，這是別人無法代替的事，等調理得當，自然智慧明朗，無明散去，這就是參自己。在一
個常住中修苦行，修久了，自然也瞭解別的叢林修苦行的意思，修苦行是除妄念最好的方法
，而且當我們修到將苦化為樂時，自然一切事情就會明明朗朗，無不通曉，而智慧大開。」

　　「我們修行主要是專心於佛號，心心念念不離佛號，四體作務都是隨喜作的，掃地也阿
彌陀佛，煮萊也阿彌陀佛，念念阿彌陀佛，事事隨喜不掛礙，心則漸入西方境。」

　　「如果要省卻煩惱，凡事當隨從大眾或他人的意見，不可強就自己的看法，只有自己的
事情，可以聽自己的意思，這是忍辱的方法。」

　　<year>※日期：一九七九年八月十八曰　地點，承天禪寺　年齡：八十八歲</year>中午，
某某師隨師父往工地，師父指著剛去掉板模的牆壁說：「這個壁可維持幾百年沒問題。」

<pb n="117"/>
　　某某師說：「真好，就這樣幾百年傳下去，承天寺將來會成古剎，出高僧……」

　　師父說：「你們要好好苦志修行，來世轉男眾身，沙彌出家，來做聖僧。佛也是人去做
的，不會修照樣墮下去做畜生，要誓願作佛。」

　　<year>※日期：一九七九年八月十九日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>新皈依
信徒魏某某，請師父教他坐禪。

　　師父說：「念佛就可以，念佛念到正念現前，沒有雜念，心安定下來，自然就會坐得好
。坐得久，這是最快的方法，否則，一坐下去都是妄想紛飛。」

　　<year>※日期：一九七九年八月廿一日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>師父在
客堂對某某師說：「修苦行是從苦中越修越不覺得苦，而且漸漸覺得快樂輕鬆，並沒有感到
是在工作，這就是業障漸漸在消，若是越做越覺痛苦煩躁，那就是業障在翻絞。不要以為佛
菩薩是多苦，佛菩薩已從苦中磨得業障消除，沒有苦感，做什麼事都已輕鬆自在，而不覺得
在做什麼，也不覺得自己在度眾生。」

　　<year>※日期：一九七九年八月廿三日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>師父說
：「那些往生西方的人，都是念佛專一，而且能忍辱吃虧的人。」

　　<year>※日期：一九七九年九月十二日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>師父在
客堂對某某師說：「論人的是非曲直，心裏起不平煩惱，那就是自己的錯，自己的過失。不
去管他是非曲直，一切忍下，自心安之無事，那才對。自己也無犯過失，這是修行第一道，
也是最上修道之法。師父不在時，遇事境緣，要記取師父曾說的教誡，忍之，心安之，這是
最好的一帖藥。」

　　<year>※日期：一九七九年十月八曰　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>晨間，灑
掃畢，師父對弟子某某師說：「我們工作，不要說你現在寺裏為佛做事，或為師父做，而是
為消自己的業障做。我這裏沒有什麼可學的。只是掃掃地，做些苦行。但是掃地並不是一件
簡單的事，要會掃，要能高高興興地掃，否則，掃地掃得起煩惱，無明業障反而纏上來。」
<pb n="118"/>

　　<year>※日期：一九七九年十月十六日　地點：承天禪寺大殿　年齡：八十八歲</year>承
天寺正值懺雲老法師主持佛七，上午，老和尚在大殿對參加佛七大眾開示：

　　「娑婆世界是我們客居的地方，一切皆幻化不實，如戲夢一場，到頭總是空，不要貪戀
娑婆世界的一切，放下萬緣，念佛求生西方，阿彌陀佛才是我們究竟歸依處，是我們的故鄉
。」

　　「一心念佛，吃苦修苦行，修行不要在形式上裝飾我相。」

　　<year>※日期：一九七九年十月廿二日　地點：承天禪寺大殿　年齡：八十八歲</year>上
午，懺雲老法師請老和尚到大殿為大眾開示，老和尚到大殿后，懺雲老法師對眾人說：「你
們有問題，可以請問老和尚。」

　　<ask>問：</ask>「如何得一心不亂？」

　　<rep>答：</rep>要得到一心不亂，必先無慳貪。無掛礙、無散亂心才可，這個出家眾比
較容易做得到，在家眾則種種俗務牽掛，放不下，較不易辦到，出家人身、口、意三業清淨
，都攝六根，便能得一心不亂。」「打七念佛，為的是要得正念或開智慧，是要去除色、聲
、香、味、觸、法，得六根清淨。出家人也是在打六根清淨，而不是在打吃得好或什麼。」
「出家人要修戒、定、慧，俗家人則修不妄語等五戒。經、律、論三藏亦很重要，一面看，
一面行，智慧開得比較快，經藏的智慧，在吾人心中，這個無量無邊如海的智慧，不是用開
示或講經可以開出來的，這是一種般若智，由自心中自然流露，而世俗的智慧則是一種凡夫
智，是在迷幻境中不自覺，如大學生的智慧，在佛門中仍是小學生。」

　　<ask>問：</ask>「修行過程中有許多難關，要如何打破？」

　　<rep>答：</rep>「我們現在雖然出家，但是仍帶有無始以來所造的罪業劫數。怨親債主
，這些都會來討，我們要念佛，靠念佛的力量，一關一關地打破。」

<pb n="119"/>
　　<year>※日期一九七九年十月廿三日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>下午，懺
雲老法師與大眾在客堂，請老和尚開示。

　　老和尚說：「我們念佛就是要念到花開見佛，什麼叫花開見佛？就是凡事要去火性、要
忍耐，和顏悅色以道理行之，對人要親切和藹，不可一副冷峻的霜臉，令人望之卻步，當法
師的也要如此才能度眾。凡事照道理來，就事論事，不可用煩惱心去應付，對人不論是善人
或惡人，都是和氣地平等對待，不要去看別人的過錯，這樣別人對我們印象好，我們心也清
爽，照這樣做去，心無煩惱，便是花開見佛。」

　　<year>※日期一九七九年十月廿六日　地點，承天禪寺大殿　年齡：八十八歲</year>下午
，老和尚在大殿外乘涼，傳某師請示師父有關帶業往生的事。老和尚對傳某師開示說：「凡
所有相都是虛妄，一切唯心造，彌陀經中所述西方極樂世界有金，銀，琉璃一切莊嚴等，均
是應對眾生對一切相分別貪取的習性，而方便設立的，使眾生因向往而專意念佛，與所謂「
帶業往生」，具有相同的誘導作用。離一切相的清淨無礙，才是真正究竟的西方。」

　　<year>※日期：一九七九年十月廿八日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>傳某師
將請假下山參學，老和尚在客堂對傳某師開示說：「要出去參學，可以去參別的寺裏的住持
、當家、庫頭等，這幾位執事人修行的方法，但是現在的出家人，多攀親攀戚的俗家樣，沒
有出家人辭親割愛的氣魄，又多爭名爭利的名聞利養心，沒有出家人息心淡利的道風。」

　　「參學是在參自心，參我們的煩惱心、煩悶心、對人善惡是非的分別心，參我們對一切
的境界不起分別，不起煩惱，得無煩惱心、無掛礙心，是心參。」老和尚繼續說：「一心念
佛，最重要的要能忍辱，什麼事情不順眼，就把耳朵關起來，眼睛閉起來，裝著沒聽到、沒
看到，睜一眼、閉一眼，對人要和顏悅色，再怎麼說，修行就是忍辱這兩個字。」

　　「不要嫌別人這點不好，那點不好，不是別人不好，是自己的無明業感在作祟，沒有智
慧，不能越過。」

　　<year>※日期：一九七九年十月☆日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>某某師任
寺務處書記，頗為信徒種種事煩惱，老和尚對某某師說：「我們出家修行是在取德，做人是
<pb n="120"/>
第一步，對來寺裏的信徒，不論對方如何，我們將就應酬應酬，但不可以有惡意。」

　　<year>※日期：一九七九年十月☆日　地點　承天禪寺　年齡：八十八歲</year>老和尚在
客堂對某某師開示：

　　「看經要能解意，解意要能並行，只有能自觀自行才是在利用經，才名為轉經，否則便
是被經轉。如果看經、看戒得到一點知解，便拿來批評他人，偵察他人有無做到，心生分別
，徒增我相、我慢與是非。也是被經轉。」

　　「別人沒有行的，做不到的，我們一定要行得到、做得到。否則，批判別人，自己豈不
也與他人同一類？」

　　「只看到別人的過失，不審察自己的過失，是我們最大的無明習氣。」「人若來請問我
們經典的意思，應當盡己所知，誠懇為他解說，則於人於己生諸功德，切不可以輕慢心推說
不知，則自己有過失。」

　　<year>※日期：一九七九年十一月三日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>某某師
請示師父，什麼叫「自淨其意」？老和尚開示說：「眼見不生分別，耳聽不生分別，是為「
自淨其意」，別人的是非善惡是別人的事，與你又何干？只要審察自己有無過失，不要去看
別人的過失。」

　　<year>※日期：一九七九年十一月七日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>「念佛
是最簡便的，不像持咒還須費腦筋，無論做什麼事，心內默念佛號，有念像沒念似的，恒常
如此，才能有成就，念佛是最基本的，密宗也要念佛。」

　　<year>※日期：一九七九年十一月九日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>「只有
那些不開化、不明理的人，才會把不實在、沒有的事情拿來起妄想煩惱，這也是一種妄念愚
癡。」

　　<year>※日期：一九七九年十一月十曰　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>寺裏某
<pb n="121"/>
某師到客堂來，吐訴一些人事煩惱，人去後，老和尚便對某某師開示說：

　　「一個人對事情不論是好是壞、是對是錯，嘴裏不要亂說，肚子裏明白就好。嘴巴叨叨
不休，無事也會變成有事，最後總是會害到自己。那些沒事叨叨的人切要注意，這樣最會惹
事。」

　　老和尚又繼續說：「別人的行為好，我們心裏不起歡喜貪著心，行為不好，也不起憎惡
心，要好好按耐這個心，不起煩惱，別人不好，別人的習氣，那是別人的事，如果我們拿來
起煩惱，那就是自己的愚癡。這樣，不論事情是好是壞，能保持這個心不動，便是忍辱。能
夠衝破這一關，以後無論什麼事就比較不會起煩惱，這點切要好好學，好好磨煉，如此業障
自然消除，身體自然也好起來。」

　　「我們自身的光明要像太陽光一樣，對萬物一視同仁，無物不照，好人它也照，惡人它
也照，好、壞是別人的事，我們總要平等慈悲，若是與人計較，則自身也是半斤八兩。」

　　「佛法是圓的，是可以權宜變通的，並不是有棱有角的，總是要寬懷大度，自身立場沒
有過失，別人要怎樣，那是別人的作為了，與己無關。修行就是在訓練我們做人和做事的態
度。」

　　「你看看過去祖師們的書，那些祖師並沒有走，他們還在對我們說法。」

　　「我們不論到什麼地方，只要抱著願意吃苦的心態，願意忍一切辱，吃一切虧，不畏艱
苦，則照樣會進步。」

　　「在俗家，我們是享受慣了，受驕縱慣了，什麼事情都受不得委屈，總是固執自己的意
思，剛愎自用，受不住約束，而今出家了，便是要把在俗家及無始以來，所帶的這種習氣種
子換成佛種子。而培養種子並不是簡單的事，要用我們的信、願、行的力量慢慢改過，拔除
習氣種子，讓佛的種子逐漸地發芽茁壯。」

　　<year>※日期：一九七九年十一月☆日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>傍晚，
<pb n="122"/>
老和尚在大殿外乘涼，一位年輕人上山，向老和尚閒聊些他家庭的事，人去後，老和尚便藉
機對身邊的弟子說：「那些溺在父母身邊的，終長不成人，而那些離開父母的寵溺，在外奔
波的人，反卻能煉成大人氣魄。就像溺在母猴懷裏的小猴，有時會被母猴抱得活活悶死，而
那些獨立跳躍在山林的小猴，反而活得很好。修行要在最困苦、最不好的環境，越是能修忍
辱，越有境界折磨，才是修行最佳的環境。」

　　<year>※日期一九七九年十一月十四日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>香燈某
某師，正為一些事情，與執事人大起煩惱，老和尚在客堂見此，便對某某師開示說：「俗家
人分別善人惡人而起憎愛，而出家人對善人是如此，對惡人也是如此，一律平等慈心，於好
不起貪著心，於惡不起憎惡心。那些刺激我們的，才是我們真正的指導者，入寺沒刺激，便
沒修沒行。」老和尚又說：「不可起憎惡心，來分別那是惡人是壞人，是我們自己不夠那個
道行來接納對方，不夠那個涵養來與人善處，錯是錯在自己的耳根眼根的分別業識，這便是
我們與生俱來的習氣，我們就是被這些習氣障礙住。」

　　<year>※日期：一九七九年十一月十七日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>傳某
師對一些人眾是非，頗為在意，一大早，大眾還在灑掃，便在大殿穿梭於人眾之間，東講西
聽的，老和尚坐在客堂，靜靜地看在眼裏，便對傳某師開示說：

　　「有功夫的人，耳朵不聽人的是非，眼睛不看人的善惡，人家譭謗我們，罵我們惡人善
人，都當做沒聽到、沒看到，收攝六根不外馳。只有那些沒功夫的人，才整天窺伺他人的是
非，斤斤計較。」

　　灑掃畢，老和尚喚傳某師過去，對傳某師開示說：「我們修苦行是在藉各種事境，磨煉
我們不起無明煩惱，洗除習氣，鍛煉做人做事的各種能耐，並不是要做什麼勞力事，才叫做
苦行，打破對一切順逆境的分別，就是在修苦行。出家就是要吃苦受苦，只有在苦中才能開
發智慧。」

　　「妄想多的人，須要做一些雜務事，將念頭有個寄託，否則妄念紛飛，要他念佛也念不
下去，只有善根利的人，可以靜靜地念佛念下去，一面工作，一面念佛，會漸漸地不覺得在
工作，而且自然會生起平等心。」
<pb n="123"/>

　　老和尚又說：「戒行清淨，六根不染，是入禪的第一步基礎，要如龜縮頭，住於清淨無
染。六根不淨，妄念尚存，無明未破，便無法開悟。禪堂打香板就是在打你的無明。」

　　<year>※日期一九七九年十一月十九日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>上午，
傳某師在廚房煮飯，煮得起煩惱，摔鍋摔盤的，老和尚在客堂，便對當時在場的幾位出家弟
子說：「領職事必須受過戒，方知戒律因果，才不會亂來，沒受戒的，只能幫忙雜務，免得
造因果。譬如大寮的事情，有監齋菩薩在那兒，可要循部就班來，不可起動無明，與人爭吵
或亂摔東西，這樣，不但業障會反絞，且加重罪業，地獄道還有你的一份。以前，觀世音菩
薩、文殊、普賢菩薩，也是在廚房中修習因地的。」

　　「在大陸叢林中，大寮不可有閒雜人進入，即使是當家也要有事才能進去，以避偷盜之
嫌，不像現在，雜人進出，還聚談閑語。」「出家人要精通戒律，凡事遇境便能知所舉措、
知因果，要戒學莊嚴。戒就是要學忍辱，忍辱第一道，有戒才能有定慧。」

　　<year>※日期：一九七九年十一月十九日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>下午
，在客堂，老和尚談及臺灣的出家人就說：「在大陸，出家就沒有了家，父母來也沒有說那
是父母，哪像臺灣的出家人，不但和父母、家人牽扯不絕，甚至連六親眷屬也混雜在一起，
不成一個出家人的體統。出家就是要斷與父母親眷的牽纏，否則出家反落俗套，變成不像出
家，也不像還俗。」

　　由於某某師執意要下山參學，老和尚不贊成，但也頗無奈，在客堂便對某某師說：「父
母對子女，愛深責切，若子女嫌父母嘮叨，多管閒事，離開父母外出別住，不但自棄父母的
依恃，且讓父母怨歎，自失其利又傷及父母。出家也是一樣，做師父的望弟子成就，才不惜
唇舌，若弟子不從，棄師而去，不但自身失去規導者，且令師父失望。」

　　<year>※日期：一九七九年十一月☆日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>老和尚
對某某師開示：「學佛要具足信、願、行，僅有信還不夠，還須要有成佛度眾生的願力，這
樣遇到業障逆境時，才有辦法以這個願力來堅定自己，不致退心。只有信念而無願力的人，
遇到逆境很容易就退失道心的。遇到逆境時要以念佛來克服它。」
<pb n="124"/>

　　<year>※日期：一九七九年十一月☆日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>老和尚
對信徒開示：「用齋時默念：願斷一切惡，願修一切善，願度一切眾生。所謂的願斷一切惡
，當我們拿著筷子爭夾好菜的同時，便是一種惡念。」

　　<year>※日期：一九七九年十二月廿五日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>老和
尚在客堂對某某師開示：「我們出家，是看破愛別離苦來出家的，所以說出了家便忘了家，
如果還跟家裏人牽緣，則身雖出家，心中的念頭卻沒有出家，臨終時，念頭會被這些愛別離
苦纏住，無法跳出輪迴，且與家人牽扯，自己也會俗氣化。不要與家人扯愛別離苦，不與人
攀緣，則念頭自然清淨，到時要往生西方才有希望，到極樂世界得不退地後，才有辦法報親
恩。」

　　「被稱讚而不會起歡喜心或貢高心的人，我們才能稱讚他。」

　　「寺廟是個十方道場，十方人聚集一處，一個人一個樣子，我們要自己去應付這個環境
，不可能環境來適合我們的意思，在家裏甚至父母都不可能完全順己意，何況十方人？處處
要能忍，能順承，心才會安。」

　　<year>※日期：一九七九年十二月廿六日　地點：承天禪寺　年齡：八十八歲</year>「心
若修得清淨時，一觸到境界，便能分辯邪正，心無動亂是道場。」某某師心有煩惱解不開，
正值客堂有事，要到和尚寮一趟，一進去，老和尚便對

　　某某師說：「金剛經裏頭講，若以色見我，以音聲求我，是人行邪道，不能見如來，你
解釋看看？」某某師無言以對。老和尚囑在旁的傳某師為之解說，傳某師說：「若人在好言
、惡言上起分別，在形色相上分別善人、惡人、好事、惡事，而起執著憎愛，以此分別執著
的業識習氣，是無法進入如來清淨解脫的境界。」

　　老和尚在客堂對出家眾開示：「出家就是要在惡劣的環境中修，那些好的、快樂的順境
，已經不必學了。修就是要修這些壞的、惡的，這些逆因緣，會啟發出我們的智慧與知識，
成就我們的忍辱行，讓我們處處無掛礙。當我們的智慧發展到某一程度時，就能折服某一程
<pb n="125"/>
度的煩惱，所以，越是會修行的人，越是喜歡在逆境中修。」「我們出家的意義就是要了斷
恩怨，在怨親平等，對惡人、有冤仇的人，我們要平等發願，度他們一起成佛，這樣我們才
會起平等慈悲心。」

　　<year>※日期：一九八零年一月十八日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和尚
開示：「那些隨順自己自由意識生活的人，往往會失敗；不會作卻裝會的，也會失敗。」

　　「自以為是，從文字般若上去學佛，而不躬行的人，終為文字所縛，心不得解脫。」

　　<year>※日期：一九八零年一月廿七日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>「念佛
，念到心中只單純一念，無其他雜思想，便能預知時至。若還有其他思想，妄念障住，雖念
佛也無法預知時至。」

　　<year>※日期：一九八零年二月七日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>傍晚，某
某法師與一些信徒，近十人上承天寺請示老和尚，在大殿外，一行人頂禮老和尚後，某某法
師對老和尚說：「出家以來，我一直深受種種人事上的刺激打擊，與精神上的種種挫折磨難
，不知是我沒有修行，還是業障特別重？」

　　老和尚說：「越是在修行的人，那些無始來的罪業越是會現形，幻成種種境界來折磨你
，使你受苦，像身體的疾病或精神上的打擊磨難，這些磨難會刺激你，使你體悟到娑婆人生
的苦，而志求出離，你必須跳越過這些障礙，越過人身的種種劫難，才能得到清淨安樂，成
就淨業。」

　　接著老和尚對那些信徒開示說：「世俗人得富貴的，是過去生中布施的功德來的，今生
享受福報，若沒有無常的磨難，種種的挫折來刺激，便會沈迷下去，不知醒悟，如果不知再
以福布施，種來世人天的因，等福消壽盡，便會墮落，反而是福中藏禍。錢是無生命的東西
，人則是萬物之靈。所以，我們要會利用錢，不要被錢所利用。有錢要會布施，腦中才會清
爽息念，才會消業障。否則，整天為錢煩惱，一直絞業障，這就是被錢利用了。」

　　<year>※日期：一九八零年二月八日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>黃昏時，
<pb n="126"/>
老和尚在大殿外坐，信徒請問老和尚金剛經中「一合相」的意思。老和尚說：「一合相的意
思包含很多，例如與人同事共處，和合無礙，也是一合相的一種，常誦金剛經，雖然未行到
那兒，也可以開悟出來。」

　　<year>※日期：一九八零年二月九日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>「越是當
大法師的人，越是處處要謹慎，在任何時候對人都要尊重、慈悲。」

　　<year>※日期：一九八零年二月廿五日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>女信徒
林某某一心一意要上山落發，以了卻娑婆苦，老和尚明白地對他說：「不要因為對世俗種種
的挫折磨難，產生怖畏厭離，以為出家便可以避開這些痛苦，過清淨舒適的生活，事實上，
出家更是有各種的挫折與苦難來折磨你，只是所不同的是，世俗社會的苦，是生死輪迴的業
，再如何奮鬥、吃苦，仍逃不出六道輪迴的路；而出家的種種刺激挫折，卻能敲醒我們的覺
知性，由其中歷煉出解脫的智慧來，終而了脫生死。

　　<year>※日期：一九八零年三月一日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和尚對
某某師的訓誡：「修行就是在修我們這忍耐性，修這種種逆境，凡事要能忍才是修行。舒適
順意的境界有什麼可修？就是要在橫逆的環境去磨、去修，萬般事總要順別人意思，事事忍
辱，最後終會有好處，如果再分個我是他非，煩惱就惹上來了。」

　　「事事逞能幹，樣樣要占上風的，最後都會失敗。不要以為自己是大學生，樣樣比人行
，不接受他人的話，那麼這一生是不可能再有進步的。知識份子總是在思想上轉不出來，被
自己的思想所縛，而起我慢心。」

　　「那些越是能幹，越是有才華的人，越是要卑下謙虛，要以大慈悲來待人處事，才不會
失敗。」

　　<year>※日期：一九八零年三月十一日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和尚
對信徒開示：「人家侮辱我、欺負我、占我便宜，如果我們能忍下來，不去斤斤計較別人占
我多少便宜，也不去掛礙它，這樣，不但宿世業緣消除，且當下便能平靜無事，又能增長福
慧，延長我們的壽命。」
<pb n="127"/>

　　<year>※日期：一九八零年三月十九日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和尚
對出家弟子開示：「念佛、為常住貢獻心力、利益眾人，這便是修福慧，可直了生死。若僅
是為了自身的利益，不為眾人，以後會墮下去。我也是在為眾人，修眾人福。」

　　<year>※日期：一九八零年三月廿三日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和尚
在客堂對信徒開示：

　　<ask>問：</ask>「如何可得解脫？」

　　老和尚說：「念佛。念佛收攝妄念，能開智慧，便能解脫；不念佛，則妄念紛飛，想東
想西，絞業障，如何能解脫？」

　　<year>※日期：一九八零年三月廿五日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>由於某
某師的出家，一直未能取得其家人的諒解，始終鬱悶在心，請示於老和尚當如何排解。老和
尚說：「既已離俗出家，如果父母眷屬越是關心我們，那麼那層情愛別苦會越纏越深，終至
哀哀怨怨，永不得解脫，甚而隨之生死輪迴。出家了，不要再有人我憎愛之心，這是輪迴之
因，我們應當發願：對那些有怨仇的債主，要起慈心，有能力的話，尚且要度他們，何況是
父母這些對我們有恩的人。雖然，因世俗的觀念，父母不諒解我們出家，產生怨隙，我們更
要提起修行人的志氣，發願一定要成道了生死，然後去度他們，如此才是大孝，而不違出家
之志。」

　　<year>※日期：一九八零年四月三日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>日前，一
比丘自彰化來，請教老和尚找道場的事。

　　老和尚說：「我們出家人，寄形天地間，這天地便是我們棲身辦道處，還要找什麼地方
？出家人遊山歷水，到哪里便算哪里，並不是要去找什麼道場，而是看自己有沒有願力，有
願力，林下竹子三兩根編纂一下，也可以棲身，也是道場，有願力克服每一環境的障礙，心
便能安定下來，這樣，在每一個道場，皆能安心辦道。」

<pb n="128"/>
　　<year>※日期：一九八零年四月八日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>傍晚，在
大殿外，某某師對老和尚提及「大彌陀經」中的種種，老和尚說：「大彌陀經中所說的西方
勝境，不過是佛以此誘導眾生，使其念佛，令精神上有寄託與目標，主要藉由一心念佛，令
三障消除，心無妄念，而達自性西方，皈入極樂。」

　　「雖然說極樂世界亦是妄，但佛究竟無虛言，臨終時只一佛念而無他念，心達一心，照
樣隨佛號往生。」

　　<year>※日期：一九八零年四月十四日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和尚
開示：

　　「若人一心繫念佛，則念佛可掃妄念、垢塵。一心念去，至業障消盡，則智慧眼開，心
無掛礙，自心則比西方境，以此無垢心境，命終後即感蓮花化生，佛菩薩眾會一處，經中的
西方境，昭然在前，一點都不虛假，佛絕無妄語。」

　　「但若眾生不信念佛有個西方境可去，卻偏執於眼前的妄念、業感、種種事相，以為實
有，如此不務實修，嘴裏雖說要往西方，也只是個妄念而已。」「生西的另一要件是，必須
了盡業塵，沒有一切俗緣的牽纏，則生西有望。」

　　「佛說淨土三經，示西方實境，暢演往生的捷徑，亦不過是普攝群機，教化眾生，令生
欣慕堅固的心，一心持佛名而生西，達到度眾生的方便法門。」

　　<year>※日期：一九八零年四月十六日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>佛光山
佛學院比丘一行三、四人，上山請老和尚開示。老和尚在客堂對比丘們說：「看經書僅是尋
一入道門戶，而念佛才是切實了生死之行。」

　　「念佛要具信、願、行三力，要能引聲念佛，大地一音，即各種聲音入耳，即轉成念佛
音，而無分別，不被轉去，方名一心不亂。」「我們妄念種子深重，念佛時不是頭昏，就是
被妄念種子牽去，所以念佛時必須小心。」

<pb n="129"/>
　　<year>※日期：一九八零年四月廿日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和尚在
客堂對某某師開示：「什麼事都要學習放下，不要執著，不要樣樣記掛在心。自己了生死，
才是要緊的事，不必去理會別人在演什麼戲。否則，自己跟著起煩惱，一起墮到三惡道去。
」

　　<year>※日期：一九八零年六月六日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和尚開
示：「一個人若是生活越享受，吃好、穿好，就會助長他貢高我慢的個性。個人條件越優越
，則我相越是顯著。」

　　「修苦行就是對一切粗賤的工作，都要無分別地去做，主要在磨我們的傲氣、消業障。
有苦才有行好修，沒苦就沒道行可言。」

　　<year>※日期：一九八零年六月八日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>美國度輪
老法師弟子恒某師、恒某師，來承天寺參拜老和尚，是日傍晚，老和尚與兩位客僧在佛殿旁
納涼，老和尚<ask>問：</ask>「令師神通超人，平時是否教你們神通？」

　　「神通不是教來的，那是修持到某一程度而自然有的現象，所以，師父常鼓勵我們多坐
禪。而且，神通並不能了生脫死，不是學佛的根本目的。」恒某師答。

　　再<ask>問：</ask>「既然如此，令師教你們修持哪一法門？」

　　<rep>答：</rep>「師父除了鼓勵我們多坐禪外，也傳千手千眼大悲陀羅尼。」

　　老和尚說：「學佛主要是要打破無明煩惱、捨慳貪而成佛，我們出家，要學粗衣淡飯，
吃，隨便吃，不挑精粗美味，只要東西能過咽喉，能下肚果腹便可，並不是不要吃，只要不
過分，吃得剛剛飽就好，不要貪食而吃得過飽；穿也是一樣，衣但能蔽體禦寒即可，不擇美
醜，這樣，才能消我們的貪嗔癡，要捨貪欲，佛制三衣一缽的意思，也無非是不要貪。」

　　恒某師說：「當初佛陀與弟子行托缽，而一群弟子出去托缽，並不是每一位弟子都能托
到東西，有些弟子化不到緣，空缽而回，歡喜地告訴佛陀說：「世尊，我今天沒有托到東西
<pb n="130"/>
。」佛陀說：「這樣好，托不到東西，你與眾生無緣，將來就不必再還人家，而且，你也沒
有因為別人托到東西，自己沒有托到東西而心起分別，生起煩惱，這樣更好。」

　　老和尚接著說：「中國這兒是東土，達摩祖師將佛法東傳至此地，此地幸能素齋，持不
殺生戒，而西藏是遊牧地區，百姓均食肉類，當地的出家僧出去托缽，也是化緣到一些肉類
、葷類的東西，他們這樣做，並不是表示他們吃了這些肉類，就能化度這些生靈，而是以這
些肉類，維持色身的生存來修行，百姓吃什麼，他們也隨緣吃什麼，如果不明白這點，以為
出家僧可以吃葷，就恣意地去殺食，這樣，不但自己造下殺業、冤業，修行不成，而且將來
還會墮到地獄中去。」「若說出家僧食肉不犯戒的，那必須自己修持到一個相當的程度，吃
了肉，有能力超度那些生靈的，才有資格。他們看到一些生靈、禽畜道的眾生受苦的情況，
必起悲憫，故意將其弄死，超度它們，免去它們的受苦。」

　　老和尚又說：「我們人道的眾生，有我們人道眾生的煩惱眾苦，生、老、病、死苦、愛
別離苦，一切貪嗔癡的苦毒逼惱，每天就是被這些無明煩惱業轉來轉去，而四生道中的眾生
，不論胎生、卵生、濕生或化生的，他們也是一樣，有他們的各種痛苦。」

　　「我們人道是四生中最靈的，但是，我們往往不懂佛法因果，為了一己的貪欲，想吃肉
就任意宰殺，你看，當我們在殺那些動物時，他們也知道死苦，哀哀而鳴，而這哀鳴就是怨
恨，殺了它，我們就與它結下了冤業，將來冤冤相報，生生相殺，永脫不出生死輪迴。所以
，我們出家受戒要戒殺，即是這道理，戒經中告訴我們，不可傷害一切有情眾生，不可殺害
生命，要我們去遵守，而在我們修行功夫尚不能持得很清淨，完全不傷害到生命時，我們必
須持「不故殺」的原則，否則便有過失。」

　　「你們女人身業障深重，要修五百戒，男人只要修二百五十戒。」

　　恒某師說：「可是當我們想到法身時，我們知道法身無男相，亦無女相，佛經上記載，
龍女是女身，它在佛陀面前，將自己的龍珠吐出獻佛時說：「我的成佛，也就像現在將龍珠
吐出供佛一樣地快。」說罷，便在佛陀前當下示現成就佛道。所以，雖然我們是女人身，可
是對於成就佛道，並不感到自卑氣餒。」

<pb n="131"/>
　　老和尚說：「龍女是修了好幾劫，已經修到了臨轉男身，才有可能如此，一般女眾修行
，到最後一定要轉成男身，成法師來度眾生，行菩薩道，才有可能成就佛道，若要由女身直
接成就佛道，那是不可能的事，觀世音菩薩也是要轉男相才能成佛的。」「我們今天能出家
，是件不容易的事，你看世界眾生那麼多，我們幸而能聽聞到佛法，又幸而能出家，袈裟披
身，這是一件很難得的事，這是我們過去世曾持佛菩薩名號的緣故，有這個因，才有今天這
個果。」

　　「我們今天既然出家，就要知道佛菩薩的意思，看一些經典，像金剛經、地藏經等，瞭
解十法界眾生的狀態，知道各法界的眾生是如何形成的，這樣，我們的行止才能有所依向。
否則，懵懵懂懂地不懂因果，出家了，還像在家人一樣，爭名爭利，你搶我奪，互較高下，
這樣下去，那麼此生一過，人身也就難得了。」

　　「要知道，我們得了這個人身，是要來修行的，是要過人身劫的，看看能不能籍這個人
身來了生死，成佛作祖，不要再依這人身，再造貪嗔癡的業，貪好吃、貪美服、貪享受。貪
子女兒孫福，在六根塵中做夢，不知回頭修行，那麼這番人身過去，四生之中就有我們的份
。畜生道中，牛、馬、豬、狗等是我們人去做的，餓鬼道也是我們去投的，乃至地獄道、化
生類、濕生類，一切都是我們這個心去造成的。十法界中，一切都是依我們這人身所造的各
種業去形成的。所以說，我們是在過人身劫，由這人身可修行成佛作祖，亦可造業墮四生輪
迴。我們現在出家了，就該依著佛法，找到一條修行的途徑，看能不能由此超出生死輪迴，
脫離娑婆苦。」

　　「有些人瞧不起出家人，可是，要他們念佛，念沒幾句就起煩惱念不下去，甚至聽到念
佛聲，心中起壓迫感，好像千斤的石頭壓在心中一樣，這就是沒有善根。」

　　「還是隨令師學，比較有內容，較能學到東西。像我這樣，每天吃飽沒事做，就閑坐在
這裏，坐久了，也會起煩惱。」

　　「哪里，這是觀自在。」恒某師說。

　　「嗅！你也會這麼說，不簡單，很聰明。好了，我們一天說一點，晚板了。」老和尚說
<pb n="132"/>
完，大眾即散去。」

　　<year>※日期：一九八零年六月九日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>清早，老
和尚在庭前閑坐，香燈師上前請<ask>問：</ask>「師父，您看我試著學美國法師日中一食，
可以嗎？」

　　老和尚正色說：「你三餐吃飽，身體強健，體力充足，好好給我打鐘，打鼓，做常住的
工作，為大眾做些功德，才是正事。日食一餐，也要看自己的體能是否可以，慢慢試練，自
然而然成習慣。若勉強而行，身體無法支撐，疾病就跟著來。日食一餐，還是執著一個我相
，執著我在怎樣，那只是為自己，沒有為他人，我們修苦行的，要利益眾人，不必效仿這一
套。」

　　<year>※日期：一九八年六月十日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>傍晚，課
誦結束後，傳某師與傳某師，就日中一食這問題，再請示師父。老和尚說：「修行不是在忍
饑渴，一天吃一餐，不但體內虛火會上升，身體會虧損，且忍久了，還會淪為餓鬼道的一份
子。來這裏的美國法師，他們並不是沒有吃，你看他們，中午不是都吃得很多嗎？三餐的份
量並一餐吃，胃腸不是過饑，就是過脹，反而把胃腸撐大，不如正正常常的，三餐只為療饑
，只要不吃得過多，恰恰飽，不去貪著它就可以。現在剛死去的傳能師，本來身體很好，就
是勉強忍饑，打一個星期的餓七，才把身體弄壞，且難再調復。」老和尚接著說：「行日中
一食，或過午不食，那是順著身體的自然情況，在飽足清淨的情況下，自然不需多食，而捨
下一些多餘的飲食，並不是勉強去行的。像你們現在，還是一身的無明習氣在妄動，所吃的
，恐怕都還不夠體內的消耗，還談什麼日中一食？不變成餓鬼就好了。」

　　傳某師<ask>問：</ask>「那麼，我們應如何了生死？」

　　老和尚說：「了生死哪有那麼簡單，不吃飯就可以了生死，那大家都不吃好了，了生死
，必須祛無明習氣，要忍辱，忍辱第一道，這是最重要的，不是不吃就可以了生死。」

　　<year>※日期：一九八零年閏六月五日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>傳某師
因感女眾塵俗習染太深，又乏男眾果斷不畏的氣魄，請示老和尚，如是女眾出家要成辦道業
<pb n="133"/>
，是否也希望渺茫？

　　老和尚說：「不是這樣的，我們出家是在修心思純一，不雜亂，不與親友過分攀緣。我
們出了家，就是斷了家，若父母家人來探望，我們以對待一般信徒的平等態度，體貼一下對
方即可，若是過於攀緣，不但親情的愛別離苦斷不了，且心思會散亂，攀緣到後來，出家不
像出家，還俗又不像還俗。臺灣的出家眾，就是敗在這裏。」

　　「這世間，就像一場迷夢，什麼都要看破，不但財不能貪，貪財，痛苦就隨之而來，名
也不能貪，貪名亦是苦，娑婆世界沒有一樣我們可留戀的。我們出家人捨下世俗的一切，粗
衣淡飯修苦行，做常住的事，利益大眾，心有寄託，則妄念不起，業障自消，心無掛礙，一
天過一天，這就是修行。」

　　<year>※日期：一九八零年閏六月七日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>美國度
輪老法師弟子恒某師，偕同香港護法某居士來參拜老和尚。某居士世代篤信佛法，早年常親
近虛雲老和尚，其父是虛雲老和尚的大護法之一。此番來台，慕老和尚之道風，專程上山參
拜。

　　某居士見過老和尚後，便對老和尚表示，人生短促，今後將一心一意走修行這條路，看
能不能了生死。…

　　老和尚說：「現在民間信佛，大都佛、道不分，把佛菩薩、神明搞在一起，亂信一通。
而且在世俗中，人人都被名、利兩樣絞得團團轉，天天都在打名利的妄想，像沈在迷夢中不
知醒一樣，這樣，要學佛了生死，就不是那麼容易了。」

　　某居士說：「所以我就想早點把擔子卸下來，專心走這條路。」

　　老和尚說：「話是這麼說，你還是有所掛礙，你仍是在掛心你的孩子、全家大小。我們
修行就是要修這愛別離苦、生老病死苦。你要知道，我們投生到這人間來，有父母、兄弟姊
妹等，這些都是屬於四生輪迴中的一環，今世父母生我，以後我再生別人，彼此輾轉相生，
再加上我們的殺業，現在你殺我、食我，以後我殺你、食你，殺業不絕，冤冤相報，彼此相
<pb n="134"/>
殘，如是相生相殘，一下子生為人，一下子又淪為畜生，在四生六道中，來來去去，永無止
息，父母親眷就是我們輪迴的伴侶。」

　　「現在你既然曉得學佛、拜佛，也會供佛、供法、供僧，這也是過去有種善根，學佛了
更應知道來擁護佛法。居士在家學佛，衣、食、住、行等日常生活，這是免不了的，但是我
們要知所節度，食但飽腹，衣足禦寒，一切能過得去就好，把所餘的錢財拿來供佛、供法、
供僧。做功德，做個護法，這才是在家居士所應做的本分事。」

　　某居士<ask>又問：</ask>「那我們在家人應修持哪一法門？」

　　老和尚說：「在家居士想要修得如何，那是不可能的事，還是捨下一切，一心念佛，求
帶業往生，不要再墮娑婆，才是最穩當的。我們出家人，有的為了度眾生，發願還要再來這
娑婆世界，但這個願，也要本身達到菩薩的境界才有把握，否則一來很容易就迷失掉，又被
牽入輪迴中，這是很危險的。」

　　「現在人學佛，自度尚未成，自身還是一團泥沼，就想度自己的親眷，結果，度人未成
，反被人度去。學佛人自度無暇，還去牽絆掛礙親眷，這樣子，世俗念頭不易轉過來，想要
修成了生死，就很為難了。」

　　「這個人生就像在演電視劇一樣，各人扮演各種不同的角色，劇情發展悲歡離合、喜怒
哀樂，看戲的人也隨著劇情忽喜忽樂、忽憂忽悲，而這好惡憂樂，也不過是我們自己眼根對
塵境，在分別取捨。我們看娑婆世界也是一樣，順境、逆境、善的、惡的，心境隨之起伏，
而不幸的是，我們的惡習深重，眼根對境，見惡易隨，見善難徙，看到惡的，契合自己的惡
性習氣，就心生歡喜，恣心縱意，隨順而去；而聽到佛菩薩的作為，像釋迦牟尼佛、觀音菩
薩、地藏菩薩等，卻心生為難，認為那只是佛菩薩們的境界，自己是凡夫，如何效得來，心
生退卻，對佛菩薩只有空讚歎。結果，好的沒學到，壞的卻越染越深，這就是本身沒有誓願
力的緣故。」

　　「我們修行，就是靠我們的誓願力在成佛的，自古以來的佛菩薩，像文殊、普賢、觀音
等，無不是靠著他們本身的誓願力，修苦行而成就的。」
<pb n="135"/>

　　「出家人看經書，可以瞭解佛菩薩的意義，且要受戒，戒律很重要，這是我們了生死的
根本。持戒，忍辱是第一道，要修苦行，粗衣淡飯，為常住、為眾服務，做功德，才能開出
我們的智慧，才能親身體會佛菩薩的意思（境界）。」

　　「你看看這個世界，大家都沈在迷夢中，追逐名利，你爭我奪，你好，我要比你更好，
你強，我要比你更強，每個人都在比賽，看看誰的夢做得最大。結果，這些名、這些利，生
不帶來，死亦帶不去，只是徒然多造一些新的惡業，而此番再墮下去，人身也就難得了。」

　　「我們這個人身，實在是很寶貴的，也是不容易得的，我們說人生人，狗生狗，各有其
類，但是，不論是生人或生狗，均是我們這靈靈覺覺、不生不滅的靈性在轉變的。我們這個
心所行的，是佛菩薩的行徑，將來就在佛菩薩的境地，心行所做的是貪婪、是愚癡、是嗔恚
，以後就是三惡道的一份子，甚至昆蟲類、空中飄浮的微細眾生類，均是經由我們這人身，
不同的心行作為而轉化的。十法界中一切的眾生，無一不是經由我們這人身而轉化，我們這
人身並不是那麼輕易過的，事實上，我們是在過這個人身劫。」

　　恒某法師說：「此番來台，拜見老和尚，受益很大，每次上山來，聽老和尚開示，下山
以後，老和尚的話，就始終在腦海裏盤旋而受用不盡。」說罷，與某居士等一再拜謝，歡喜
而去。

　　<year>※日期：一九八零年閏六月十日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>台南某
寺悟某法師，年八十二歲，出家未久，偕同一位在家護法，一個月前由台南出發，參訪臺灣
各地的寺廟，於昨日來到土城，掛單承天寺。清早，在客堂見到老和尚，請示老和尚修行之
道。

　　老和尚說：「老年人出家，要走修行這條路是比較慢，一心念佛，帶業往生西方，是最
快的。」

　　悟某法師說：「我老年才出家，人生各種困難、危險的境界都經歷了，覺得這些對我來
說，都不算什麼，可是現在出家了，卻覺得佛法老是讓我理解不過來，請師父慈悲開解。」
<pb n="136"/>

　　老和尚說：「老人家了，不要再想要學這個、搞那個，那是難有結果的，還是什麼都不
管它，放下一切，一心念佛，往生西方最要緊。我看你根本沒有念。」

　　悟某法師說：「昨天上山來，匆匆忙忙，沒有時間念佛。」

　　老和尚說：「匆忙是我們這個身體在匆忙，念佛是用這個心在念佛，不相妨礙。有念佛
的，和沒念佛的，來到這裏，我一看就知道了！一個有念佛的人，他的舉止行動，言談間會
流出阿彌陀佛來，我看你來到這裏，心裏根本沒有帶半句佛號來。」

　　同來的護法居士<ask>問：</ask>「要怎樣念佛？」

　　老和尚說：「念佛就念佛，還要怎樣念。」

　　老和尚問悟工法師：「你在常住擔任什麼職事？」

　　「香燈。」悟某法師答。

　　「擔任香燈是最好利用來念佛的，一面擦擦抹抹地做事，一面念南無阿彌陀佛，這是最
好的。」老和尚說。

　　「可是，這樣子我會弄亂、會搞錯。」悟某法師答。

　　「這怎會弄錯？你身上穿的這件僧服，你就不會把它穿顛倒。」老和尚答。

　　<year>※日期：一九八零年閏六月十五日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>下午
，士林一位尼師—德某法師，與其兄、嫂、弟、妹等眷屬一行數人，來參見老和尚。德某尼
師向老和尚介紹過其俗家眷屬後，請老和尚開示在家修持的法門。

　　老和尚說：「一子出家，七祖皆得度，你的家人由你來度他們，也就夠了，也最適合的
<pb n="137"/>
，不必我這老人再來多話。」

　　「高僧大德的一句話，勝過我說千言，還是請老和尚慈悲指示。」德某尼師說。

　　「念佛。念佛是最好的。」老和尚說。

　　「念佛該怎麼念？」再問。

　　「阿彌陀佛、阿彌陀佛地念，不要嘴念心不念。念佛是最重要的，在家學佛要念佛，我
們出家學佛，也要念佛，再學一些種菜、撿柴、劈柴、煮飯、掃地……，像從小學生學起一樣
。」

　　「學佛要有像觀音、普賢、地藏等菩薩的誓願力，做一些人家不要做的事，吃一些人家
不願吃的苦，這樣，才有道可修，那些成佛、做菩薩的，往往都是那些讓人家看為笨笨的人
在成就的。」

　　「請老和尚告訴他們，在家學佛，應如何做人？」德某尼師說。

　　「做好人，不要做壞人。」老和尚答。

　　「……」

　　「我們來這世間，就是須要生活，衣食住這是免不了的，但是，我們賺的錢，吃能吃得
飽，穿足夠穿得暖，基本上過得去便可以，不要貪，剩餘的錢拿去布施、做功德，這就是做
好人。如果恣意地揮霍、享受，隨心所欲，不知節制，不會做功德，這就變成壞人。」老和
尚答。

　　<year>※日期：一九八零年閏六月十六日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>某某
師到客堂來，常常一坐就開始論人眾是非，且往往耗去很多時間，今天又是如此，等某某師
走後，老和尚就對傳某師說：「別人來與你談論是非，我們唯唯諾諾就好，不去參與，則對
<pb n="138"/>
方自退，且自己亦不被度走，別人走錯路，自己不要跟上去。」

　　老和尚對佛學院男眾開示：「出家，不是用六根行事，用六根行事，仍是生滅法。年輕
出家人，要好好努力修行，要提起重振佛法的志氣。」

　　晚殿后，老和尚在大殿旁納涼，某某師對老和尚說：「師父，我們在俗家時，父母兄弟
六親眷屬朋友等，均以情份相牽繫，而出家也有師父、師兄弟、十方僧眾法侶等，若是起分
別心，而有親疏情份在，這是否也會形成生死因？」

　　老和尚說：「我們說出家修心，心要怎麼修？就是沒有分別心，心淨則是佛。我們輪當
執事人，與十方眾人接觸，就不能去分別對方，不論是俗家或出家，一律平等對待，不起分
別心，我們度眾生，就是以這無分別的心在度眾。俗家人不曉得這道理，凡事論好論壞、分
是非、別愛憎；而我們出家人，不論是對、是錯、是好、是壞，表面但唯唯諾諾，應付應付
，不管是耳朵聽到的，眼睛看到的，心不起分別，不去執著它，這就是心出家。出家人如果
還一天到晚，說這個人好、那個人不好，論是論非的，這就是身出家，心沒有出家。我們說
別人不好，這個不對、那個不對，這並不是對方不好，而是我們的眼睛看出去，耳朵聽到，
在分別好壞，而這種分別，直接通到我們的心，讓我們的心起煩惱。」

　　「說人的是非，本身就是一種惡念，如果我們不去分別，我們的心自然就會安定下來，
如果我們看到不對的事情，或不如法的人，能夠心理明白，而不表現出來，那才是真功夫。
」

　　<year>※日期：一九八零年閏六月十八日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>「出
家，主要在演『忍』這場戲，演得過，就是佛菩薩。」

　　「所謂帶業往生，乃是佛菩薩誘導眾生念佛之餌，令眾生為了要帶業往生而精進念佛，
等念到一心不亂、一念不生，沒有妄想，沒有惡念，則心達西方境。否則，帶業仍要轉人身
。

　　「帶業往生借由這個餌，即能使眾生達一心不亂、一念不生的真正西方境，這是佛菩薩
<pb n="139"/>
度眾生的方便法門。」

　　「出家人不貪執往生不往生，出家人要發願度眾生，這就是佛菩薩。」

　　「有所貪著，就有所掛礙，貪名利就掛礙名利之事，不會清淨。」

　　<year>※日期：一九八零年八月十日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和尚在
客堂對某某師說：「師父在時，要好好體會師父的意思，師父不在時，自有人會領導大眾修
苦行，智慧自然會開出來，最重要的是要修忍辱，能忍辱則智慧生，智慧生則無明盡。」

　　「別人說我們，不論自己是對是錯，還是被冤枉，都唯唯諾諾，以不辯應之，心中不起
煩惱，則智慧生，若是執理與人辯白，則無明起矣。」

　　<year>※曰期：一九八零年八月十三曰　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和尚
在客堂對某某師開示：「俗家取才，出家修行是取德。靜坐昏沈是意識煩惱心所致。如果還
有妄想，想要到哪兒，都還是業障。」

　　<year>※日期：一九八零年八月十六日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和尚
對某某師開示：「出家人要與眾生廣結善緣，信徒來，我們要好好招待，這項行得圓滿，到
後來自會開出我們的福慧來。所以，廣結眾生緣，對我們出家眾是非常重要的。」

　　<year>※日期：一九八零年十月十七日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和尚
對某某師開示：「別人對我們越是不好，我們越是要發慈悲心善待對方，要對他越好，越要
度他，不可像俗人一般起嗔心、結怨仇，出家人心要無嗔。」

　　<year>※日期：一九八零年十一月廿一日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>懺雲
老法師與緇素四眾一行十多人，於佛七圓滿後上山，請老和尚開示。

　　老和尚在客堂對眾說：「世俗人耽於根塵的欲樂中，到頭來難免先樂後苦，而出家修苦
行，雖然吃很多苦，但終究是先苦後樂。」
<pb n="140"/>

　　「看經講法，如果自己不實修，還是他人的東西，等於在數他人的家寶，仍然不能脫出
生死牢。」

　　「萬法歸一宗，到最後還是要念阿彌陀佛。念佛修苦行，才能究竟了生死。」

　　「如果要練不倒單，先要從淡泊兩字開始學起，等到衣食住都能無礙，貪嗔癡也都消滅
了，這樣子妄念自然消，才能談到禪定功夫。」

　　「以前的祖師總是安守卑下，不惹人注意，越是默默無名，越是少攀緣，越是好用功，
若是心多攀緣，則意根散亂，心多驕滿則易失敗。道業若不成就，也枉費我們來出家。」

　　「如果我們真為修行，龍天護法自然擁護，自然身心無所畏懼，外物亦不能傷害我們。
真正有修行的人，心無種種心，眾生皆樂見，人人皆有緣。」

　　懺老又問老和尚，他水里（水里是地名）的大殿蓋好後，該如何做利生的事？老和尚說
：「不必掛礙那麼多，蓋好也是這樣，不蓋好也是這樣，要辦自己的事。我這承天寺也是一
樣，蓋好也好，不蓋好也好，我也是這樣，想走也就走。」

　　<year>※日期：一九八零年十一月廿三日冬至　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>
「靜坐，是坐無色相，不是滯靜。離一切相，心無所著，才是靜坐的意義。由這清淨空無色
相中，行、住、坐、臥尋得一不著一切的法，心無所貪戀、愛著，而走出生死，入解脫之道
。」

　　<year>※日期：一九八零年十一月廿八日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和
尚在客堂對香燈師與某某師開示：「修行人絕對要利他，也唯有一切利他的苦行功德，才能
脫出人我的限囿，離我相的一切顛倒想、貪想、愚癡想，以及因執私我相，所起的種種煩惱
，也由是漸漸得解脫，自性中無量三昧漸現前，也惟有如此，一切以利他功德為前提，一切
以脫眾生苦厄為懷，則自身無事，心胸漸寬。

<pb n="141"/>
　　「我們打鼓時，念『公事辦，公事辦，公事辦完辦私事』，就是不可人勞我逸，只圖自
己念佛、拜佛、誦經，這些是屬私人的事，若不發心於公事，一味地自私，只顧自己的念佛
、拜佛，這樣的修持，乃是執我相，心地只有越來越窄，一輩子無法解脫。反之，將身心奉
常住，為眾人做一切功德，令他人得到利益，這樣，雖然沒時間拜佛、誦經，但一切的經藏
已在其中，則智慧漸開，心胸漸廣。」

　　「早晚兩堂課誦若能專精，則身心漸定，智慧得開，能成就祖師，不可忽之。觀世音菩
薩也是精熟課誦，再發心入廚房當飯頭，知道如何將廚房的勞務化為功德之事，作為佛事之
修持，否則，經咒不習，一味貪著自私，不能將廚房事化為佛事功德來修持，雖煮一輩子的
飯，也難出頭，因為因地上不正確，只會徒增煩惱。」

　　「出家人一切無事，住在自己的寺廟，安住自己的本份，隨緣利益眾生，否則即超越本
份。若與信眾牽扯，雖名為度眾，實為塵勞之事，這樣的度眾方法，不但永遠度不完，且本
身亦會被牽入塵勞煩惱中。」

　　「心若至誠，則念佛時，不但有異香華光的瑞相，即使在山中，以三根草為香柱，也會
發出香味來，佛菩薩是遍滿虛空的，不只在寺內，心至誠，就與佛相應。」

　　<year>※日期：一九八零年十二月一日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>「修行
乃修自心，心若清淨，則一切無礙，度眾亦是在自心中度，不必出外塵勞，但住一處，即可
隨緣度眾生，也不必專擇知識份子，一切眾生—胎、卵、濕、化四生都要平等度之，沒有分
別，貧賤、愚癡、顛狂之輩，亦須度他們。」

　　<year>※日期：一九八零年十二月二日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>。「一
切法門中，以專一念佛，效果威力最大。」

　　「出家人就是在修六根對六塵的貪欲，解脫色身之束縛，不著五蘊的色相，坐無相禪，
若著有相坐禪，或有形式的用功，則會增長我慢貢高，執有一個我在做什麼。依戒律的慈悲
，才是真正的慈悲。」

<pb n="142"/>
　　「出家要有願力—願成佛度眾生，依這個願力去行，才能成就，否則，出家沒有願力，
不會有什麼結果。念阿彌陀佛，也要有成佛度眾生的願力。」

　　<year>※日期：一九八零年十二月四日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和尚
在客堂對信徒開示：「我們生是由業感而生，卻往往帶著更多的業而去，如果不知入佛門修
淨業，在茫茫紅塵中，為聲色所役，為物質等欲樂所縛，貪嗔癡業造得越多，命終後，墮得
越深。」

　　「既然知道進佛門，聽了佛法，便當多念佛、拜佛、布施，將來才有個好去處。學佛人
念佛，便是要在紛紛擾擾的六根塵中，尋出一條超越生死輪迴的路，佛念得越多，善根增加
，正念增長，才不會隨妄念業障流轉，才有辦法了生死。」

　　「要成佛道並非單純念佛而已。念佛可增加佛根種子，善根利的人，將來還會有因緣入
佛門修行，修行人念佛，本身還須受種種的病難與劫厄，以消宿世來的業報，所以，修行人
都要吃苦，受種種的劫報，方能成就佛道。釋迦佛不是一世便修成的，他也是經多少的阿僧
祗劫，受了多少的苦厄，才修成道的。」

　　「有的人不明白修行的個中緣由，謂出家人修行，也是病苦，也是災厄，也會這般死法
。殊不知這色身外表的病痛，與外境上的災厄，雖然與世俗人等受無異，但是這靈性的昏與
明，則大不相同。世俗人這般病厄災難後，命終時，靈光昏昧，為業所牽，仍不免墮落四生
輪迴中，而修行人卻能捨下這一身的業塵，一點清徹靈明的心光，超越六道，直往西方，這
是大殊特殊的。」

　　<year>※日期：一九八零年十二月六日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>「修行
人就是要在這色、聲、香、味、觸、法的業識順逆中求解脫，無魔不成道，成佛哪有那麼便
宜之事，不經苦行，不經魔障，如何去歷練無明煩惱，修行人就是在修魔障，唯有衝破魔境
中的無明煩惱，方能得到解脫，也唯有捨下色聲香味觸法，心無掛礙，才能得到清淨解脫，
才能顯出菩提心來。所以，修行人不能怕魔障，不能貪圖安定順境，那樣是不會進步的。」

　　<year>※日期：一九八零年十二月九日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和尚
<pb n="143"/>
開示：「念佛才能了生死。對於耳聞、眼見、鼻嗅、舌味、身觸、意念等，不去分別掛礙，
則能得到解脫，這才是修行的意思。」

　　<year>※日期：一九八零年十二月十一日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>早上
，老和尚在大殿外坐，某某師請示師父，如何用心念佛？老和尚說：「現前第一念是念佛，
全知是佛念，就是一切音聲是念佛聲，鳥聲、車聲、人聲等皆是念佛、念法、念僧，攝一切
音聲、一切現象界入佛音，勿為所轉。」

　　<year>※日期：一九八零年十二月十四日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>某某
師請問老和尚：「如何能五蘊皆空？」老和尚說：「要達五蘊皆空，必須持戒、忍辱、勇猛
精進，改脾性，必須打破無明，隨緣都好，如果起無明煩惱，人我鬥爭，那就可惜了。」

　　<year>※日期：一九八零年十二月廿二日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和
尚對傳某師開示：「我們修行，吃的苦難有多少，福根便有多少，福的深淺，視所吃的苦多
寡而定。」

　　<year>※日期：一九八零年十二月廿三日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和
尚在客堂對出家弟子開示：「出家人若無戒律的約束熏習，則與俗家人無異。如果在人與人
之間，仍起人非我是，則是未發菩提心，是犯戒。」

　　「離俗出家，若不能捨掉俗緣，仍掛礙家裏的人與事，則仍是不能超出三界。既已離俗
，一切得依出家人法門修六度，若不能忍辱，不能捨棄比較勝負的世俗習氣，一切言語事務
中怕吃虧，怕被人佔便宜，起人我爭執，仍是俗氣未脫。」

　　「修行乃是捨下身心，修一切功德，行菩薩道。發菩提心，發大願力，粗衣淡飯，一天
得活，便修一天的行，今天不必掛礙明天的事，萬事隨緣。」

　　「四生之中，每一生類各有其習性、規律，其中以人道為最靈，餘三生類靈性較鈍，但
人類所為卻是四生類中，最糊塗不智，行事也最無規律的。」

<pb n="144"/>
　　<year>※日期：一九八零年十二月廿八日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>老和
尚在廚房對眾開示：「在大叢林，當家、知客、庫頭有權統領，他們說的話，不論對或錯、
是或非，只有聽從，沒有第二句話。」

　　「出家就是要修忍辱，若計人我是非，還是屬於世俗生死煩惱的況味，不是出家解脫的
境界，凡事能行忍辱的人，則智慧漸明，當事一觸，智慧則通，知道該怎麼做，所謂的智慧
如海，便是由忍辱中磨礪出來的，由此更能引發出神通。」

　　「我們這個色身會生老病死，有一天會丟棄，是沒有用的東西，我們要捨身，利用這軀
殼來修苦行，磨礪它，不要太顧惜它，以祛對這形相的執著。一個苦行修圓滿的人，他的心
會照出自己自性的靈光，會照出過去的事情來。」

　　「既已出家，當思解脫之道，以了生死，多念佛，種西方蓮池的種子，切不可隨他人的
業障煩惱而轉，否則，業障越絞越深，將來墮落得也越深。」

　　「在廚房是在行普賢行願的，以前，觀音、文殊等諸大菩薩，都是從廚房中苦行出來的
。在廚房要惜福，米泔萊葉不可輕損，不要說丟了可吃的食物沒有因果，戒神、監齋菩薩可
都把你記入帳裏，將來還得做雞、鴨、豬、狗來吃這些。」

　　<year>※日期：一九八零年十二月卅日　地點：承天禪寺　年齡：八十九歲</year>除夕，
老和尚對眾開示：「在大陸叢林，知客是壓制性的，他叫你坐，你就坐，叫站就站，不問對
或錯，這為的是消業障。」

　　「叢林執事人是寺規的代表，是磨練無明的善知識，這些人，往往都以惡人的姿態示現
，以種種不合常情的要求，要你去做，無非是要消你的分別業識，只有唯命是從，才能免去
煩惱脾氣，消除貢高我慢，生卑下心，照這樣，才能消業障、開智慧，方是真正的修行境界
。」

　　「出家了，非比在家人，要看破名利，淡然一切，不去攀緣，修行是自自然然的，你修
到哪里，韋馱菩薩自然擁護你到哪里。要盡心常住的事情，才能增福慧，否則一輩子不能了
<pb n="145"/>
脫。」

　　「如果生死已了脫，能弘法利生，屆時，雖然我們不求名利，名利自然也會跟著而來。
」

　　<year>※日期：一九八一年一月七日　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>清晨，某某
師灑掃畢，坐在福利社前石椅上念佛，老和尚說：「如果我們自心安定，則自然沒有事情，
每天心定神足，心無所求，但隨緣一天過一天，心裏自然快樂、歡喜，這個就是西方境界。
西方何處求？西方即在吾人的內心。反之，心若不安定，則常常會有事情發生，到哪里都不
會安定。」

　　<year>※日期：一九八一年一月八日　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>老和尚在客
堂對一群出家眾開示：「在胎、卵、濕、化四生中，我們每個都曾去做過，在別道中受完業
報，投入父母胎中轉為人身。所以，今天我們所得的這人身是從哪一道來的，我們不知道，
每個人都帶著不同的業障來，若不知歸命佛、法、僧，持齋、戒殺，勤心念佛，此身受報盡
，將轉入何道，自己也懵然不知，帶著新的罪業而去，如此一去，人身也就難保了。」

　　「出家人與俗人究竟不同，粗衣淡飯，行住一切從簡，以去貪念，消除業障，若是再斤
斤計較吃好、穿好、住好，則令智慧昏昧，徒增妄念業感，色、聲、香、味、觸、法，還是
屬於六道沈淪中事，是以出家人，食但果腹，衣但蔽體，不要汲汲於衣食事，因那是屬於四
生的種子。」

　　「出家人和在家人不同，在家人有爭奪心，同是一件東西，譬如我手中這頂帽子，如果
我說這是一頂帽子，大家都不會要，如果我說這是一件寶，大家就過來爭奪。出家人的寶並
不在這娑婆世界，而是西方金銀、琉璃七寶合成的極樂世界。」

　　「不要說這色身是我，這色身是要來受這娑婆劫的，而這個心，卻是要拿佛心出來應對
一切。」

　　「菩薩度眾生、感應眾生，都是以無形相的方式，在不知不覺、自自然然中度的，並不
<pb n="146"/>
一定用語言或行動有相地度眾，像佛殿中的觀世音菩薩，在那裏端坐無為，卻度了許多眾生
來拜佛。」

　　「修行成佛，行菩薩行，乃至廣度眾生，都是靠我們內心的願力，如果內心的願力堅強
，必能度過重重難關而心不退轉。如果確實是腳踏實地，有行持到那個程度，自然佛菩薩及
天龍八部都會感應擁護，而達成願望。」

　　<year>※日期：一九八一年一月九日　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>上午，信徒
鄭某某來請示佛法。

　　老和尚說：「人是帶業來的，來這娑婆世界，受輪迴生死煩惱苦、受五蘊之苦，眼睛貪
看好的，耳朵貪好音聲，舌嗜美味，成天只知道要如何經營，要穿好、住好、睡得舒適，在
世俗認為這是理所當然，以為人生只是為了享福作樂而已，殊不知道這番作為乃是造業，造
了一些貪業，帶舊的業來，再造新的業去，而人身也就再難得了。而佛法中的作為，是福慧
雙修，是把自己的身心付出，全為了利益他人，不著形相，而不是貪一己的私利，雖不為己
，但在為人之時，同時利益了自己，是自利利他。雖然我們每天做種種的事務，穿衣、吃飯
、睡覺等等，但這些都是有形相的生死因，必須還要瞭解，我們尚有一個不可見、不可聞的
一面，那一面並沒有在看、在聽，在吃，或在做什麼，是一條真正解脫的路途。我們帶惡業
來到這個娑婆世界，要曉得入佛門，由佛法中找到一條解脫的好路回去。一個人在生之時，
若不能得到解脫，則死後不可能得到解脫。」

　　老和尚又說：「世間的父母子女，乃是相互債主，今世做你的父母，撫養還債，他世則
做你的子女，受你的養育，如此，一世一世，怨親相繼，彼此互養，無有終止。而出家乃是
要斷絕這條生死債緣，將世俗愛別離苦的親情，轉為度這些親人來皈依三寶，同來念佛、拜
佛，度他們出娑婆世界，免生死輪迴苦，這樣才叫做大孝報恩，否則，父母未度，這點恩情
，還會使我們再入娑婆度他們。實則無始以來，世世相生，六道中都是我們過去的怨親眷屬
，因隔世相遠而忘失，今生為父母兄弟，來世可能為怨家債主，有的甚或墮入地獄道、餓鬼
道、畜生道等三惡道中，所以，我們度眾生，必須怨親平等，慈悲一切，現世父母、兄弟固
為親眷，一切眾生亦為過去生的親眷，故要發大悲心，誓度一切眾生，像大願地藏王菩薩一
般，地獄不空誓不成佛。」
<pb n="147"/>

　　「像這樣怨親平等地度眾，把現世父母兄弟親眷，也視作一般眾生，平等度化，在這種
基本的態度上，為度親人而與俗家親屬往來，亦不屬攀緣。」午後，天雨風寒，無遊客信眾
上山，大殿寂然，某某師正抄寫八大人覺經，老和尚喚某某師過去，對他說：「我們出家受
戒，乃是要除去我們在世俗社會中所熏染的習氣，革除貪念，修忍辱行，不可再以人非我是
或我非人是的觀念來處事待人，那是一種社會習氣，必須改掉。如果人家說的有道理，我們
可聽一聽，拿來作參考，如果說的沒道理，那就把它放一邊，不起煩惱，這就是一種忍辱智
慧。否則，若起我是人非，就是勝負我執的心，凡事必欲占上風，無明煩惱便生，這就是一
種愚癡。」

　　<year>※日期：一九八一年一月十日　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>午後，有信
眾徐某兩姊妹來皈依，頂禮師父後，老和尚在客堂即對兩人開示：

　　「我們來這世界是帶業而來，若不知皈依佛門，找一條解脫的路走，仍是迷迷糊糊地為
衣食住等種種貪念，而造無量惡業，如此帶舊業來，又帶新業去，這番下去，四生中便有我
們的一份，而人身也就難得了。」

　　「今天，兩位既然曉得來皈依三寶，便也知道要戒殺茹素，不造殺業，有所約束，不造
四生輪迴的生死因。否則，若不知皈依佛門，在世俗社會中無所約束，隨著習俗恣意宰殺啖
食，你殺他一命，來日必還一命，因果不失，不知又要造多少生死業。你們既來皈依，師父
開示幾句，得知道皈依佛門的意義，否則，皈依畢，拜拜佛便回去，也不曉得皈依三寶是要
幹什麼？有什麼意義？徒具形式，便一點作用也沒有。」

　　「你們以後可常上山來，拜拜佛，看看師父，多親近佛法，社會的意識觀念要盡量淡些
，煩惱時，要一句佛號提起不斷，這樣念頭才有個歸處，煩惱才能對治，一句佛號一直念下
去，則煩惱自然漸息，智慧清明，便能走出一條解脫路，免再墮入生死輪迴，而我們這趟人
生走一遭，才有個目的。」

　　「要知道，我們這個人身，不是那麼簡單的，我們得這個人身，便要過人身劫，利用這
個人身，來度我們種種的貪念，來度我們的生老病死苦。要知道，佛菩薩是由人身修行而成
<pb n="148"/>
就的，三惡道也是由人身造業而去的，我們這個人身包含了十法界，為善為惡，超升下墮，
全由這個人身，這是個轉捩點，是個劫數，不可忽視。」

　　徐某某指著對面坐的妹妹，對老和尚說：「我這妹妹是台大哲學系畢業，留美四年，專
研哲學，尤其對佛學頗有涉獵，現已取得碩士學位，想自己走出一條路，以佛學為基礎，來
教東方哲學，在美國弘揚佛法，師父認為這方式行得通嗎？」

　　老和尚搖頭說：「不可能，一個大學畢業出來的知識份子，或是一位思想很豐富的學者
，想以居士的身份，用自己的思想形式來弘揚佛法，那是不可能的事。」

　　徐某某對老和尚說：「我現在想再出國繼續深造，取博士學位，師父認為如何？」

　　老和尚說：「不必出國了，到佛國來留學才有了脫的一天。」

　　「到佛國留學？」徐某某問。

　　「是的，出家。」老和尚說。

　　「出家！哦！」

　　「你到美國去，再怎麼念、怎麼鑽，都是塵勞，只是徒然為自己多造點業，到頭來也是
一場空幻，你不可能由那裏得到安樂解脫，只有煩惱、妄念越多，那些形式上的社會意識觀
念，會纏縛得你動彈不得。」老和尚繼續開示說。

　　「對！對！對！這個我有同感，在美國四年，真吃盡˦頭，哲學方面的書實在是太多了
，那些思想觀念，真的把我的頭腦塞得都要爆炸，而且使我無所適從，覺得從這條也不對，
走那條也不對，想自己走出一條路子，又不知從何走起，也走不出來，在那裏鑽來鑽去，鑽
不出個所以然來，每天頭都很痛，生活又緊張，實在痛苦之極。」

　　「所以說叫你出家，社會上的學問，不論是科學、哲學、醫藥學，都是形相上的學問，
<pb n="149"/>
是治標的，不可能得到根本的解脫。」老和尚說。

　　「既然如此，那我改從職業上去求發展，自力更生，自己獨立生活，不必仰賴父母，師
父認為如何？」「你要致力於事業上固然是好，但是你必須考慮到，你把你的時間、精神耗
在職業這條路，到最後，是不是能得到一個好結果？能得到解脫？否則，迷迷糊糊地投下去
，也不過是另演一場戲而已，這樣子，這條路便也不是個好路頭了。出家學佛，才能從娑婆
世界中，走出一條解脫、安樂的路，才會有個好結果。」

　　「我也是想到要出家，可是總覺得自己肚子空空的，所以不敢來出家。」徐某某答。

　　「要出家，沒有東西才好，如果你還有什麼東西，那就不好，出家學佛是沒有文字相，
也沒有形色相的，這是一條解脫的路，心無掛礙。你在外國求學，是不是也要幫人掃地、洗
碗、作種種雜務來過生活？」老和尚說。

　　「是的。」徐某某答。

　　「來出家也是一樣，不論你是大學生、是博士，還是不識字，也是要從掃地、劈柴、種
菜、煮飯等雜務苦行開始，慢慢消除你的業障，漸漸地智慧清明，而得到解脫。過去的佛菩
薩，他們是這樣做、這樣修而得到解脫成就，我們現在循著過去諸佛菩薩，所修習的路徑而
修，自然也會得到和佛菩薩相同的結果。否則，怎麼稱為學佛？學佛便是隨過去諸佛的作為
，修習而學，而不是把學佛掛在嘴邊，寫在文字上，放在學術思想研究上，便能成就的，那
是斷不可能的事，修行是修心，是腳踏實地，實際的身心修持。」老和尚說。

　　「要出家才能得到真正解脫，沒有世俗煩惱，可是，總覺得父母太辛苦了，這樣對父母
實在無以為報。」徐某某道。

　　「要得到父母同意而出家，那是不可能的事，父母親眷都是希望我們和他們一樣，走那
條生死的路，既然我們也知道要圖報親恩，就應該出家走了脫生死的路，把父母引度過來，
免其生死輪迴苦，令他們得到解脫安樂，這才是真正地盡到孝道，如果要以世俗的方式來還
盡孝道，那是不可能的，我們在這娑婆世界，一代一代所走的路，都不離其轍，而結果也不
<pb n="150"/>
出生死輪迴。假設你現在不出家，順父母的意思結婚，物件若不理想，父母也為你難過操心
，物件若是適你的意，是否也同時合父母的意？若不能，豈不又徒增父母的難過和失望，這
樣，你將再以何方式來報答父母養育之恩？出家修行，能度脫父母，度歷代祖先，也能報師
長恩，所謂能上報四重恩，這樣，我們人生走這一趟，才有個目的，有個價值，也才有一條
解脫的路，否則，懵懵懂懂地亂闖亂走，再墮入四生輪迴中，也就枉費我們這個難得的人身
了。」兩姊妹聽了老和尚開示，非常地歡喜、感動，頂禮而去。

　　<year>※日期：一九八一年一月十一日　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>有美國留
學生施姓皈依弟子，來函請示師父，有關科學家和一些宗教家，對於宇宙的起源與未來發展
的看法。施函中表示，目前科學家對於宇宙執有兩派論點，其一，謂宇宙裏有無量的銀河，
每一銀河裏，有無量的星球和太陽系，而這些銀河不斷地向外膨脹，舊的銀河膨脹，又消失
了，新的銀河又產生出來。另一說，謂宇宙的銀河向外膨脹，是會有一止境的，到一時期，
所有向外膨脹的銀河將會收縮，這樣，一膨脹一收縮，循環不息。這兩派的論點，以佛法觀
之，不知何者為是？

　　老和尚囑弟子覆函謂：「以佛法的智慧來觀這宇宙，並無所謂的大小、限量、膨脹或收
縮，這宇宙的一切，都是吾人自心幻化出來的虛幻色相，是有生有滅的，是變化不定的，不
是恒常如此。」

　　午後，獅頭山某某寺的某某法師等一行四人，上山參拜老和尚。在客堂頂禮老和尚後，
便對老和尚說：「請師父開示」。

　　「念佛，修苦行，掃地、煮飯、撿柴……」老和尚答。

　　「師父對出家人念書的看法如何？」再問。

　　「出家是無色相的，是粗衣淡飯，是信願行，沒有講求吃好、穿好、睡好或是去念書，
這些是屬於社會習俗的形式。我們出家就是要從衣、食、住中去掉我們的貪念，粗衣淡飯，
修一些苦行來消業障。過去的佛祖、高僧，他們並不識什麼字，可是他們靠他們的願力，由
這樣修行過來，最後自己開悟出來的。我們學佛就該以過去諸佛、祖師修習的方式，來做我
<pb n="151"/>
們修行的榜樣，這才叫學佛—學佛的榜樣。否則，只一味地念書，今到最後鑽不出來，那些
秀才、大學士、有學問有地位的人，他們要是進佛門，還是要從掃地、劈柴，學我們拜佛、
念佛起步。」老和尚說。「我們念佛常常昏沈、散亂，這是為什麼？」

　　「沒有願力。如果有願力，自然會將我們在社會中放逸慣的心，收攝起來，一心念下去
，妄念自然就消失。」

　　「有人說，誦戒一定要在規定該誦戒的那一天誦，過了那一天便不可誦，師父認為如何
？」

　　「誦戒，必須熟諳戒本，則自然每天都有戒，只要有願力要持戒，自然心裏會曉得自己
的持犯，否則，依文誦戒，天天誦也誦不完。」

　　「師父認為持午是否易持？」

　　「易持。這要看自己的能力和願力，如有願力自然易持。」

　　「有時想，時間實在太寶貴了，所以捨不得睡覺，晚上整夜靜坐念佛。」

　　「行不通，要睡好，精神足才好念佛。」老和尚答。

　　<year>※日期：一九八一年一月十二日　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>老菩薩傳
某師由菜園挑回一堆芥菜，大夥兒在大殿旁的空地上挑撿，師父指著那堆又肥又大的芥菜說
：「我們這些菜是最好的，沒有灑過農藥，外面賣的菜都灑過藥，吃了對我們身體很不利。
我們出家修行要捨貪欲，吃只吃得飽，穿只穿得暖，這樣就好，並不是要貪求吃得好、穿得
好、睡得舒適，要粗衣淡飯捨慳貪。自己菜園種的菜，又營養，又無農藥，又不花錢，若不
懂得出家生活的意義，還要貪享口欲美味，到外面去買各種形形色色的菜，煮得滿滿的一桌
，像宴客一般，大嚼一番，不但吃了對身體不利，又花錢損福，不但不能消除口腹的貪欲業
障，反而助長貪念，與世俗人無異，那又何必出家？」

<pb n="152"/>
　　<year>※日期：一九八一年一月十四日　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>上午，慈
航堂某法師等師徒六，七人，上山參拜老和尚，在參觀三聖殿工地後，便離去。傳某師對老
和尚說：「現在交通發達，參學的人可真方便，古時的人要參學，就得萬里行腳跋涉，沿途
還要忍凍受饑，有時還遭盜寇的侵犯，到了寺庵，還要受到諸多的挑難，可是，他們卻不以
為苦，道心反而更堅固，像『一夢漫言』中見月老人參學的過程就是這樣。」

　　老和尚說：「以前的人求法，雖然受盡辛苦，但卻能藉此增加身心的能力，做為他們日
後擔負弘法度眾的資本。師父年少時，參學行腳四方，也是歷盡饑疲，加上病魔纏身，也是
這樣磨練過來的。只要有實際的修持，自然有諸天護法的擁護，否則，師父整天在這裏閑坐
，又憑什麼每天那麼多的信眾上山禮拜？」

　　傳某師道：「見月老人後來能得三昧老和尚的重委，扶樹戒幢，廣傳律法，任勞任怨，
實在得力於當初參學時的磨礪。」

　　老和尚說：「不錯，我們參學，並不是在參別人能給予我們什麼厚待好處，是要從吃別
人的虧中去參，才叫做參，不吃其虧，參不到東西。所以，忍字非常重要，不但要忍一切的
勞苦，更要忍一切的辱，別人怨恨我們，我們還得用一句阿彌陀佛跟他結善緣。只有能忍辱
，才能啟開大智慧。」

　　<year>※日期：一九八一年一月十六日　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>圓某法師
與信眾十多人，上山請老和尚開示學佛門路。

　　老和尚說：「念佛。」

　　「諸位在家居士，如要你們粗衣淡飯，學做佛，那是不可能的事，大家也是走文字般若
、參研經典的路，所以，諸位在家學佛，還是以念佛為根本。不要看念佛很簡單，業感重的
人，會念得索然無味，而起煩惱念不下去，所以，各位如果能一句佛號，一直念下去，那也
是不簡單的事。」老和尚又說。

　　八十四歲的林坦平居士，曾於去年五月間身體不適，一度心臟休歇四十多秒，全身失去
<pb n="153"/>
知覺，又復蘇醒，自謂死而復生，上山請求師父指示人生之道。

　　老和尚回答說：「像居士這般年紀，實應放下身心，一心念佛，不要再留戀這個假殼子
。」

　　居士說：「當時，我是都放下了。不過，我現在還有個願，在無量壽經裏的阿彌陀佛四
十八願中說，凡一切有情眾生，不論飛走獸，只要臨終時稱念阿彌陀佛聖號，便能蒙佛接
引，往生西方，所以，我認為念佛靠佛力超離娑婆世界，比那些靠自力的禪宗等，更來得穩
當、速捷。因為，我對無量壽經中的彌陀四十八願很有研究，所以希望能把它寫出來，這樣
，我便能放下，安心地走了。」

　　老和尚說：「放下，並不是口頭上的放下，是要臨終時正念現前，沒有一點家庭的意識
，沒有親眷家屬的愛別離苦，這才叫放下，如果還存有那麼一點家庭意識，那還是生死輪迴
。要知道，我們來到這娑婆世界，是帶業來的，要在這娑婆世界中，走入佛門，找一條解脫
生死苦的新路去，不要再為貪享衣、食、住的舒適，而更造一些新的惡業，再重入生死輪迴
的舊路中。不要貪長壽，如果不會修，不會走解脫的路，即使活了兩百歲，也不過是多造一
些業，兩百歲一過完，還是要生死輪迴。我們這個身軀是有生有滅的東西，終究要毀壞，是
無法讓我們永久依賴的，要看破，要放下，而我們這靈靈覺覺的靈性，才是不生不滅的。」

　　「我們既得人身，不要辜負這個人身，知道要走解脫的路，則成佛作祖靠這人身來修，
不知道要修，還為這個身軀的衣、食、住、行等的享樂，無所不用其極，造無量的惡業，那
麼三惡道中、四生之內，也有我們的份，所以，這個人身實是轉捩點，是個人身劫。」

　　居士說：「我一向是念佛，希望能仗阿彌陀佛的願力，往生西方。」老和尚說：「念佛
要有願力，西方怎麼去？西方是靠我們這個要往生的願力到達的，沒有這個願力，是不會達
到的，但是，你不要以為西方是在多麼遙遠的地方，其實西方是很近，就在我們的心頭，否
則，西方那麼遠，要怎麼去？臨終念佛，那句佛號就在我們的心頭。」

　　<year>※日期：一九八一年一月十七日　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>清晨，有
一位衣著入時的女士上山，入得大殿，四下張望一番，見到一位出家師父，即問洗手間在何
<pb n="154"/>
處？那位師父以手指示之，女士頭也不抬，便說：「帶我去！」等方便回來，恰遇老和尚入
大殿，即正面對老和尚說：「你就是廣欽？」老和尚點點頭。

　　「我遠遠一望，便知道你是廣欽，聽說你會看相，你看我是誰？」

　　「我不知道，我不會看相，你會看相？你看我是誰？」

　　「我看你是高僧活佛的臉。」女士答。

　　「噢！寫在臉上！」

　　「你看我像什麼？我的命好不好？」女士問。「你的命很好，像有錢人的太太。」

　　「憑什麼看？我的臉？我的氣質？」女士問。「我由你的衣著。」老和尚答。

　　「我的衣著？衣服是外面的東西，怎可憑據？那我這套衣服給你穿，你也變成有錢人的
太太！」「出家人不穿俗家衣服。」

　　「為什麼你不說，我是有錢人家的女兒，而是太太？」

　　「我看你不像。結過婚沒？」

　　「我是學生，在德國念書。」女士說。

　　「你不像學生的樣子，學生應該是像她那樣。」老和尚以手指向正在會客室看書的中學
生。

　　「好！不過老和尚，佛法中有『色不異空，空不異色，色即是空，空即是色』的說法，
但是空中還有一個妙有。」說完即起座，昂然向門外走去。「懊！你也談心經？喂！空即妙
有，空是………」老和尚語未竟，來客已無蹤影。在旁侍候的弟子，見此情狀，頗為來客的踞
<pb n="155"/>
傲而憤憤，就說：「這位小姐真是狂傲，目中無人……」老和尚馬上以手制止說：「事情來時
，我們依當時的情況，斟酌情勢，當面應對，但事境已過，便須放下，若再提起，論是論非
，批評好壞，便是造口業，就是我們的過失。別人好壞是別人的事，我們不必把它帶到我們
心裏來煩惱。」

　　承天寺對面的南天母正在開發，起造別墅社區，某某師恐日後社區繁榮，人煙密集，承
天寺遂成觀光地區，而破壞這修行道場的寧靜，鎮日周旋在遊客間，不得安寧，向老和尚說
：「等此處成觀光區後，我便要往深山遷移，另覓清淨道場修行。」

　　老和尚說：「此處繁榮尚須四、五年的時間，將來若成為觀光地區，對我們修行不但沒
有妨礙，反而更能成就我們的苦行。修苦行的人要有氣魄、有願力，不怕吃苦，各種境緣，
都須親自從其中歷練出來，才曉得實際的情況，智慧才能明朗，遇事才能無礙，否則，沒有
願力，怕吃苦，畏首畏尾的，身心都被束縛住了，智慧如何能開？」

　　「此外，我們還必須有不怕別人批評的氣魄，只要心正，就不怕走歪，即使別人走歪，
也不會受其影響。如果一個人做事畏首畏尾的，怕別人批評，見人私談，心便不安而起猜疑
，以為人家在說他什麼，那是沒有見識、沒有出息的人。」

　　「對人普普通通就好，沒有特別好，也沒有特別壞，無好無壞，平平就好，這就是修行
，否則便不稱為修行了。」

　　<year>※日期：一九八一年一月廿一日　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>老和尚禁
語前對人眾的開示。

　　由於數月來，每日應客說話，師父身體已疲乏至極，中氣虛耗，日前又聞樂果老和尚圓
寂，而興往生之意。今早，由當家師領眾，搭衣持具，至和尚寮，請老和尚慈悲住世，並禁
語調氣。

　　老和尚說：「今日起，我將禁語，諸位當和衷，共同為常住努力，凡事須懺悔自己的不
是，要修忍辱，不要起人我是非的爭執，這樣常住平靜無事，師父禁語才能放心。」
<pb n="156"/>

　　「我們出家修行，就是要修這些無始來的慳貪習氣，要粗衣淡飯，廚房中能吃的東西，
不可糟蹋，常住中可以用的東西，就必須加以利用，要為常住節儉，能省則省，不要有這是
你的東西，或是我的東西這種分別心，出家人沒有什麼自己的東西，一切都是常住的。更不
可將常住的東西，或是自己出家後所積得的一些儲蓄，拿回去給俗家親眷，這樣不但沒有替
他們植福，反而是使他們折福。」

　　「如果出家不曉得要吃苦、捨慳貪，講求吃好，講求安逸，那又何須來出家，又與俗家
人何異？我們吃飯不講求美味，就是捨口欲之貪，凡是能吃的就吃，能吃飽就好，這樣才能
捨慳貪，開我們的智慧。以前，我們在大陸承天寺時，寺中共有百多位僧眾，每日一清早便
到菜市場，撿那些人家不要買的菜葉回來煮，每人吃飯就是一盤羅漢菜，哪像現在，花花綠
綠地煮那麼多盤，任情地吃，而且生活還求享受，不會為常住省錢。像以前在本寺的出家眾
，山中有柴枝不去撿，偏要花常住的錢，去買煤炭來燒，還得從山下請人挑上來，費錢又費
力，自從傳聞師來了以後，才不辭辛勞，開始上山撿柴，日用雜品也都由山下親自挑上山。
」

　　「現在，寺中每個人都有每個人的職事，各人負責好各人的工作，不要去干涉他人。有
事情時，不要堅說是自己對，別人不對，否則就會起衝突，這個世界就是這樣才不會和平。
不管別人說我們怎樣，都要承擔下來，要慚愧他說是自己的不是，這樣才能和合無諍，切不
可責說別人的不對。」

　　「擔任職事的人，要有不怕別人講話的氣魄，如果畏首畏尾的，怕東怕西，怕別人講是
非，整個心被束縛得死死的，這絕非解脫之道，尤其是做廚房職事的人，更須以忍辱行，來
對治我們的無明煩惱。廚房是雜務最多、是非最多，最容易讓人起無明煩惱的地方，我們在
廚房要修些什麼？就是要以忍辱來修治這些煩惱，降伏我們的無明，這樣才能開我們的智慧
，否則，在廚房當職事，不會忍辱，不會慚愧自己的不是，事事與人爭是非，所起的無明煩
惱，比俗家人更厲害，這樣，煮一輩子的飯，也不會出頭。以前，文殊、普賢菩薩也是這樣
，行大誓願，在廚房修成的。在大陸承天寺用齋時，都有法師向大眾開示，讓大家能瞭解修
行的意思所在，起慚愧心，勇猛精進。」

<pb n="157"/>
　　「現在寺中的諸位，都沒有貪念，而且每一位都很盡心自己的職務，都很為常住努力，
所以，護法諸天都在擁護我們，否則，師父每天就坐在這裏，自自然然的，也沒有做什麼佛
事，憑什麼建道場？而且，大家都能平平靜靜地修行？照目前這種情況下去，對承天寺也有
個好處，就是在未來的劫數變動中，承天寺會免過這個劫難。」

　　知客師說：「請師父住世度眾生，尤其寺中這批新出家的，仍然需要師父的引導。」老
和尚說：「度眾生？現在的人，越來越奢華，貪念熾盛，離佛法越來越遠，眾生那麼多，要
度怎麼度得完？師父不識字，但是你們卻能跟隨師父修苦行，都很孝順師父，依照佛法認真
在行，師父也儘量維持這個色身住世，但色身終是有壞的一天，等到這個假殼子不能再住時
，我也無法勉強。」

　　老和尚又接著說：「今日起，我就禁語，交待大家的一些話，切要記得，彼此要含忍合
作，凡事都須慚愧自己的不是，切不可責人非，致生爭端，大眾和合，清淨修行。」老和尚
開示畢，大眾起來頂禮師父後，便退下。

　　<year>※日期：一九八一年一月二七日　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>老和尚在
客堂對某某師開示：「如果我們能把這個心修得清淨，無業垢，那麼臨終時，這個『心』便
投入蓮花，由西方蓮池自然化生，而不由父母精血的穢體，由父母體生的還有生死輪迴。」

　　「忍辱是修行之本，戒中也以忍辱為第一道，忍辱是最大福德之處，能行忍的人，福報
最大，也增加定力且消業障、開啟智慧。」

　　「在家人的習性，是凡事分別是非、曲直、對錯，爭長爭短的，惡心相向，出口如劍，
而出家法就不同了。出家人要忍辱為本，慈悲為懷，事無分是非曲直，甚至無理的事情，也
要以婉轉慈悲的心，學忍辱吃虧，一切能容，才是出家人的德量。」

　　<year>※日期：一九八一年春季　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>老和尚開示：「
兩堂課誦在訓練精神，每堂課誦，均有一切龍天、非人、孤魂等眾來聽，有因此而得到超生
的，這樣，我們也會得到自心的安樂，冥陽兩利。」

<pb n="158"/>
　　「對於他人的侮辱，能忍下來，便是我們的福報，以後還會慢慢地開智慧，忍辱也是在
開我們的智慧。」

　　「修行須在不知不覺中進步，一天過一天，無掛無礙，無憂無惱，這樣才行，若還執著
我在進步，或做了多少功德，會起我慢貢高，還是很危險。」

　　<year>※日期：一九八一年五月一日　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>晚殿后，眾
師兄弟向老和尚頂禮請安，某某師<ask>問：</ask>「如何得六根清淨？」
老和尚<rep>答：</rep>「我們修行，便是要修六根對六塵所起的分別煩惱，分別善惡、好音壞音種種等，這種分
別就是六根不清淨。修行就是要修這些分別煩惱，直至六根對六塵沒有分別，才是六根清淨
，才能五蘊皆空。」

　　「譬如說：別人罵你，那是消災，給你不好的臉色看，那是『最上供養』，要沒有分別
，如獲至寶。對廚房的飯菜，如果嫌好嫌壞地挑剔，自己本身會損福，反而還增加煮的人的
福氣。在廚房領職事的人，要拿出觀音菩薩鬥羅漢的精神，不管有多少人來吃飯，總是要想
辦法弄出來。修行便是在修每天的煩惱。」

　　<year>※日期：一九八一年五月十三日　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>老和尚對
出家弟子開示：「做為一個出家人，是要在日常生活的食、衣、住、名利等，各方面放下，
看得破，淡泊一切，由自身的種種作為表現，去感動眾生，去作一個天人師的表范，贏得眾
生的恭敬，更以此苦行利他的胸懷，去圓滿他人，利益他人，感動他人，才是一個出家人的
行儀與度眾的正確方法，而不是耍法師的架子，要吃得好、住得好，樣樣去勞煩他人。一個
法師若是對自身的衣食、名聞、利養各方面，樣樣不能徹底看破、放下，那麼他在自度度人
的方面，還是存在種種困難。」

　　「一個修行人，在自度期間，必須衣、食、名、利、世間情愛種種，均能放得下、看得
破，可以無掛礙，可以自處解脫，而不受羈絆，不受纏縛，才算是自身已了，才可以出來度
眾，接受供養，再把此供養轉施為利益眾生的事業。」

　　「施主供養、布施的功德遍十方，受供者若三心未了，任意恣食，不懷慚愧，視之理所
<pb n="159"/>
當然，那麼披毛戴角，還有你的一份。」

　　下午老和尚在客堂對某某師開示：「現在的寺院經營或是度眾的方式，大都是不如法的
，要如法，只有反求自己，自度成就，眾生見了自然起歡喜心，所說的話，都能被眾生所信
受，且天龍八部自然擁護。度眾利生，不是在口頭言語上度。」「什麼叫做莊嚴自己？不起
無明是名莊嚴，內蘊謙卑、慈悲的涵養，行動如儀，是名莊嚴。」

　　「我們自身若不修持，不為常住、眾人效力，不修福慧，不修戒定慧，則天人遠去，龍
天不護，自然業障來集，心不能安定自在，便滋生種種事端，落魔窟。反之，則善神戒神、
天龍八部來相護法，魔障不臨，自然心得清淨，安定自在。」

　　<year>※日期：一九八一年五月十七曰　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>晚殿后，
老和尚在客堂對寺眾開示：「吃東西時，想想這些東西是從哪里來的？怎麼來的？想想自己
有沒有修？若不懷慚愧心，就是嫌一句不好吃，也是損福。」

　　「盡心為常住，功德種在寺院，來世還會有福報到寺院出家，保住出家人的身份。」

　　<year>※日期：一九八一年六月十六曰　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>老和尚在
客堂對某某師說：「你看彌勒佛、布袋和尚，他有多大的慈悲度量，如果一個人沒有度量，
吃不了一點虧，受不住別人的一兩句壞話，就是沒有修行。西方不是普通一般人都能去的。
」

　　<year>※日期：一九八一年六月廿五曰　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>傍晚，信
徒走後，老和尚在大殿外對某某師開示。老和尚說：「修行是修在哪里？在結人緣，東西給
人吃，結緣不計較，凡事忍讓不計較，再壞的人，甚而連一隻小鳥、小動物，也要與它結緣
。沒有人緣，或是相見人不喜，皆是前世沒有和人結好緣所致。今世廣結善緣，來世便能得
到福報，像師父的福報，也是過去與人廣結善緣而來的，所以這世，人人見到師父，都會起
歡喜心、供養心。」

　　<year>※日期：一九八一年八月四曰　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>老和尚在客
<pb n="160"/>
堂對大眾開示：「出家了生死，是要去一切的慳貪，我們粗衣淡飯，就是要捨貪，吃只求果
腹，衣只求蔽體禦寒，如果還貪色、聲、香味、貪睡……等，這都是一種癡迷，會墮在四生中
。捨棄貪、嗔、癡，心地才能清明，臨終時，西方才有份。」

　　「承天寺較不自由，有種種束縛，但這卻保持承天寺的規矩、莊嚴。苦行中磨練出來的
解脫自在，才是真正的自性西方境界，自此脫去，直接往生西方，這才是究竟的。」「此心
能安，隨處均能安，此心不能安，則到天堂也不能安。」

　　「人寡過，便能減少業感，心能定。出家要知因果，要惜福，能吃的東西，萬不可丟棄
，否則，下世轉成豬、狗、雞、鴨再來補吃。」

　　「在這娑婆世界中，無論什麼事情都不要去貪戀它，這樣才能有一條解脫的路，臨終時
，直往西方。」

　　<year>※日期：一九八一年八月十曰　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>老和尚對某
某師開示：「煩惱恰如一陣風，來無影，去無蹤，無可捉摸，心裏有事，就會出毛病，心中
無事，一切不會出問題。」

　　<year>※日期：一九八一年八月十一曰　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>上午，老
和尚在客堂對一些出家弟子開示：「出家人須和眾，對信徒要能圓出家人的過，要以『和合
僧』的姿態，以『僧無過』的立場示人，一來安定內部，二來維護僧團，令眾生恭敬三寶，
不譭謗三寶。」

　　「出家人要忍辱，要修無我，如果『無我』則『無諍』，也不去分別誰好誰壞，對眾人
就像對一個人一樣，沒有分別，一視同仁，沒有在計較我是他非，如果有一個『我』，那有
問題的事情還多得很。」

　　<year>※日期：一九八一年秋天　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>老和尚開示：「
當我們論說他人是非時，不是他非我是的事實，而是我們的耳根、眼根在納受、分別外物，
是自家賊在劫功德財，我們修行就是要守住六根門頭，別讓它在聲色上追逐，這樣，煩惱就
<pb n="161"/>
進不了門，時時緊閉六根，耳裝聾，聽若無聞，眼裝瞎，視若無睹，鼻不揀香臭，口不挑精
粗，耳不貪美言，眼不貪境界，自鎖家門（即鎖自家六根門頭），專意念佛、拜佛、看經、
靜坐，打劄自身的功夫，哪里還有閑情對外攀緣？」

　　<year>※日期：一九八一年秋天　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>老和尚說：「初
出家的人，都帶著一身的習氣業障，妄念紛飛，心猿意馬，不受束縛，隨心所欲，為所欲為
。而現在出家修行，就是要把這些舊模式翻成新的版樣，將原本已習以為常的習氣，轉成負
載道法的行儀，即所謂的出家要有戒，戒就是因果，有所約束，種什麼因，得什麼果，有戒
即有定，有定即能發慧，天龍八部自來相護。」

　　「而修行最先就是要攝住這個心猿意馬、隨心所欲的心，不讓它出去放逸，這很不容易
，但我們要發願，為消這些無始來的習氣罪業，要提出勇氣，努力修苦行，難做的，要去做
，別人不願做的，我們要去做，發願自己要成就，像阿彌陀佛一樣，如此的信願行，業障才
會消。業障消，則做任何事情都愉愉快快的，不覺其苦，雖住娑婆界，猶如西方境。」

　　「修行的路，雖然艱辛，不如俗家自由，但卻載著我們步向西方，去見阿彌陀佛。」

　　「所謂修苦行，也就是惜福，不糟棄任何可用的東西，吃的、用的，都要能化腐朽為神
奇，才是功德，才是修福慧。」

　　「俗家人的功德福報，是享得盡的，而出家人的功德福報，卻能生慧，出家飯是不容易
吃的，要吃種種的苦，但這種苦是消我們無量劫來的重業，最後業盡生西。」

　　願以此功德回向：廣公上人蓮品增上一切眾生脫六道苦同登蓮邦

　　<h1>◎廣公開示錄</h1>

　　<year>※日期：一九八一年農曆十月一曰　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>
　　★懵懵懂懂地出家，懵懵懂懂地受戒，受戒是去懺悔，不是帶業去，又帶業回來。

<pb n="162"/>
　　★在戒場儘量少說話，少和人家攀緣，有時間多禮佛念佛。

　　★戒場求戒的人多，來自十方，我們不是去和人家比穿的好、住的好、吃的好。

　　★受戒能忍即入道，凡事都簡單，不要和人家計較睡大位、吃好。受戒是學威儀規矩，
不是去論是非、造口業的。

　　<year>※日期：一九八一年農曆十一月三曰　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>
　　★受了戒就當和未受戒前不一樣，更應修苦行，把習氣改掉，壞念頭去掉，以戒為師。

　　★參，就要參壞的，別人犯錯，我們不去犯錯。別人不如法，我們如法就好了。

　　★戒是戒自己，求懺悔即是戒。

　　★戒也不要太執著，否則本是持戒，結果反被戒回去了。戒不生煩惱，不和人沖突。

　　<year>※日期：一九八一年農曆十一月十二曰　地點：承天禪寺　年齡：九十歲</year>
　　★出家飯要吃得穩，就當切實苦行。

　　<year>※日期：一九八二年農曆七月廿五曰　地點：承天禪寺　年齡：九十一歲</year>
　　★不去貪、嗔、癡，無法開智慧。

　　★不要看別人對不對，要自己多反省，看自己有沒有做好，修是要修自己，依法不依人
，要恭敬三寶。只要是眾生都會有錯，但他哪一天懺悔了，就能改過做好，四生都有佛性，
有的胎生很靈通，比人類更靈，只是它不會講話而已。

　　★去我執，從粗衣淡飯做起，淡泊欲望，不要分別，無我人眾生壽者相。

　　★為度眾生則恒順眾生，像哄小孩一樣，很多是為了給眾生種福田，師父並不需要，眾
生見到師父生歡喜心，但師父自己也不知道。
<pb n="163"/>

　　★修要修到自己沒有做什麼—。

　　<year>※日期：一九八二年農曆八月四曰　地點：承天寺年齡：九十一歲</year>
　　★你們這些青年人很發心來出家，可是這個身出家了，心也要出家。我們出家人的身、
口、意跟在家人不一樣，要知道怎樣才能了生死，我們所追求的目標是了生死。如果你心中
還有什麼貪境、喜愛的或掛礙的，那麼臨終時就現那種境界，一見歡喜就跟著去了，結果是
墮落於輪迴之中。但如我們淨念念佛，則臨終現蓮花、佛菩薩及光明等聖境。故要在世時除
掉貪境，使心淨化。出家人要粗衣淡飯，不能再著於色聲香味觸法，不要跟在家人一樣。

　　<year>※日期：一九八二年農曆八月十五曰　地點：承天禪寺　年齡，九十一歲</year>
　　★世人為五欲所迷，想吃好的，殺生滋養身體，殊不知吃的是自己的肉，吃人家一斤，
一定要還十六兩，這是逃也逃不掉的。就是這樣一生皆在還債討債，死死生生永遠跳不出輪
迴的圈子，況且所吃的是以前父母的肉，於心何忍？

　　<year>※日期：一九八二年農曆八月十八曰　地點：承天禪寺　年齡：九十一歲</year>
　　★不得二、三人交耳私語、結黨、背後論人是非等，否則易讓大家不安，造成鬧眾。

　　★二堂課誦要多體會體會，比如是否真有天天皈依佛法僧？「是日已過，命亦隨減，如
少水魚，斯有何樂……慎勿放逸。」是提醒大眾。

　　★智慧開則經藏全在裏面，經藏是在心裏面的，不是在外分別挑選的。目前法師有的是
政治法門，如辦學校、講經說法後，易貢高我慢，或衍生感情問題，比丘及比丘尼互相利用
等……，很少人教我們如何去了生死。這是對事不對人，不是有意批評，而是要我們認清方向
。

　　★出家後什麼事皆以忍辱為重要，會說我們的，都是我們的指路者，沒有他們，我們不
會進步，不能成就。

　　★不要以為自己已經這麼辛苦了，還這也嫌、那也嫌，沒一樣對的，乾脆回去好了，走
<pb n="164"/>
好了，但又不知該走到哪里去，又不能嫁人，這樣反而更痛苦，好像活在活地獄。

　　<year>※日期：一九八二年農曆十月廿六日對參加佛七大眾開示（懺雲法師主七）　地點
：承天禪寺大殿　年齡：九十一歲</year>
　　★念佛才是真正清淨、正當的一條路，念佛即是往西方的路，同音念佛即到西方，不須
買票搭飛機，西方法船是無色相的。

　　★道教修道人與佛教是不同的，佛教修行是為了生死，道教則修長生不老。道教中有的
很精進，他們也有一個羅漢體，有些羅漢體已經在山中活了好幾百歲，還沒有死，但是即使
再活百千歲仍不究竟，因為不能了生死。而佛教的羅漢修生死的解脫，要斷祛見思二惑，要
能捨身，不顧這個身體，不怕苦，修身口意三業，六根清淨，才能解脫生老死苦。

　　★打佛七是要度眾生往極樂世界，娑婆世界的境界有生有滅，西方的境界是不生不滅，
我們現在到別的國家，還要買飛機票，如念佛念到一心，則十方國土皆可到。念佛即心心不
離佛，念得清清楚楚，聽得明明白白，要字字清楚，用心想，用耳聽，用口念，要攝心專注
佛號，萬緣放下，要依此音聲，才能一心，沒有能念所念，你在念或我在念，大家都依此佛
號才能一心，西方世界也是依此音而念，一心就是專注此音，聽音聲而念。打佛七不要被俗
念拖走，如不專心，則可惜來這一趟，故要一心念佛，一心注意音聲。

　　★世間有很多的鬥爭，我們要找個像阿彌陀佛的極樂世界一樣清淨的地方。

　　★我們糊糊塗塗來生，但現在要明白找去路，那即是念阿彌陀佛。

　　★四生都在不斷輪迴生死，皆因六根害了我們，六根對六塵起貪念，難得自在。在佛七
期間，看能否找出一條了生死的路，顧肉體就不是在打佛七了，如果太愛惜這個肉體，就無
法解脫。

　　★雖然我們現在生在娑婆世界，但如念佛，心淨則佛土淨，心清淨無煩惱。無妄想，則
亦是淨土，此是娑婆淨土，心即是西方。

<pb n="165"/>
　　★西方在哪里？西方就在心頭。佛號要念得清楚，念得集中，念佛要發願生西方，離開
苦塵，不要太愛惜這個肉體。

　　★用行的，心意要轉變，諸佛菩薩都有願力，而依此修去，在行住坐臥中皆不離佛，拜
佛念佛都與佛相應，不要說為什麼阿彌陀佛還不來接我。

　　★練不倒單要有善根，不是容易的，沒有說要用什麼方法？怎樣去練習？這樣就有執著
，這是一個有善根的人有心去修，在行之中有一正念，自然而成的。師父教你們唯一念佛，
師父以前在山上是隨緣，眾生能吃，則人亦可吃，天人供養自然，如果餓了硬是要忍，身體
會餓壞了。修行是用心，不要去練那一種不倒單、不吃東西，師父修到現在，一直有一種感
覺，即修行萬一走錯路，很危險，唯有念佛最好。如果是走錯路，人身難得，有很多人錯誤
了。

　　★每個人都是帶因果而來，帶因果而去，我們的父母眷屬都在四生中輪迴，故我們要趕
快修行，去度脫他們。

　　★修行要能耐勞苦，粗衣淡飯，現在這花花世界，每樣都很方便，有些東西可以不必用
手拿，不必用腳走路，都很方便。但我們出家人修行應該觀想：依照祖師們的修行遺規來修
行，才能了我們的生死路。我們今天不是為享受來出家，是要修食、衣、住……的淡泊，寧可
被社會看不起，一切比不上社會人，如果被社會人看得起，就有愛別離苦，又成生死輪迴，
被社會人看不起，就少攀緣心。妄想心，好專心用功。

　　★事事都要能明理，隨順人家，才能指導人，否則自己都不能明理，怎麼指導人？我們
出家人，要以佛法佛理來指導教化別人，否則就成俗化活動，事不能隨順人，就是無度量。

　　★出家人一樣仍需要地理，但如修行到那裏，道行即有感應，道行如有修，地理包含於
修行，故說出家人修行是根本。

　　★受戒是受什麼？是受忍辱，依忍辱修行是根本。依此去做，到哪里都能感化人，修忍
辱即有德行，故人見生歡喜，亦可感化人。
<pb n="166"/>

　　★自己本來的面目，要靠自己悟出來的。聽，乃屬於六塵外面的境界。修行是修什麼？
是要修衣、食、住的淡化，去貪、嗔、癡，不講究衣、食、住的舒適，不要和世俗人一樣，
否則就變成了政治法門。苦行是要我們得解脫，要清楚去的一條路，去解脫生死。

　　★如果真心想修行，是各自的福氣，故應福慧雙修。每個人要把以前所帶的業障消除掉
，其方法是：拜佛、念佛、發心做常住工作、不計較，如計較則生煩惱，即造新業，如不計
較，我們的福慧就會增加出來了。

　　★父母生我們，不知從哪里來，但我們現在要找往哪里去的一條路，即是了生死。不出
家在社會上只是吃三餐，逐生死而已。

　　★打佛七是為了讓眾生有要去西方的觀念，娑婆世界很苦，念佛是要看西方的境界，前
者是生滅，後者則是不生不滅的。念佛要心心不離佛，不要被俗念給拖走。

　　★念佛定來即是禪，故說要有禪有淨土。念佛隨緣，什麼事情都在念佛中隨緣，沒有說
我要念多少佛，我在念佛，我在作什麼……，心心不離佛，行住坐臥，一舉一動，都在念佛，
哭也在念佛，腳踏一步也在念佛，念佛的力量集中可達三昧，念佛三昧不簡單。每個人帶種
種業障來，不要再帶新業而去。

　　<year>※日期：一九八二年農曆十月十一日對廣化法師　開示地點：承天禪寺紀念堂　年
齡：九十一歲</year>

　　★看你行持到哪種程度，跟你說一些話：臨終時要無所掛礙才能去（法尚應捨，何況非
法）。要度眾生也是一個執著、一個掛礙。

　　★師父：有佛菩薩、有淨土，是法師講經說法向那些人講的，讓他們有個依靠，但佛經
上說，若一日。二日……若七日，若依著作，那佛一定來接引。但如不吃不睡，不要七日，四
、五日就夠了。

<pb n="167"/>
　　　廣化法師說：親眼看到觀音菩薩聖相清晰，瓔珞亦清。

　　　師父（笑笑）說：真的嗎？哪里有什麼菩薩？度眾生是要願力去執行，像觀音普賢亦
是，但臨終應皆捨，若有願力在，則再來度人，功德更為殊勝，願力是放在心上的。

　　★何為持戒？修行中即是佛菩薩從沒有離開我們，都還在，雖示涅槃沒示現，但經、律
、論仍在，佛菩薩會教，不要以為沒有人傳就沒有了。

　　★臨終時不要存有要見菩薩色相的心，求來的不見得是正確的，那是不可靠的，要無所
求地淨心念佛，從心裏面自然出現的，才是真的。（師父鼓勵廣化法師實相念佛，不要事相
念佛。）

　　★要放下這個臭皮囊，心是心，不管這個身子變成圓的或扁的，不要記惦著它。不要說
得到什麼，如果有所得，那就還不是。

　　★我們這裏（指著心）沒有東西，他們（指在家居士）這裏有東西，現在大家是晚上作
夢，白天也夢，像在演電影一樣，跟晚上的夢相比，一生只是好像比較長而已。

　　★今天講這些，出家人可以悟到一些，他們（指社會人）就沒有，以前古人只講一句就
夠了，今天講很多，等你們回去慢慢領會就能悟到的。

　　<year>※日期：一九八二年國曆十二月十六曰　地點：承天禪寺　年齡：九十一歲</year>

　　★妄想來時不要怕，不理睬它就是，它是它，我還是阿彌陀佛一直念下去，妄想無自體
，以後自然就少了。修行要吃得了苦，愈吃苦才愈有心得出來，我們人要學壞很容易，學好
的很難。一個人如果吃太飽，頭昏沈想睡，睡太多，以後變蛇。

　　★執事人不好做，所以執事人交下來的事，不管好的壞的，都要歡喜承受，不起嗔心，
這樣頭腦會較清楚。好的撿起來學，壞的放一邊，自己心裏明白就好，順此修忍辱波羅蜜，
修行不問是非，不問有理無理，出家與在家不同。你們努力修行，有問題趁師父在時提出，
<pb n="168"/>
師父為你們解答。

　　★現在的人不管在家出家，生活都很好，災難比較多，深著香、味、觸的喜愛，痛苦也
比較多。

　　★有時間就看點經書，看經是要瞭解，知道要怎麼修，不是看了以後去講說。有些人看
經如社會人一樣，心沒有寄託，所以很多是愈念愈糟。要把握時間不空過，可看經書、念佛
、拜佛、靜坐、誦經等。

　　★受戒不是受那幾個戒疤，是戒在心，知道錯了要趕快懺悔，戒持清淨就沒有男女相。

　　<year>※日期：一九八二年除夕夜　地點：承天禪寺廣公紀念堂　年齡：九十一歲</year>

　　★現在佛教在世界上，大體都在弘法、宣傳，雖然很普遍，但是真正要修行很為難。較
早的人善根較好，但很少出家。現說釋儒道三教，佛教是修戒定慧，儒教是修禮義忠孝，道
教雖然也有道，但沒有佛理存在，不得解脫，最後仍要歸淨土才能了生死。我們佛教也應出
家修行才行，出家不是要過好日子的，是要在衣食住上修，看是否每一樣都能捨，才能修到
行，每一樣愈簡單愈好，以方便不起煩惱，心才愈堅，妄想才少，所以說要粗衣淡飯。

　　★我們出家人，不要有貪念，才能除煩惱、去貪嗔癡，不要和在家人一樣，吃要吃好，
睡要睡好，出家修行謙說「貧僧」，就是每一樣要愈簡單，才愈有修行，不是愈充足，否則
貪念還存在，沒有除去，而他也說他在修行。妄想是從貪念生出來的。

　　★再說捨身，捨身是什麼？就是粗衣淡飯，穿是三件衣，沒有說要穿好的，每一樣捨離
，每一樣都不能和社會相比，這才是修行，如果和社會人相比，就又有愛別離苦。

　　★儒道二教，都還沒有解脫，我們佛教來出家修行，是看能不能了生死，不可不知，而
說還要去念書，讀書哪里有談到要粗衣淡飯？

　　★受戒學佛、祖師的行願，又有經書讓我們看，看有沒有一條了生死的路，世俗的書我
<pb n="169"/>
們都在未出家前讀過了，修行就是不要再生娑婆世界，再受輪迴之苦。

　　★父母生了我們，我們才有知，父母未生我們之前，我們在哪里？現在我們會不會瞭解
死到哪里去？現在來出家，就是要找條出生死的路，不要再來輪迴。所以說如果要了生死，
就淡泊諸欲望，學戒才不會亂做，才有規矩，認真做，不放逸。我們談苦行，苦行是我們的
祖師普賢、觀音、文殊、地藏這些大菩薩的行願，今天就照這些大菩薩的行願來修行。

　　<year>※日期：一九八三年農曆一月十三曰　地點：承天禪寺紀念堂　年齡：九十二歲</year>

　　★不要執著，一切隨緣，若有師長幫你做事，你覺得承擔不起且損福，這就是執著，怕
福讓人家得去，要人家得到福，自己本身也要有福，才可能讓別人得到福。

　　★拜萬佛很好，假若這世無法超出三界，下輩子還知道要修行，且禮佛消業障，又能超
度往生者。

　　★大魚吃小魚，人像大魚，什麼都吃，就是最兇猛的老虎肉也吃，故業障深重。若不好
好求懺悔，多禮佛，等到彌勒佛降生娑婆世界時，則一點善根都沒有，更不用說要修行了，
若能多禮佛，求懺悔，好好修行，多種善根，到時候說不一定能成為彌勒佛的弟子。

　　<year>※日期：一九八三年農曆二月九日　地點：承天禪寺紀念堂年齡：九十二歲</year>

　　★都是有個「你、我」在爭，看能不能修到沒有「你、我』，這種境界。

　　★要修忍辱，忍是我們修行的根本，如果不能忍，則徒具出家人的外表，不要常以為自
己做的都是對的，這樣就不能修心。

　　<year>※日期：一九八三年農曆五月一曰　地點：承天禪寺紀念堂　年齡：九十二歲</year>

　　★修行當從粗衣淡飯下手，而現在整天都在考究吃的、穿的，修行本是要消業障，現在
倒把福慧吃下去，業障也隨著來了。
<pb n="170"/>

　　★自己有煩惱要自己解脫，把師父開示的話，拿來應用來解。不是師父說一大堆，而是
自己能夠靈活應用拿來轉。

　　★煩惱、生氣時，不要執著追究煩惱是哪里來，若執著則心不開，不能安心辦道。往前
進，什麼事都要看得破、放得下，還是把阿彌陀佛掛在嘴邊，才是最要緊的。

　　★就是家人來寺裏用齋，也要他們添油香，讓他們有正確觀念。

　　<year>※日期：一九八三年農曆六月四曰　地點：承天禪寺　年齡：九十二歲</year>

　　★好也笑笑，壞也笑笑，好壞是分別出來的。

　　★如遇高興歡喜，則問是什麼人在歡喜？如遇煩惱，則問是什麼人在煩惱？

　　★遇有煩惱或有什麼不好的念頭，就向阿彌陀佛說：又來了，又碰到了，要念阿彌陀佛
，說煩惱快走，沒這回事，以心治心。

　　★寺務處寫那些是與眾生廣結善緣，與外面辦公上班的抄寫不一樣，而和晚課的功德相
同，勿起煩惱。

　　★要誦戒，才沒有那些愛情、愛別。

　　★父母生我們恩情很大，不出家要報父母恩很難，因為都是冤親來的，出家要上報四重
恩，要父母也能了生死，才是度他們。父母不僅是這一世的，不出家就不知道，還有以前那
麼多世的父母，所以不要起想父母的念頭，不要一直想父母的事，這是生死念頭。父母喜歡
我們嫁人，像他們一樣，愛別離苦。如果你喜歡這些，以後你愛怎麼演都可以，可以演更自
然的戲，也不用禮、義、廉、恥，畜生中都沒有這一些，更自然。

　　★父母對我們越好，越是有恩怨。出家與社會是相反的，越疼我們的，到臨終時，越放
<pb n="171"/>
不下。不要一直想父母如何如何，應專心於道上，否則又是愛別離苦，生死輪迴的路真危險
。

　　★不要拿那些壞東西放在心裏，很痛苦，不要愛漂亮，穿我們這件衣服（指出家人三衣
）直接到西方，如愛漂亮，以後有自然的衣服穿，不用做的，有的還沒有去，就已經在裝那
個形了。

　　★在家人看不懂，以為我們苦，如果道心不堅固，如活在陽地獄，感到什麼都不好、不
自在，又有煩惱。有的道心比較堅固，但以前的種子還在，師父講是講，你們聽是聽，外境
的影響還是很大。

　　　居士<ask>問：</ask>弟子由書上見一句話說：「對一個覺者來說，已斷修惡，不斷性
惡」，此話應如何去體會，其正確否？

　　　師父<rep>答：</rep>是，我們要修福，譬如別人沒得吃，分給他一點，設法幫助別人
的困難，如此才能福慧雙修，不會再去做惡（當機者心開意解，老和尚的意思是要我們注意
因中的行為，要斷修惡，至於性惡是果中，如能現時畏因，則果非我們所能免，要自然應付
，由目前善因或可移。）

　　<year>※日期：一九八三年農曆六日二十日　開示地點：承天禪寺　年齡：九十二歲</year>

　　★在修行過程中，生了煩惱就不好，要沒有煩惱才好。

　　★我們學的是無形的心地法門，是無上法。

　　★身體有病，吃什麼藥也沒有用，念佛沒事就好了，阿彌陀佛是無上醫王。

　　★經典即是路，煩惱時拿來化解，要會用。有煩惱來，會應用，煩惱即菩提，不會用的
，煩惱即是無明。如煩惱來不知解脫，著於煩惱，有如吃錯藥，吃到毒藥。藥是隨人吃的，
要吃對藥，不要吃錯了藥。要回光反照，把它改過來，不要說別人不對，一說出來就是自己
<pb n="172"/>
不對了，這個「口」很重要。

　　★修行要注意口業，口好就好，不要說：我雖口不好，心是好的。出家了，佛寺中也會
有是非，但不要與人在那邊論是非，不要一張嘴巴嘮叨，論人是非者，就是是非人，有時間
就拜佛、念佛。

　　　<ask>問：</ask>師父！那做起來很不簡單。

　　　<rep>答：</rep>不要說不簡單，只要去行就很簡單。

　　　<ask>問：</ask>我是凡夫，所以……。

　　　<rep>答：</rep>說自己是凡夫，也是執著。

　　　<ask>問：</ask>我就是沒有修……。

　　　<rep>答：</rep>不要說沒有修，就……。

　　★要有信心，我也可以成佛，我也可以做到，這樣才會更精進，不要常說我，就是這個
「我」在作怪。

　　★要沒有分別心，才能去我相，如執我相，即修不到行，去我相智慧才會開。

　　★總說別人不好自己好，說好就高興，說不好就難過，就是你我相。修行如有你我相，
則修行不安，若存我相，每樣事都有我，把我看得很重，分得很清楚，這樣對我們自己不利
，天天都有煩惱。

　　★除你我相，修行就是要做到這個，這才是真功夫。否則到哪里修也徒然，如修到這點
，那你的功夫也就到家了。

<pb n="173"/>
　　★不除你我相則無法解脫，師父教的是解脫法門，不是說要收人才的。

　　★別人講我們不好，不用生氣難過，說我們好，也不用高興，這不好中有好，好中有壞
。

　　★佛教中最怕是非，說是非的就是是非人，是造口業，所以不要說是非，修行就是這樣
修出來的。如果不出家修行，老後即像自己的父母，帶著煩惱入輪迴中。臺灣女眾很幸運能
出家，大陸上很少出家的，念書的也不多。

　　★我們的耳朵總是喜歡聽聽，看看有沒有人在說自己的壞話，眼睛也喜歡看好的，這點
對修行不利。

　　★父母生下來時懵懵懂懂，長大以後即惹塵埃，即有我相，有我相就有煩惱。本來無一
物，何處惹塵埃？

　　★與信眾接應，要說佛法，他如向你說俗氣話，就說對不起，我現在沒有時間，你去拜
佛，到處走走。遇有不良份子來，不理會就是，銅錢沒兩個不響。

　　★信徒來，要善言招呼，請他們禮佛、吃飯、寺裏走走，這是結善緣，也是修行。第一
要點，不要老把出家人的清高相擺出來，這就修不到行，要知道他們也是在修行。要行菩薩
道，不要修壞行，要修好行，不要數說別人罵別人，譬如有信徒要來廚房拿東西，要好好問
他：「有什麼事？要什麼東西？我幫你拿。」不要以不好的態度對人家，這樣才能度眾生，
否則別人看了會說：「出家人還不是這個樣子，有什麼好？」修行要修到有智慧，什麼事碰
到都會應付，講話也要知道怎麼說才圓融，自己站穩了，別人也喜歡接受，也不造業，故我
們要養慈悲心，行菩薩行。

　　★如人人願吃苦，則人人皆可成佛，可到西方，蓮花化生，我們出家人這件衣服就是西
方衣。

　　★凡事要耐心做，念阿彌陀佛，這樣慢慢修，心無煩惱，到後來也和阿彌陀佛差不多很
<pb n="174"/>
自在。

　　<year>※日期：一九八三年農曆六月廿二日　開示地點：承天禪寺　年齡：九十二歲</year>

　　<ask>問：</ask>師父教我們不執著，但如不執著，事情如何能辦好？

　　<rep>師父：</rep>辦事情不執著並不是隨隨便便做，而是要盡心做，但做過就沒事了。
如果心一直掛礙，放不下就是執著，不執著才能辦好，如執著反而辦不好，執著就沒有智慧
，辦事情也要有定力。

　　★苦行並不是簡單的，修苦行是在修心，每一樣事細心做，會做得合適。而不是每一樣
都做，結果每一樣都沒做好，不做還好，給你一做反而更亂。

　　★做事情是用來調心，心才不會亂想。我們出家人做事與在家人不同，即所用的心不同
、思想不同—在家人做事是為賺錢，出家人做事是與道合，否則看起來和在家人一樣，都是
為三餐做事情。

　　★事如何能辦好？大家要互相合作，不是用話來耍使人，這一種要避免的。要好好講，
講清楚，以種花為喻，不知道的做一次給他看，否則事情做不好，又起煩惱。

　　★有的人說話令人起煩惱，不能安頓人的心，令人不知怎麼好，又要別人聽他的。其實
他聽不聽別人的？結果他就在那裏心煩悶，起煩惱，解不開。

　　★我們這裏（指頭）有很多境界，我們以前種的種子都在裏面，一看到外境就浮現出來
。有的人是看在家人穿好衣服，就想：我來出家這麼辛苦，什麼都沒有，就穿這種衣服（指
三衣）……；有的人就會想：娑婆世界再好也只不過如此而已。女眾不來出家就擦口紅，你們
現在沒擦，看起來也很好。

　　★在家人殺生，殺的那些都是過去生中的六親眷屬，我殺你、你殺我，所以才有輪迴。

<pb n="175"/>
　　★一理通，萬理透徹。

　　★只要貪一樣，就要再來輪迴，承天寺這樣蓋，我也不執著任何一樣，否則還要再來輪
迴。

　　★出家人老來愈修愈無掛礙，要往生眼睛一閉好像睡覺。我們晚上睡覺就像死去一樣，
什麼都不知道了，結果第二天起來，馬上又開始執著，看這個東西是我的……又開始了。

　　★心若清淨，就有精神，做起事來有活力。看你們很有精神，在家人穿得那樣，卻是很
懶散的樣子。做事也不是一成不變的。

　　★來出家是大孝，要上報四重恩，下濟三途苦，度生生世世的父母，不只是現世父母，
連以前很多世的父母也要度。

　　★出家修行，是要找我們本來的面目—父母未生以前的，這個你們還不知道，智慧不開
，就像月亮被烏雲遮住了，光明顯不出來。

　　★出家人慈悲為本，方便為門，大悲是體，一切都要從慈悲中出來。

　　★要怎樣才能心安，就是要無心。心本無所住，找不到心，心原是盡虛空遍法界。

　　　<ask>問：</ask>要怎樣念佛才能專心？

　　　<rep>答：</rep>說這也是執著，妄想來了不要理它就是，不要說我要怎樣才能……。

　　★西方在哪里？在自己的心中，心中無事、無煩惱就是西方。

　　★同修師兄弟間吩咐他人做事時，要依佛法，互相客氣，不是用命令式，如父命子，或
耍性子。

<pb n="176"/>
　　★不要逐境去……，六根要守住。

　　★任何橫逆，就如同錢要讓你賺，你不要，就是說境來了，你不修忍辱，反而起煩惱。
★什麼事都能忍得下來，才會進步，就是自己對，也要向他懺悔，那就是你的功德了。

　　★我們都帶業而來，還有很多要……。

　　★一個世界，猶如一粒沙，有恒河沙數世界眾生，每一個皆可到西方。

　　★要憐憫一切眾生，想到他們也跟我們自己一樣，也是來修行、來種善根的，對他們要
發菩提心，即是慈悲心。

　　★在社會上不好修，黑就得跟人家黑，否則被人排擠，故出家比較好修。

　　★不要有驕慣性……。

　　★修行要到哪里都一樣，都能自在，修就是要修這些。

　　★多看金剛經，比較不會執著。

　　★人家在說話，不要搶著說，等人家說完再說，這是禮貌。

　　★牛雖然是拖勞，但不知離苦，做牛是以前做官不清白，現在世來還債的。如有人做官
把錢拿出去飛到國外，最後來臺灣當牛，一世做官九世牛。牛有二角，虎也怕牛，虎是直直
的，牛會轉，但慢慢地有一天也會生覺，譬如犁田時，還會教我們（轉彎）。

　　★師父開示是針對大眾，不要以為是在說某人錯，而生煩惱，如有錯，私自承認懺悔，
要自省改過來。常執著就起煩惱，自己煩惱不說，還染及別人擾亂大眾，否則怎說統理大眾
，要先能治家再治國。

<pb n="177"/>
　　★有德行最要緊，大家出家做什麼？就是在修這個行，修本來面目，要看師父種種自然
而現，而生覺悟，聽後要去體會，不要聽過就算了。

　　★不要有我執，如有我執，智慧不開，不能有貢高我慢之心，會障道。

　　★在臺灣沒地方參，所以要自己參自己。

　　★不要著急。

　　★善知識在哪里？在心。

　　★出家是要治心猿意馬。

　　★出家要時時刻刻做事念佛，調這個心。

　　★社會上都是執著色、受、想、行、識，未出家前都種了花花世界的種子。

　　★追求色、聲、香、味……，易增貪念。

　　★四生裏，吃飽了就睡，（昏沈）生散亂心。

　　★出家是每天都在轉這些，不要被外境所染，自己無主。出家人穿破舊衣服，將它洗乾
淨（穿穿）縫縫補補，這雖是破破的，但也心安理得。在家時，花花綠綠，有錢可裝扮，沒
錢則痛苦，就想盡辦法，想怎麼賺錢，追求則昏迷，如酒醉不醒。出家主要是提起正念，說
話則說佛法，說解脫的佛法，社會每樣都追求，都為生活追求而已。

　　<year>※日期：一九八三年農曆七月十六曰　地點：承天禪寺　年齡：九十二歲</year>

　　★處事要謹慎小心，凡事皆有因果，能吃的東西給扔掉或放壞了，皆逃不了因果，因果
絲毫不爽，誰也替不了誰。各人生死各人了，各人吃飯各人飽。
<pb n="178"/>

　　　<ask>問：</ask>師父常叫我們要學歷代祖師，但在如此優裕的環境，食、衣、住皆不
欠缺，當如何學起？

　　　師<rep>答：</rep>我們不去貪它、著它，只要過得去就好了，不能說東西多，就拼命
地吃，這就是貪念。也不能故意吃得少，餓肚子，依自己食量而定，吃飽就好了，不去分別
好吃不好吃。以前東西都是自然的，現在的東西都是化學的或灑過農藥，真的不能吃或壞了
，就不要吃，亂吃、吃多了死翹翹。貪一枝草，都要再來輪迴，佛要多念一點才好。

　　★出家修行要吃苦，不要著我相，打扮得漂漂亮亮的，我們身穿的是染色衣，只要乾淨
整齊，也不輸人家。若出家人太享受，則在家人不會想供養，若出家肯吃苦，在家人就會想
供養我們。

　　<year>※日期：一九八三年農曆七月十八曰　地點：承天禪寺　年齡：九十二歲</year>

　　★要講別人之前，先和這個（指心）商量一下。

　　★出家至少要沒有煩惱，處處能自在。

　　★講話要簡單，不必要的話勿多言。

　　★照師父的話修行，邊做邊念佛，去我執和法執，智慧才會開，智慧是無色相的，抓也
抓不到，智慧開時自己也不知道，碰到事情一動，就知道如何去處理，這才是智慧。

　　★貪戀世間的東西，就還要輪迴在四生裏。

　　★修行要保持中道，修行要粗衣淡飯，不著香味觸法，但是要自然，不是刻意地不吃飯
、不穿衣、挨凍、不睡覺，想當一個老修行。而是修到一個境界，自然不餓不困。

　　★做事情是訓練我們的頭腦，有事做才不會打妄想。
<pb n="179"/>

　　★在家人一味地講求物質上的享受，愛漂亮，頭髮怎麼修飾，衣服怎麼穿，若有錢人，
還可以搞這些花樣，沒錢的人為了這些就會步入歧途。貪這些香味觸法，則四生皆有份，墮
落為蝴蝶、豬、狗。

　　★出家衣服非人人穿得起，唯有福氣的人穿得到。

　　★衣服只要穿得暖就好，不去講求好壞。

　　★在家人不懂，以為沒生孩子就命苦，自歎不如人家兒孫滿堂，殊不知他的冤親債主少
。

　　<year>※日期：一九八三年農曆七月廿三曰　地點：承天禪寺　年齡：九十二歲</year>

　　★憨憨做，憨憨吃，多念佛，今天是今天，明天，明天再打算，什麼事都不管，這就有
堅固心，這就是修行。若做是做，還打妄想：要讀佛學院，要……，這還不是修行。

　　★修行要自在，不在乎別人對你的評語，說你好，說你壞，這不是別人不對，而是你自
己不能安定。

　　<year>※日期：一九八三年農曆七月廿五曰　地點，承天禪寺　年齡：九十二歲</year>

　　★出家修行不簡單，出家事情較多，因為冤親債主皆來討，故病苦、種種不如意事齊到
。若能跳得過，則好修行，跳不過則無法安心辦道，故有病苦時，也當勉強自己，多禮佛，
業障才會消。

　　<year>※日期：一九八三年農曆七月廿九曰　地點：承天禪寺　年齡：九十二歲</year>

　　★不用看經，看多了迷迷糊糊，凡遇到什麼事，皆一句阿彌陀佛，高興也好，煩惱也好
，要遠離是非，也是一句阿彌陀佛，要靜下來念佛，念到睡著也很好，一念（一念不生）能
<pb n="180"/>
超出三界，又一念（念而無念）到西方。修行要眼假裝沒看到，耳裝沒聽到，老實念佛，現
在你們都是眼睛睜大大的，仔細看看。修行要人家愈不認識，愈好修。

　　<year>※日期：一九八三年農曆八月一曰　地點，承天禪寺　年齡：九十二歲</year>

　　★我們對，而別人不對，我們若讓他作主，則變成我們不對。意即自己要有主，不被他
人所轉。

　　★經藏在哪里？經藏在我們的心中。但這要智慧開才有辦法，智慧不開，看經書是迷迷
糊糊的，若智慧開，則看經書會覺得很熟，且又會領悟出另一真理出來。

　　★法器、唱贊，這些都是自然會的，不是刻意去學，智慧開自然而然就會了。

　　<year>※日期：一九八三年農曆八月廿一曰　地點：承天禪寺　年齡：九十二歲</year>

　　★在佛陀正法時代，魔王無法破壞佛法，他就說要在末法時代，穿出家人衣服，來破壞
佛法，就如同現在的人，現出家相，而他的頭腦卻是在家樣，這就是魔。

　　<year>※日期：一九八三年農曆八月廿五曰　地點：承天禪寺　年齡：九十二歲</year>

　　★念佛念到一心，心即佛，佛即心。

　　★這是前世修來的好因緣，才會你出家、我也出家，一起修行。出家修行要大家和睦相
處，你好他也好，大家都好。不是和在家人一樣，誰好誰不好，這就有愛情愛別，修就是要
修這些，冤親平等。

　　★在家人總希望子女長大成人，有一番作為，讀大學、讀博士、賺大錢、吃好、穿好、
住好，對兒女有所企望，等到兒女真有所成時，卻拋棄父母不顧，希望成空。一口氣快斷時
，還想著我的兒子、媳婦、孫子，哀哀怨怨地對兒女還有所掛礙，愛情愛別、生、老、病、
死、苦，也隨之而至，六道輪迴逃也逃不了。父母對兒女的期待，就如同犀牛望月，月光雖
<pb n="181"/>
能普照大地，但它是有生有滅的。佛光是無色相的，不生不滅，能普照到三千大千世界。但
有生有滅的力量強，所以往往念佛念到沒有了，卻想到這有生有滅的，想去追求名利，吃好
穿好住好。貪世間的一枝草，都要再來輪迴。所以修行要修什麼？就是修衣食住行、粗衣淡
飯、香味觸法，修行修到智慧開了，就會用來比喻。

　　　<ask>問：</ask>女眾念佛是否能達到一心？

　　　師：能，佛是人做的，但女眾要比男眾多修五百世。

　　★我們在世間幾百年，才等於天人的一天，所以在世間不好過，是苦的。

　　★出家修行不要像在家人一樣，犀牛望月，要穿好、住好、吃好，到後來就要披毛戴角
還。

　　　徒<ask>問：</ask>為什麼「寧可幫愚人拿包袱，不為能人之軍師」？

　　　師<rep>答：</rep>處處君子，處處小人（能人名堂較多），上上人有下智，下下人有
上智。

　　<h1>◎對寺眾開示</h1>

　　★出家為求解脫—在最基本的日常生活中去修—於衣、食、住、香、味、觸、法中不起貪
念。

　　★我們累世所造的惡業比山還要高，今生出家修行就會現前，所以有時候覺得出家後，
業比在家多，我們要有力量跳得過去，如果不伏煩惱又起心動念，那就又造新業了。

　　★業障到，無明煩惱起，如無正念則邪念起，處處看人不順眼，處處不順心，就想離開
另找道場，或覺得沒意思，還俗去，其實只要一起煩惱，就是自己不對，不管你有理還是沒
理。
<pb n="182"/>

　　★做事不要計較，看到沒做好的，撿起來做，做事功德是自己的，如果講別人，那就是
又造口業了，做事情不是替誰做的，是為消自己業障而做。

　　★所以出家的好處，你們還看不出來，還不知道，這些業障如果不消，就都要擠在臨終
時出現。外表上看出家人好像吃三餐，做些事，其實出家就是要除這些貪、嗔、癡，及消我
們的業障。例如：在擦椅子時，師父說再擦乾淨點，你們會想：已經擦得很好了，怎麼還這
樣說？這種想法是俗人的見識，修行要直心，要說：「好！好！我再擦好。」這也是在考驗
你們的心，所以，修行貴在直心。

　　★不要太愛惜這個假體，它終有一天會爛掉的，不要太縱容它。愈惜它，它愈壞，有了
這個東西就會壞，不要被它利用了，我們要的是那個靈靈覺知，不生不滅的東西。

　　★不要執著於現在的父母家人，這些親人都是過去生中的冤親債主。

　　★修苦行即是在洗頭腦、換種子。

　　★生為女身，能出家，得遇大善知識，又有安定的道場，應該感到萬幸才對，應該趕快
修，改掉自己的脾氣，改掉不好的念頭與觀念。

　　★出家人不要怕死，死了去西方更好，出家人要有能把什麼事都化為沒有的力量。

　　★你們現在無色相的都沒看到，所以沒興趣，總是往有色相的事物上面去追求。

　　★在食的方面，出家人是人家給什麼吃什麼，不執著、不貪求，少些、壞一點也吃，否
則吃太多，吃太好，業不易消，如又起貪念，則仍在輪迴中。其實真正說起來，什麼東西拿
去化驗也都會有毒，如水中也有毒，人家都這麼吃，我們就跟著吃，不起煩惱掛礙。

　　<h1>◎對曉雲法師開示</h1>

<pb n="183"/>
　　★臺灣出家很普遍，大都是受了教育來出家，大陸出家是了生死、行苦行，學佛菩薩的
苦行來出家，大陸出家要先修三年苦行，吃苦才能解脫，我們現在出家，在食、衣、住上不
要貪戀，不要像在家一樣，才能修出福慧，粗衣淡飯才能了生死，要學佛的福慧，三寶即佛
、法、僧，僧就是要好好地修，要淡泊才能修戒定慧，念佛定來就是禪，初學佛入門就要念
佛，心心不離佛，心定就是禪，有佛有淨土，初步是訓練身、口、意，我們出家了，就要找
那個不生不滅的東西，在念阿彌陀佛中，一面做苦工，頭腦才不會亂想。

　　★我們來時是迷，要去的路，簡單說即是念阿彌陀佛。

　　★我們是帶業而來，但不要隨業而去，出家要上報四重恩即父母、師長、眾生、國家恩
，下濟三途苦，出家要能好好修得解脫自在無掛礙，才有所交待。

　　<h1>◎一般開示（一）</h1>

　　★少用頭腦—不是說不用頭腦做事，而是說遇事做過了就是，不再去分別你我是非，對
人也是一樣。

　　★比較率直，智慧易開。

　　★不要沒影說有影，人家說這不用錢，不打稅，卻是求大驚（吹牛）。修行要注意身口
意，以前有過懺悔，今後不再造業。稻穗成熟，頭是垂下來的，未成熟的，頭是挺得高高的
。不好的要參，好的參不到，因他看不出來人家好的在哪里；好的參學，見人不好，正好改
過，反省自己有沒有這個樣子。

　　★直直的人說話有時雖不很合適，不很好聽，但不應該視為壞話。有的人說得很好聽，
但心不是那樣。

　　★有時心直者說話無別意，但聽者會歪曲，甚至又把他想得很複雜……。

　　★你們拜我為師，我給你們的是佛法，若我以後不在，你們仍依著去行，道心才會堅固
<pb n="184"/>
，出家路才走得圓滿。

　　★自己會去覺到的，是有根基的，如沒有根基的，盡多煩惱。

　　★會聽的，開示才有用，如不會聽的，開示也沒有用。

　　★凡事不要執著，有時碰到某些事，總想要使它比較完美、比較理想，一直把事放在心
上，追求、一直追求，這就是執著。

　　★出家了，如又分別計較，就是鬥爭。

　　★吃、睡隨緣，不必去執著佛沒念沒拜，這也是執我相。★心開花就開，心開就念佛，
念佛蓮花就開，但念頭一轉沒有了。

　　<h1>◎一般開示（二）</h1>

　　★趕快修，修到西方去，否則這裏很苦，你看這麼熱……，西方是清涼的所在。

　　★修到要去的時候，不掛礙任何一樣，每一樣都無掛礙，只靈靈覺覺的去。

　　★阿彌陀經中，六方佛出廣長舌相，遍覆三千大千世界，即六方世界—東南西北上下方
皆有色相，不管哪里都說要去西方。

　　★師兄弟間要談佛法，不談世間法，否則愈談愈遠，阿公阿媽，接下去這樣做比較好吃
，沒完……。

　　　<ask>問：</ask>以後時間還很長，很耽心會不會走錯路，若走錯路很可惜。

　　　<rep>答：</rep>每天早晨起來，不要去講那些雜話，這個那個，要快多拜佛念佛，公
事辦完辦私事，靜一下，這樣腦子清淨，比較有正念。人家在做什麼？說錯了什麼？不會跟
<pb n="185"/>
著錯了。然後也要回來想一想（自省），有沒有做錯了什麼？有正念才會清楚自己所為何事
。

　　★有善根的人，講會聽得進去，沒善根的人甚至會跟你吵。

　　★有善根的人，師父講他，他知道師父在教他，會說懺悔。沒善根的人反說師父怎麼還
說他，生起煩惱……，就想：還是在家好，有父母，吃好穿好。如嫁人演那場戲，結果是再墮
落，或有人想到要離開此地，那以後就沒有人會講他了。

　　★輪迴是有的，不要以為沒有，很苦！

　　★我們的衣、食、住雖不好，但修行是清淨所在，我們心中沒有什麼，沒有事情，每天
就這樣，是清淨的地方，在家則是五濁惡世。

　　★虛雲老和尚朝山時，赤足，一隻椅，背包袱，忍饑過日，朝到哪里算哪里，明天的明
天再說，心中無所住，都有龍天在護持，我們就是沒有願，有願則什麼事情都可以做得到。

　　★今天是今天，明天是明天，今天能夠身體沒出毛病，念佛而過，就要很滿足，明天再
來時，明天再說，不要去掛礙，故說不必想以後的事。

　　　<ask>問：</ask>那是不是說不管任何方面的事，都不要去掛礙它，專心於道就是？

　　　<rep>答：</rep>會聽的人，聽一、二條就知道，不是每一樣都講，以前法師講經都留
些讓你自己去悟，不是每樣都講，又不是在講故事。

　　★每個人都有一肚子的煩惱，以前在大陸是要看那個愈有修、愈有根基的人，特地去試
他，故意用那種無理的態度去刺激他，或有時看他事情快做好了，偏再去破壞，或打他一下
，要看根基到哪里，才能試到哪里，否則對無根基的人，徒增其煩惱，在臺灣是行不通的。
一般女眾從父母身邊來，扭扭捏捏的習氣還在，用的方法都是世間法。

<pb n="186"/>
　　★認識壞的就是好的，否則每一個人都有一肚子的煩惱，怎麼去修？就是從這裏去修，
才能去煩惱。如果每天就是這個樣子，做做吃吃，不去悟道，到老來還是一樣（而他也說他
在修行），而這裏（指著頭說）還有很多煩惱。

　　★打擊我們的，你以為他是壞人，但是在修道來講，是有幫助的，內心要感謝他。那是
西方錢，你不會賺，反而跑去哭。

　　★沒根基的人，煩惱一大堆，即使你跟他解釋，也是聽不進去，轉不過來。（煩惱不除
，正念不出來）

　　★你們女眾已染重病（感情重），不要再來那愛情愛別離，喜歡兩個女眾在一起睡，說
你為什麼不跟我好。要分開，要遠離一點，如果執著下去，就是邪了。

　　★做常住的工作是沒條件的，不要做得怨天尤人。

　　★每一法師都有其度眾生的法門，不可隨便譭謗批評，因而影響別人對佛法的信心。

　　★比丘相即是佛相，有比丘法師來即要問候招待，不要再去分別哪個人有修？哪個人沒
修？

　　★一邊工作，一邊念佛，就會感覺到有地獄、因果、輪迴等，才會警覺應趕快念佛求生
西方。

　　★別人好的要贊成他，如不好的也贊成他，則自己的罪會加倍。

　　★東西好的，不要把它變成不好的。常住的東西用物，要儘量使用、保存得宜，不要無
心或故意把它放壞了。

　　★做人若出家修行才值得，要不然在社會上，生兒育女，到要死時還捨不得，不願走。

<pb n="187"/>
　　★人生有生、老、病、死……愛別離等八苦，若有願力修苦行，以後有小神通，什麼事到
哪里都知道，自己有所覺，自己有主。

　　★聽話要會聽，要聽聞佛法，不要聽俗氣話，前者是解脫的，後者是是非。不要還有相
，有個「我相」計較你我相，是壞種子。

　　★聽話要對的才聽，如聽無理的，會影響別人，也會受因果。

　　★要修性，每個人都有佛性，佛性即是道。

　　★有你我相，則易起爭執，出家不是來修鬥爭的，出家是要統理大眾，即每個人都好。
經藏全在心，戒定慧也在心，戒定慧不是用說的，是用行的，即是要修五蘊。誦經不是光唱
唱就好，要去體會意義，否則出家真可惜。

　　★說是說，要修到自己看到就知道，自己悟出來的，否則大家都很執著（指看經典）。
苦行不是簡單的，不是一直做，一直做也不是辦法，一直拖到頭來也是拖……。

　　<h1>◎某法師來請師父開示</h1>

　　<ask>問：</ask>想離開現住寺院，目前有三個地方，不知何處與我有緣？

　　<rep>答：</rep>是心不安？還是所在不安定？如果是心不安定，就是跑到西方，也不安
定，心猿意馬時，馬上轉過來就安定了。戒律最重要，戒律清淨，心就清淨，如不安定（指
心），看什麼事都有我相，要看每樣事都不是我。要到西方，要修到心不亂，什麼事到，一
念清淨則是西方，心不能安，則想到處亂跑，要以心安心，否則要用什麼安？如心要跑，就
問要跑到哪里？

　　<ask>問：</ask>每天持咒、拜佛，又增法華三昧，心仍打閑岔。

　　<rep>答：</rep>自己沒有主不行，專心念佛、看戒律、拜佛就好……，事情愈多，愈執著
<pb n="188"/>
，心愈不安。不要把人家的善拿來修（苦……執著），如有根基的，把人家不好的拿來修，更
好更進步，如不會修的則會起煩惱。心要安很難，故要找心裏面那個不生不滅的，不要找外
面那些有生滅的，要找什麼都有的本來自性，聽得到、看得到的都是外面的，與自己無涉。

　　某居士<ask>問：</ask>念佛能否見佛？

　　<rep>答：</rep>不能。

　　<ask>問：</ask>大勢至菩薩念佛圓通章說：「若眾生心，憶佛念佛，現前當來，必定見
佛，不假方便，自得心開。」又如何？

　　<rep>答：</rep>對！就是心開即是見佛，見自性佛。（意味佛非由色相見）

　　<ask>問：</ask>朝山應如何才能如法？

　　<rep>答：</rep>要慢慢拜，要放下萬緣，不要掛礙，一心於此。

　　<h1>◎綜合開示</h1>

　　★出家要在大叢林人多的地方，不要三五個人（男眾可分開），人多才有壞的可參，那
些壞的人，才是我們的指路者，這樣才會進步，祖師大都出自廚房、種菜……等，在最沒人注
意的地方、最沒中用的地方修行。

　　★現在承天寺，來的人什麼樣子都有，但鬧中取靜，才是真修行，有的人還跑去大馬路
旁修行，甚至車子開過去，他也沒有感覺。

　　★要注意自己的心，要的是內心裏面生歡喜，不要因外面環境好而歡喜，要照顧自己的
心，不要注意外面的境界，要修到我沒有怎麼祥。

　　★修苦行是要鍛煉自己是否能捨身，這個身是假的，一定要壞，再怎樣補也補不好。
<pb n="189"/>

　　★男女眾講話不能面對面，拿東西不能直接接手，師父是有定力，否則即使相距百步，
也嫌太近，你們現在的正念，都還不夠十分之一，還很危險，要多注意。

　　★念佛即活禪，有的雖說閉關，可是還想得很多，心裏不清淨。我們是靜坐累了，就起
來跑跑香、念念佛，心離境即是禪，我們要維持正念，我們裏面還有很多壞的、不好的。（
問大眾）我現在說話有沒有正念？

　　★出家人不要沾染愛別離苦，否則就與在家人一樣了。遇事要回光返照。

　　★修苦行是培養這個願。看有沒有這個願，業障少的人，願力就會發出來，諸佛菩薩成
道，就是依這個誓願。

　　★女眾少修五百世，會修的就此身即可解脫。不要顧身體，吃飽就好，穿暖即可，不想
睡就不要硬睡，相反則貪念來，即著迷、散亂、無道心。

　　★有的人在說別人是非，他自己也不知道，不是他故意這樣說，而是無始以來所帶來的
業習，使他這樣說。

　　★做事情就像做遊戲在玩一樣（若無其事），但心要有主，不被外境所轉。

　　★天人看我們像黑毒蟲，我們像廁所裏的蟲一樣，阿彌陀佛發了四十八大願，要接我們
到西方極樂世界去，但我們卻貪戀這娑婆世界，認苦為樂，就如同廁所的蟲，我們認為臭穢
不堪，但蟲卻貪戀臭穢的地方，若把蟲放在清水裏，蟲會死亡。

　　★毗尼日用熟的話就念，如不會，念阿彌陀佛也好。

　　★現在在動的地方，先把禪門日誦裏的內容都搞懂了，以後在靜處就用得上。出家則有
正念，社會人則無，行住坐臥去領悟體會佛道，才不會空過光陰。去體會佛道，壞念頭才不
會跑出來。若無正念，口雖不說，心裏卻想。
<pb n="190"/>

　　★現在年輕人出家，還很危險，容易被外境所轉。而半路出家（結過婚）的人，在社會
上吃過苦，他們對這些外境較自在，不易被轉。但如果年輕出家人肯修行，智慧開易有成就
，而這些半路出家的，則還要比人家多修兩百年（喻時間很長）。

　　★修行人是境遇愈壞愈好，出家和在家不一樣，出了家是愈苦愈好，修行道路上是有很
多和世俗不一樣的，不是爭對不對。以前有兩個徒弟打坐，一個坐得很莊嚴，一個坐得東倒
西歪，可是師父拿起鞭子打那個坐得莊嚴的徒弟。要是現在的人馬上起憎恨心，生煩惱了，
但那個徒弟很慚愧地請師父開示指導。修行不是爭對不對，而是要有這種功夫，做對了人家
說你不對，你也能接受。

　　★有相看得到，無相要我們有堅固心，是非裝不會，不要被度走。

　　★不用多看書，只要多念佛，智慧一開，經藏自然在你心中。

　　★不講究吃和穿，只要粗衣淡飯，能禦寒、能填飽肚子即可。

　　★修行不能執著，執著即生煩惱。

　　★修道是要去貪、嗔、癡，達到身口意清淨。

　　★受了別人的攻擊或批評，我們當忍受，即使是被人冤枉也得忍受，還要感到慶幸並感
謝人家。

　　★忍辱即智慧。

　　★承天寺是十方道場，外來的出家眾，若能守規矩，皆能住下來。

　　★修行要沒有我相，不要說自己以前（在家）是什麼身份，出了家就沒有身份學歷高低
之分，大家都一樣，否則就不能下心修道。
<pb n="191"/>

　　★我們要捨身，為常住做任何一件事，若太愛惜身體，即無法修福，反而被臭皮囊騙走
。

　　★早上醒來先摸摸頭，為什麼要出家？為了脫生死、不受輪迴而出家，故要提起道心。

　　★盡守自己的職事，若好吃懶做，不盡職，福報用完，業障一到，自然而然待不住。

　　★女眾儘量避免和男眾交談。

　　★出家當棄捨愛別離苦，不要攀緣。

　　★受了戒就是要去行，不是做大法師，沒有身份高低之分。

　　★樂意接受別人的指導、勸導，不可違抗不服，或分派系、勾心鬥角。

　　★不要太惜身，生病時不要去理它，這是一種考驗，理了它就被考倒。遇到病痛時，更
應體會出人生無常，難免生老病死苦，更應加倍努力修行。

　　★在家有苦，出家亦有苦，在家所受的苦沒有目的，而出家受的苦，是要了生死，不受
輪迴。

　　★出家飯是不容易吃的，若要吃得穩，當好好修行，否則將失去這飯碗。

　　★凡事不是光說或去分別的，而是自己開智慧體會出來的。

　　★我們修苦行，就是要消業障，故對於自己的言行，應多注意，免得帶業障來，又隨業
障走。

　　★對佛法未臻瞭解即受戒，容易造成貢高我慢。
<pb n="192"/>

　　★不要怕得罪人，自己職事要做好，該說的就當說，不要做人情，免得落因果（失人不
失因果）。

　　★起煩惱時，不要和這個說那個說，說來說去惹是非，最好多禮佛解煩惱。

　　★要聽執事人的話。

　　★空餘時間多禮佛、看經藏。

　　★有什麼不知道的，應該問師父或師兄，不要怕丟面子而自己擅做主張。

　　★只知道吃而不知道修行，吃多了就難消化。

　　★以前羅狀元知道自己職位高，不愁吃穿，容易墮落，富貴畢竟不能長久，故捨棄其職
位而出家。他不願讓別人知道他的身分，任何打雜工作都做，有一天，他開悟了，知道以前
洗盤子打破了多少，趕快賠常住。羅狀元沒有我相，所以開悟了。

　　★今天我們出家是要修行，了脫生死，不是來享受。修苦行就是磨練我們的身心，能夠
使我們沒有我相，沒有貪嗔癡，達到身口意清淨。

　　★不要祈望施主送東西來，不要依靠施主，只要努力修行，有了成就，天龍八部皆會擁
護我們。

　　★今天我們能在這衣住食具足的道場修行，更應加倍努力修行。

　　★做事要心甘情願，才會開智慧。

　　★現在的人和以前的人大不相同，以前的人道心十分，現在的人道心才一分。

<pb n="193"/>
　　★以前在大陸叢林，出家不是那麼容易，剛出家先在外做苦工，做到某一個階段，再領
職事。

　　★出家是要修行，不必到外面去讀書，佛學院所講的未必完全是佛學，而摻雜了一些社
會學，接觸久了，心無法脫離世俗。

　　★不要著相：我做了些什麼？

　　★今日我們有這麼好的修行道場，不要再去想外面哪個道場好，否則心無法安定，即無
法修行。

　　★修行要掃除四相（我相、人相、眾生相、壽者相），看到別人的缺點，不要起分別心
，應先觀察自己，人皆有佛性。

　　★我們是凡夫，男女眾應分清楚，保持距離，以免障道。

　　★人身難得，佛法難聞，既已得到人身就應好好修行，六道中天人、阿修羅、地獄、餓
鬼、畜生皆是人去做的，修得好往善道，修不好犯五戒墮惡道。

　　★人為何受輪迴？就因七情五欲太重了，被七情五欲所迷，整天就是為財、色、名、食
、睡煩惱，惡業也就這樣造出來了。

　　★生不帶來，死不帶去，即使生前家財萬貫，死後也帶不去，萬般帶不去，唯有業隨身
，不要再為這些身外之物，浪費美好人生，趁早修行。

　　★有些人說：吃齋人說吃齋話，若所有人都出家，那這社會怎麼辦？假若人人都出家，
我們皆同往生西方極樂世界，那不是更好嗎？

　　★我們只知道我們是父母生來的，可是在父母未生我們之前，我們本來的真正面目又如
何呢？死了又將歸向哪里？我們既聞佛法，知道有位阿彌陀佛發了四十八大願，只要念他的
<pb n="194"/>
名號，命終時即接引我們到西方。他有這個願，我們也要有這個往生西方的願，我們要深信
有個西方極樂世界，有位大慈大悲的阿彌陀佛，具足信願行，隨時念佛，到臨命終，我們有
正念能念佛，阿彌陀佛即來接我們，但若還惦念娑婆世界的任何一針一草，就要再受輪迴。

　　★以前大陸叢林只要有人犯錯，知客師也不用多說，把你姓名寫於布告欄上，你自己看
了就得走路。現在知客師說你，你還會和他吵架，真是差得遠。

　　★以前飯菜都很簡單，煮羅漢菜，而今講究吃，出家眾比世俗人吃得好。

　　★以前在大陸叢林，到外參學，東西亂放，才不管是誰的，一律沒收，若想找回來，須
求知客師。

　　★做事情要用頭腦去思考，不要人家說這樣做，就一成不變地去做，要有判斷能力，否
則豈不就同一只傻狗，人家丟了一個石頭，它不知丟的是什麼就跟著去撿。

　　★要惜字紙，有字的紙，不要糟蹋，要拿去燒，這也是一種美德。

　　★拿筆的大博士，雖有學識，但不見得就有得吃，拿大筆（鋤頭）的只要拿得穩，一定
不愁吃的。

　　★做事要有耐心，把環境擦洗乾淨，也同樣要把自己的心洗滌清淨，邊做事邊念佛，不
要放逸，不讓它（意識）跑走了，才能達到身口意清淨。

　　★打妄想或煩惱時，要趕快停止，繼續念佛，如妄想繼續打，就不要去管它，還是要念
佛，才不會退失道心。

　　★我們這假體難免有病苦，但這屬小病，有妄想貪嗔癡才是大病，有妄想，我們還要繼
續輪迴，生死就不能了，為了保持臨終的正念，我們平常就要多服「阿彌陀佛」的藥，否則
死將何去？

<pb n="195"/>
　　★身體就像房子一樣會壞的，即使再怎麼修補，還是有破綻，我們要將這假體放下，不
要太愛惜它，畢竟它是幻化的，但我們要好好利用它修行。★弘法利生，不是口頭上說的，
只要修持得好，自然人家看到你，就會起歡喜心、恭敬心的。

　　★像我們穿得不好（染色衣），肯捨身為常住工作，外面的人看到了，也會感覺這些出
家人很下心，自然就想供養我們，無形中讓他們種福田，度了他們，這也是弘法利生。

　　★修行一定要在大叢林人多的地方，這樣才會磨練出好的人才，若是一二個人、三四個
人在一起，就沒有磨練的機會了。

　　★修行是要在動中取靜，不是靜中取靜，那功夫未到，最好動靜皆無掛礙。

　　★勇猛精進地修行，到了食衣住都不需要了，再去閉山、閉關，這才有保障、有成就。

　　★兩堂課誦要背熟，並解其意。

　　★三皈依好好地去體會，是否做到了？如「皈依法……智慧如海」，智慧怎能如海呢？即
人家點一下就知道了，不是經書一籮筐，這畢竟不是自己的，形於外的經書，看到的瞭解，
沒看到的就不知道了。所以念佛念到某個程度，經藏自然在你心中，還是要老實念佛，才會
開智慧。

　　★是日已過，命亦隨減，如少水魚，斯有何樂？我們就像將要枯乾的池塘裏的魚，命已
垂危，一天一天地過，不知死後何處去？常常警惕自己，不要有放逸的心，勇猛精進，才能
往生西方。

　　★智慧勝過神通，智慧能辨別是非、了生死。

　　★對任何事都能放得下，放下即功夫。平常即對任何事無掛礙，免得臨命終時念頭一起
，就要繼續輪迴了。

<pb n="196"/>
　　★出家人要事無所求、心無所住。

　　★不可兩人單獨講悄悄話，講來講去就結黨、分派系。

　　★男女眾要分清楚，男眾拿東西給女眾，或女眾拿給男眾，絕對不能直接傳遞到手上，
講話時不能面對面，且要保持一段距離。

　　★出了家就要有正念，有佛的種子，不要身出了家，心和世俗人一樣，愛情愛別離苦都
來了，到後來也沒辦法修行，想結婚也不是，進不進退不退，出了家就要感到很慶倖，沒有
走錯路，好好地修持，才能往生西方。

　　★執事人關心我們才罵我們，糾正我們的錯誤，這就是我們的善知識、指導者，不要人
家一罵，煩惱就來了。

　　★不要著色相講究穿著，這樣做也不是，那樣也不是，捨不得弄髒，這就不能為常住工
作，反而被它（衣服）度走了。

　　★出家的目的在了生死，不要再去追求香味觸法了。

　　★不要以為出家幾年了，要當法師，要閉關閉山，修不到那個程度，什麼都還需要，怎
麼去閉關，到後來什麼問題都出來了。

　　★大器晚成，自己有了一點功夫時，不要想出名，年輕出名，慕名的人一多，如自己定
力不夠，尤其人的情欲高，萬一碰上孽緣，是很危險的。

　　★出家就是要捨身，人家怎麼罵，怎麼侮辱，都無所謂，去掉我相，才好修行。

　　★娑婆世界有眾生即有菩薩的存在，若已無眾生，菩薩也沒有了。

　　★男女眾要分清楚，即使活到一百歲亦如此，除非已開悟證果有定力，否則容易出毛病
<pb n="197"/>
。

　　★修行談何容易，要想當一個修行人，不是那麼簡單，現在我們只能說做苦工苦修而已
，我們貪嗔癡慢疑未斷，現在只是磨練我們的心志，等斷了這些，那才入道。

　　★我像一塊橋板，我先走了這段路，鋪了這塊橋板，讓你們走，我不敢說我教你們，只
是以我的出家過程經驗，告訴你們，互相研究而已。

　　★誇我們的，讚美我們的，那都不是明師；罵我們的，不管對與否，這才是真正明師。
刺激我們的時候，就是在成就我們，當我們受到刺激時總會想：「這麼瞧不起我，我就做給
你看。」拿出這個志氣來，成就已經在望。

　　★修行就是要吃虧，才會有進步。

　　★人命無常，一口氣不來，人生就完了，趕快勇猛精進，莫放逸，多念佛是當務之急。

　　★受戒即忍辱，倘能忍辱，則不易犯戒。

　　★修行不說對不對，即使自己對，人家偏說你不對，你也要忍受，凡事承認自己不對，
就不會起煩惱，否則心不安，煩惱即來。

　　★不要光看別人的過錯，要常常看自己有無過失，有則改之，才不會與道相違。

　　★我們從無始以來，所造業障如山那麼高，而今出家修行，就是要消我們的業障，若不
好好修行，反而造業，說那個怎麼祥，這個……，這座山就越堆越高，永遠無法跳出生死圈。

　　★出家就是要對食衣住看淡些，不要去考究，一切隨緣，也不要太執著，否則易生煩惱
，人家煮什麼，我就吃什麼。

　　★做事不是為別人做，也不是應該做的，而是為消自己的業障。大夥同在做，若有人不
<pb n="198"/>
會，我們來教他，若他做不好，我們幫他做。不要分得太清楚，他不做，你就起煩惱，他不
做你自己來做，要有慈悲心。

　　★出家和在家不一樣，出家沒有說對不對，對也接受，不對也接受，若能如此忍辱，慢
慢就會去我相。

　　★若執事人教我們做事做錯了，我們也不能去反駁，順著他的意去做，自然就會悟出真
理。

　　★修行的路程要愈苦，才會開智慧，不是希望別人對我們好，否則和世俗就沒有兩樣了
。

　　★出了家要多念佛，不一定要坐禪，功夫不到易著魔。

　　★修行就是要下身，衣食住皆簡樸，要粗衣淡飯，若過於考究衣食住，則和在家人無兩
樣。看淡這些衣食住，才能去貪嗔癡，若生活太充足，則欲望大，貪念愈多。若要下身，當
從衣食住日常生活著手。

　　★未受戒不知戒律而犯戒，仍會受果報，現已受戒，知道戒律，就當嚴持戒律，莫放逸
。

　　★現在佛教雖遍佈全世界，但是要修行不是那麼容易。

　　★我們向諸佛菩薩及歷代祖師學習，好好勇猛精進。

　　★虛雲老和尚一件衣服破了補，補了穿，鬍子留了那麼長，有一餐沒一餐的，只為了了
生脫死，勇猛精進，把身體都捨了。

　　★出家是為了得到解脫，看能不能修到五蘊皆空？

<pb n="199"/>
　　★少吃、少睡，把精神用在修行上。

　　★出家要修行，不爭對不對，道心才會堅固。

　　★人家叫你這樣做，你就這樣做，頭腦也不會去想別的法子，這樣比較好修行。

　　★這個臭皮囊是借給我們住的，但我們卻往往為了它，造無量無邊的惡業。

　　★我們團體能莊嚴，私底下也莊嚴自己，無論在哪里都莊嚴，如課誦時，外來人看大家
都很莊嚴，會對佛教有信心，不認為佛教是消極的。

　　★修學佛法，並不是什麼都不要，那會走偏的。

　　★凡事不要太著相，相貌好不起歡喜心，相貌不好也勿起煩惱。

　　★若你將地掃乾淨，師長硬說你沒掃乾淨，這時你若和他辯，這就是在家性情。若你能
接受，說：「好！好！我把它掃乾淨。」這就是修行。

　　★信徒拿東西來供養，是來求福的，即使是供養一根草，我們也要以歡喜心接受。若拿
好東西來，我們為了這些東西起貪念，則不能悟道。若拿壞的東西來，我們把壞的煮成好吃
的，則福慧雙修。若未能適當處理，反而批評人家拿這些壞東西來，自己起煩惱，並且造口
業。

　　★修苦行不是做很多，做事情是磨練自己的心。做事不能急，慢慢來，做久了自然熟悉
，就會開智慧。事情應該怎麼做，不是刻意絞盡腦筋去想怎麼做，而是一看到就自然知道怎
麼去做。（師父說五、六個人一天劈的柴，他老人家一小時就可以做完。）

　　★凡事好壞皆不形於外，例如生病了，也不要讓人覺得你生病了，像師父雖有病，但誰
看到師父都說師父身體很硬朗，也沒有人知道師父有病。

<pb n="200"/>
　　★在家人整天忙碌地工作，就是追求名利、聲望，想在物質上得到享受，吃好穿好住好
。而出家人工作，則為訓練頭腦，工作不求做多，也不用急，更不是想得到別人讚歎，也沒
有在追求什麼。穿的是求生西方的衣服，以前大陸叢林穿的是染色的麻布衣（在家人帶孝穿
的麻布），吃的是很稀的稀飯，配的是簡單的菜，沒有像現在吃的是乾飯，又有這麼多的菜
。

　　★行住坐臥當不離佛，像印光大師、弘一大師這麼有修行的人都還要念佛，更何況我們
凡夫，當把念佛視為第一要務，我們在世俗都已念過書，再去念佛學院、學講經，更增加愛
情愛別離苦之念。世俗人把苦當樂，等到老來就怕死，放不下子孫。而我們出家人雖然修苦
行，邊做邊念佛，日子久了，體會出有天堂、地獄、六道輪迴，慶倖自己出家，佛念多了，
智慧也就開了，就有所覺悟，到老時不怕死，還有個西方極樂世界可去。

　　★我們這裏能看到十方人，形形色色，雙雙對對。年輕出家眾愛情愛別之念較重，看到
情侶時，若被環境所轉，對他們生起羡慕之心，則是沒道心，若認為他們這樣下去會墮落的
，才是有道心。

　　★師兄弟在一起，佛法可多談些，其他則一律不談，以免心散亂，不要參加人家的閒聊
。

　　★大家評論誰比較好時，自己不要參加意見，心裏明白就好。

　　★急性就會無明，丹田也會無力。

　　★起諸惡念時，不要執著，拍拍自己說：「你不要這樣子。」不可用處罰的方式，這樣
沒有用，並會傷害自己。

　　★要發宏願，別人都先成佛，我才成佛。簡單地說，凡事幫忙別人，助別人安住其心，
安心修道，把所知道的，說給別人聽，令他增加智慧，他人先成佛，而我才成佛，不能有嫉
妒心。

<pb n="201"/>
　　★修行要靠自己去行，像一杯水，當你未飲之前不知其味，飲了之後，就知其味，所以
要去行，才保證真實。

　　★修行要修到動靜無掛礙，就是身在動時心不動，不被動轉，而靜時也沒有靜之念。又
念佛掃塵埃，蓮花朵朵開，就是要提起正念，把惡念轉為正念。★隨人之情，合人之性。

　　★修道人不談佛理而談俗事，這非出家人本分。以在家的俗事拿來出家用，俗氣未斷，
怎能談到修行？

　　★受戒是受「忍辱」，耳聽到別人罵你、刺激你，而不理會，那就是戒。

　　★出家人衣食住要能淡泊，眼假裝不見，耳假裝不聽，像個傻人，這樣修下去，韋馱菩
薩會擁護你，你到何處，人見如佛，建道場馬上有人擁護。

　　★菩薩要度眾生，要先廣結人緣，看到信眾要打招呼，但不要攀緣，不要貢高我慢：我
是出家人，你們是在家人。我們要知道吃、住、穿生活的一切費用，皆是施主供養的。

　　★以後師父不在，不用煩惱，只要聽師父的話，念佛修苦行，於六塵好與壞，不用執著
，要隨緣。

　　★能在一天當中，平平靜靜念佛、拜佛、做事，沒有發生過失就好，不要想做什麼，無
過便是功。

　　★要做一位菩薩，不可自己好就好，別人管他死活。應把別人看得重要，自己沒關係，
要利益他人，若只利益自己，無明煩惱就會一大堆。

　　★做什麼事情才算是修苦行？就是一切都不計較，日常生活不起分別，就是修苦行。

　　★自己的職事，自己量力而為，能做多少就做多少，不必請人幫忙，因各有各的職事，
自己發心就自己做，不必麻煩別人，說不定會使人起煩惱。若他自己高興幫忙做，那就可以
<pb n="202"/>
。做種種事，都是修行，不必計較。

　　★不能生絲毫的嗔心，否則不能入道。佛法不著於境界，如樂、明、空。輕安則樂；妄
念少則明；不生念則空。如著於樂則生欲界天，著明則生色界天，著空則生無色界天。

　　★自己本來的面目，是自己悟出來的，「聽」仍屬於六塵外面的境界。修行要怎麼修？
要從食衣住上修，粗衣淡飯，去貪嗔癡。苦行是要我們得解脫，要清楚去的一條路—解脫生
死。

　　★若真心想修行，是各自的福氣，故應福慧雙修，要把舊業消掉，方法是拜佛、念佛、
做常住的工作、不計較。若計較則生煩惱，即造新業。

　　★沒根基的人，煩惱一大堆，即使你跟他講了，他也是不會明瞭。（煩惱不除，則好的
不會出來）

　　★師父以前在大陸承天寺什麼都看過，有的人講這樣，有的人講那樣……，後來就到山上
修了（光是做做吃吃不能悟道，還是要到山上修）。以前比較好修，信徒少，事情做完，就
自己用功，現在比較不好修，信徒遊客來來往往，絡繹不絕。

　　★做什麼事都是無條件的，不要哀哀怨怨。

　　★行住坐臥皆在念佛，定下心來念，便可覺悟到：我們的心一天到晚都在外頭，沒有觀
照自己的心是否在阿彌陀佛上，不能把心放在信徒或外面的境界上。

　　★佛菩薩的業、掛礙，就是眾生。

　　★以前的人，師父試你的功夫，叫你鞋子倒穿，有根基的人，則跪下求師父慈悲教導，
這是有智慧的人；愚癡的人硬要倒穿鞋子；沒有根基的人，則無明煩惱起，認為師父不對，
故意找麻煩。

<pb n="203"/>
　　★在家人會享福，去旅行……，雖然是很快樂，但旅行回來，妄想多，頭腦不清淨。而我
們衣食住雖沒有好的，但做完事，靜下來，靜坐念佛，頭腦沒有妄想，就會有正念。

　　★以前寒山拾得看到人家辦喜事，拍手大笑：「你看他娶他祖母，吃他姑姨。」人家罵
他們是瘋和尚亂講話。他叫一隻豬過去世的名字，那只豬真的走過來，確實有輪迴。

　　★我們出家也要度家人，最起碼要他們信佛、吃素、不殺生，這樣才圓滿。

　　★<ask>問：</ask>怎麼念佛才專？

　　　師<rep>答：</rep>這也是執著，妄想來時不要理它，有時叫它不要打妄想，它還是要
想，所以理了它就多了一個念頭，且愈想愈多，念佛要隨緣。

　　★不要亂聽別人說，東聽西聽不知哪個對，自己心中無主，反而易成散亂心，便成妄想
，煩惱因之生起。

　　★念佛定來即是禪，故說要有禪有淨土，有禪無淨土，披毛戴角還，靜坐念佛比較不會
走錯路（出問題）。出家和在家不同，在家生活好像白天做夢，晚上也夢，做那種輪迴生死
妄夢（著有色相）。
　　
　　★師父到現在，建立了承天寺這個道場，人眾不少，各路皈依信徒得依佛法、佛理種種
事去修，師父是度人，予人種福田。

　　★現在這個道場讓你們不愁吃、穿、住，而能安心修道。一方面修行，一方面開示指導
，真正修行的目的要瞭解。你們沒有去過別的地方，你們不曉得，有的不知道在做些什麼。
修行要認識好的就是不好的，不好的就是好的，煩惱即菩提，將它回光返照，師父曾說過「
鞋子倒穿」即此意。逆境即是正好修行之時，如果在這裏住不安，想到別處去，其實主要是
自己不安，到哪里也一樣不安。你們現在壞的念頭很多，好的沒有體會，遇有境來很容易被
轉走，還懵懵懂懂，所以還很危險。要知道你們現在沒辦法考，只能慢慢像照顧小孩子一樣
，讓心安下來，才能修心。你們一定要守規矩，大陸叢林很嚴。
<pb n="204"/>

　　★修行要福慧雙修，修到老時，福慧具足，則人家自然恭敬你。

　　★去我相我執，才會開智慧，不去貪嗔癡，智慧不開；什麼事都怕怕的，也不會開智慧
。

　　★別人和他結惡緣，我們不受人家影響，也和他結惡緣，要有分辨是非的能力，心要有
主，我們要廣結善緣，未成佛先結人緣。

　　★先治家再治國，師父把家喻為自己的習氣、無明煩惱壞種子，把國喻為大眾，此意即
先去除自己的習氣、無明煩惱，再以自己的德行來感化人、統理大眾。

　　★若自己對，別人硬說你不對，也要向人懺悔，修行就是修這個。錢要給你你不賺，就
是說境來了，你不知修忍辱，反而起煩惱。

　　★人家看得起我們，才供養我們，我們要有感激之心，好好修行。

　　★在家什麼事都依賴父母，不知天地幾斤重，而出家後都是師兄弟，各人領各人的職事
，把自己工作做好，較有獨立性。

　　★工作之餘可看些經書，看什麼經書呢？只要把兩堂課誦深入了解體悟，照著去做，一
定能了生死，如課誦裏的三皈依、懺悔文、一者禮敬諸佛……等。

　　★什麼是粗衣淡飯？不是不吃飯，而是吃得飽，不是吃得好；穿得暖，能遮身，不是穿
得好；睡得足，有精神就好了，不要貪睡，睡多易昏沈。若想搞些花樣不吃飯，身體搞壞了
，不能安心修行，則枉費來出家。師父以前搞很多名堂，現在老了，知道錯了。

　　★在社會上經過一陣磨練，來此更進一步地修行（忍辱），較易與別人相處。要有信心
，說我一定可成佛，說可成佛，即有此願，才會更精進。不要經常說我……，都是「我」在作
怪。在社會上喜歡穿漂亮衣服，來此便不適合，而是穿別人不穿的衣服。
<pb n="205"/>

　　★說些笑話（幽默）融以佛法，這樣比較沒有煩惱。

　　★出家人是講慈悲的，不是用世俗法來管人，要以行為來做給人家看。

　　★要修到正念自己跑出來，那才好，一有正念出來，才會去分別怎樣才是正確的，知道
怎麼去修。

　　★修到有正念清楚時，耳朵聽好音壞音，就會感覺到不順好音（不聽好音），把壞音拿
來修。

　　★穿這件衣服，要修到任何事不掛礙，不掛礙人情世事……等一切，掛礙是多餘的。

　　★怕、不怕，就是安定、不安定。不怕就安定，怕就不安定，怕是自己在怕，別人也沒
在怕，是自己修不到，自己無主就害怕，怕多了就生煩惱，心不安定，也就會沒道心。

　　★如有道心，慢慢修到四、五十歲來，無所掛礙，「老尼姑」這才有了一點自在，還不
是很自在，若不悟道，雖到四、五十歲，煩惱仍在，且易成顛倒。

　　★我們皆是帶業來的，故病苦多，少殺生，多念佛，就會消我們的業。

　　★人是否難逃劫數和病苦？例如患心臟病，若能專心念佛，則心臟病會好，若心念佛，
還想去看醫生檢查心臟病，則念佛歸念佛，病還是不會好，若能專心持佛號，則病好了自己
還不知道。

　　★學佛是師父開示一句，自己有所覺悟、體會，不是說得多，說多了那還在轉。

　　★孝順佛祖，就是孝順父母。

　　★念佛若沒正念，則想東想西，嘴念心不念，有願就會專心，不專心怎麼念佛？
<pb n="206"/>

　　★念佛有很多障礙、妄想，念一句都不簡單。

　　★無始以來所帶來的壞種子很多，若帶業來，再隨業去，則還在生死輪迴之中。

　　★<ask>問：</ask>帶業來怎麼開智慧？

　　　師<rep>答：</rep>多念南無阿彌陀佛。

　　★要知道穿這件衣服是要做什麼的，出家了，要知道生死的意思。

　　★要捨掉一切六根對六塵，如果對這世間還喜歡什麼，則臨終就現什麼來，要放得下，
看得破，才會跳得過。

　　★聽開示不是聽得多不多，而是聽得進，聽不進，聽得進也要會應用。

　　★吃東西吃飽就好，若要求美香味，就是給嘴巴做奴才，胃腸多忙碌，吃太好，腦子又
會亂想，易散亂著迷。一切簡單就好，只要吃得飽，肚子不餓，穿衣能遮身、能禦寒就好。

　　★你們臺灣還好，女眾能出家，要不女眾在社會上只有墮落下去，來出家再怎麼沒修，
不殺生，看能不能轉個人身再來修行。

　　★心裏壞的力量比較強，好的比較弱，好的說：「我是善的。」壞的說：「我是大善。
」它每樣都要占第一，這樣強欺弱，善的終被惡的捉走（壓倒），這樣最不好。

　　★每天做事，把事情做好，心都在佛道上（念佛悟道），如掃地也會悟道—掃塵埃。

　　★佛號要多念（這最重要）。

　　★念佛還有感覺，還知道有念沒念，則是執著。
<pb n="207"/>

　　★做事情要有計劃，不能隨隨便便草率了事，要把常住的東西，做適當圓滿的處理。例
如一棵樹，未能給予適當的種植，誤把它糟蹋了，則我們就有過失。

　　★說話要視個人根基而定，例如我們對有根基的說：「有了過錯能夠懺悔，罪從心起從
心懺。」則此人雖有過，但經懺悔則清淨，不再犯過，能把心用在道上，對沒根基的人，就
不能這樣說，若對他這樣說，他會認為：「反正做錯了，懺悔就好了。」這樣他永遠沒有辦
法改過，永遠在懺悔。

　　★出家人不分拜誰為師，只要能守寺裏的規矩，大家都一樣，大家都是佛子，若分得清
楚，你是外來，我是……，則非出家人。出家人只要能好好依戒修行，修行得好，則到哪里皆
受人恭敬，天龍八部也會擁護你，十方叢林皆可為家。

　　★修行不講是非，不講「沒影」的事。

　　★若人愛漂亮喜穿高跟鞋，則以後就有自然的高跟鞋可穿—投胎為馬。

　　★有兩個人，一個醜，一個美，醜的認為自己醜，就濃妝豔抹，則愈塗愈醜，倒不如自
然的好。

　　★一個人的個性（脾氣）很重要，個性好，到哪里都跟人家和合，能隨順人家。但隨順
有輕重之分，若是壞事，我們當堅持自己的原則，不要隨順壞事。

　　★戒本有各各職事的規矩，要詳問才不犯戒，以後擔當職事，才能勝任、有寄託。

　　★職事要一步一步、一級一級地按照規矩來當，不是統管的。

　　★女眾出家都不容易，何況要到別處參學，所以要參自己（起心動念，貪、嗔、癡、慢
、疑），男眾方可到處參學。

<pb n="208"/>
　　★心若在此，學了師父的德行，則到別處亦可安定。

　　★出家做事與社會差很多，社會是追求名利，我們是修身、口、意。話有如刀，一句不
對，可害多少人。（言多必失，少說話，多念佛）

　　★每天訓練沒貪念，不亂說話，講話講佛法，求生西方。世俗的種子已夠多，不要再講
這些俗話是非。

　　★帶來的業善念少，惡念多，所以才要修苦行，消業障，才不想睡、不想吃。去掉壞念
頭，才有正念，煩惱才少。

　　★若著於色聲香味觸法，則智慧不能開，要想辦法去掉它。

　　★修行要修到慈悲相，眼神讓人看起來很和藹慈悲。

　　★用善巧方便之法，使父母入道，有善念，起碼做個天人。

　　★若別人把做不好的事往我們身上推，亦要忍。以前人家說師父「怎沒把飯煮熟，叫人
怎麼吃？」師父默然不辯，這才是功夫。

　　★人若修好的話，即使到哪里，人家亦要找你，別人也喜歡和你講話。

　　★一天都是壞念頭，沒正念。不要想有色相的東西，而是要想無色相的東西。

　　★壞的意念跑出來時，若沒做或已做過，則內心求懺悔，不再犯就好。

　　★掛單的人來時，不能有分別心，講人家好壞，讓人家不好修，只要他遵守規矩即可。

　　★叢林每個人皆可掛單，掛單亦有規矩，也不是看好壞人才給掛單的。

<pb n="209"/>
　　★職事都會做，到哪里都自在。

　　★行住坐臥，自己去體會佛法，光陰易逝，莫放逸。

　　★聽師父開示，覺得很好，好是好，好是師父的，還是要自己去行，自己去體會。

　　★有根基的人出家就很清楚，很能體會出家與在家的好與壞，沒根基的人則不能體會出
來。

　　★若不能去體會道，雖是出家，仍是修在外境，心隨境轉，還很危險。

　　★你們現在雖出家了，仍在茫茫大海中，找不出個出路。

　　★要常看看穿的這件衣服，摸摸這個光頭，提醒自己的身份—僧，否則有時忘記了，此
身雖在，而心常跑出去，自己不覺得，就不是出家心。

　　★舉個例：自己昨天才做的錯事，今天見別人做，即笑人家那個樣子，而忘了自己昨天
才做的。

　　★父母親對兒女，常罵不聽，常打不痛。

　　　<ask>問：</ask>意業難持，為無始來習氣沾染自然而現，如念起即刻懺悔，有無因果
？

　　　師<rep>答：</rep>意業未做出來，還在腹中，即懺悔則無因果，若做了即成身業、口
業，則有因果。應時時刻刻有懺悔心，有懺悔心則善念就跑出來了，頭腦就明白，就知道該
怎樣。戒有開遮，要看清楚，否則易被戒戒回去。無故可懺悔，未出家前做不如法的事，皆
為無故。有故（出家後）則不能懺悔。懺悔不能超過三次（同樣的過錯）。意業不怕起念，
只怕覺遲，隨犯隨悔。

<pb n="210"/>
　　★若有鬥爭計較，則不會安定，不是他壞，是我們不會修，因自己怨恨煩惱而不安定，
是你自己不安定而怕，不是他怕。什麼事都要用比喻的，過了就沒事，才會有正念。

　　★有一甲者有吐痰的習慣，常常到處吐痰，恰巧碰到乙者有疑心，有一天甲在乙者前吐
痰，乙者疑心甲者瞧不起他，結果兩個起了衝突。丙者知兩者的習慣，前來和解，從此兩人
皆改過，不再吐痰，不再疑心。人的習氣不改，會給自己添麻煩，疑心對自己不利，給自己
障道，當我們知道有兩者起衝突時，應予和解，不可再加油添醋，否則事情愈鬧愈大。

　　★從前有一個人，和人講話時，總是東看看、西看看，故做神秘，讓第三者看到時，由
於他的動作，給人的反應，就是他在說人壞話，其實不然。所以做任何事皆要自在自然，否
則會添不必要的麻煩。

　　★做事情是在磨我們。做事情若關心則會專心，一件事若會專，則其他事也都會專，邊
做邊念佛，同樣的，一理通則萬理徹。

　　★身為徒弟的人，若師父有再大的過失，我們也不能說，若我們聽人家說他們師父怎麼
樣……，其實真把這些話說出去，則他們的罪都歸於我們，說四眾過罪。

　　★出家了要知道出家的意思，不要被別人提著團團轉，自己要有主，該聽的聽，不必要
的不用多聽，打哈哈就好了。

　　　<ask>問：</ask>缽打破了，是否出家飯碗就丟了？

　　　師<rep>答：</rep>這也是執著，若你的缽讓人給打破，因此埋怨打破你的缽的人，為
了這個缽，你和人家結冤仇。

　　★若有人想害我，則我們要想：大概過去我害過他，所以才這樣，我不能再和他結冤仇
，我要度他。凡事都有因果，一針一線一句話，皆有因果，意同梵網經二十條。

　　★看做事情就知道，做事專心用心，則學佛念佛也就專心用心。自己有感覺到，則工作
<pb n="211"/>
中哪里不乾淨也會知道，就是地上一粒沙也知道（會感覺到）。即一件事人家說了，就知道
該怎麼去做。

　　★一個再怎麼沒修行的出家人，能持長齋、不殺生，沒有很大過失，則來生可直接再轉
人身來修行，不要再經過三惡道。

　　　<ask>問：</ask>一個破戒的出家人，罪惡無邊，墮落地獄，是否比一個在家人還不如
？倒不如在家修？

　　　師<rep>答：</rep>還是要出家好，雖墮落，但果報受盡還會再來修行，畢竟出家多少
種了一些善根。

　　★故出家說懺悔，懺悔什麼呢？無始以來所造的很多業。

　　　<ask>問：</ask>什麼是空？

　　　師<rep>答：</rep>看得破，即是空。

　　★一個愈有修行的人，愈覺得懺悔的重要。

　　★修行要表裏一致，不要口是心非。

　　★靜坐時若有好壞境，皆不著，也不用說。

　　★多吃多忙碌，人在做事情時不會想吃，閑下來時就會想吃東西，吃習慣了，時間到了
，自然而然就想吃，少吃少忙碌。

　　　<ask>問：</ask>以後師父圓寂，我們會想師父怎麼辦？

　　　<rep>答：</rep>我在西方接你們，但也要你們放得下，到時我們就在西方見面了。
<pb n="212"/>

　　★人家在講我們的是非，修就是修這些。

　　　<ask>問：</ask>聽師父開示聽得很高興。

　　　<rep>師父：</rep>現在心不可得，未來心不可得，過去心不可得，三心範圍很廣，貪
嗔癡亦包含在內。「五觀若存金易化，三心未了水難消」，此三心亦即現在、未來、過去三
心。

　　　<ask>問：</ask>聽師父開示，有時不敢吃太多太飽，但體力又差，該如何？

　　　<rep>師父：</rep>要吃飽，只要不貪、不著就好，不要說好吃多吃一點，不好吃少吃
一點。

　　★貪一樣，就有很多樣出來。

　　★不說是非，說是非就失敗，說是非讓人不安定。又如愛情愛別、愛漂亮……，則又要來
六道輪迴。

　　★修行要自己修，修到有體悟，悟到娑婆世界的苦、輪迴的苦，悟到一條，就是一條的
智慧出來。

　　★較能幹的人不好修，就會想怎樣怎樣？修行是修香味觸法、粗衣淡飯，是看能不能修
得腦子清淨解脫。

　　★寺裏也會有是非，形形色色，看得會害怕，會修的人則會想：等我修好一點來度他，
不會修的人則會和他結冤仇。

　　★修行要修無礙的，像鳥在做巢，「籠雞有食鍋湯近，野鶴無糧天地寬。」他飛到哪里
即到哪里，隨處也就飛走，是最自在的一種鳥。修行要處處不掛礙，心才靜，才會念佛，如
<pb n="213"/>
如不動。

　　★沒有說還有我的父母、朋友、同事、親戚……等，愛情愛別，千萬劫也是在輪迴這些，
也是為這些在輪迴。如果有佛的種子，修行就比較快。

　　★從無始以來帶的善念少惡念多，所以我們的自性被蓋住了發不出來，故有妄念、愛睡
，無法與它抵抗，這就是業障，故要做些事情來調配，否則是到處聽，聽得亂糟糟，煩惱都
沒處通（沒地方發泄）。

　　　<ask>問：</ask>有時候好像有魔？

　　　師<rep>答：</rep>不要說他是魔，要說自己是魔。

　　　師：出家不能貪求名利。

　　　徒：師父如今名聲遠播四海。

　　　師：我也沒感覺。

　　　徒：這才是真功夫。

　　★修行修得好，自然有人擁護你，不是刻意強求來的。

　　★如果有一個人修得好，則其他人也會沾福（一人有福帶滿屋），則人人也會起勇猛心
，向他學習，每個人都想修行，一起共修，大家互相勉勵，否則起是非、嫉妒、愚癡，大家
都不安定。

　　★社會是造業的路，出家是極樂的路，得解脫。

　　★凡事都說自己不對，說懺悔教我，而不起煩惱，則是無我相，就不會有壞念頭。
<pb n="214"/>

　　★貪一樣則多一樣，少一個念頭少一個業、多一個解脫。出家人若不依佛理行持，則十
人有十人差錯。

　　★弘法利生，就是犧牲自己。

　　★我不識字，教你們一些基本修行方法，你們識字，看些經及釋迦佛、文殊普賢諸大菩
薩傳記，學他們的修行方法，諸佛菩薩都是有願的，所以修行要發大願。

　　　<ask>問：</ask>我發不出這個願？

　　　<rep>師：</rep>願，不是要我怎麼樣，這還有個我。願，是自然的，像師父也沒有說
我要怎麼樣，但現在有這樣的成就，我也不知道。

　　★修行，是做人不願做的，勇猛精進，不是和人計較這是不是我做的。斤斤計較，即和
社會人一樣，做人不做的才是修福慧，修行不是用算的、計較的。

　　★和社會人交接只是應酬，應酬心裏也要有主、要有佛法，不要和社會人談論俗事，要
談佛法。

　　★出家修行，就是要修色受想行識，修五蘊皆空，粗衣淡飯，離香味觸法，也不是教你
不用吃飯，而是吃飽穿暖就好了，不可貪。

　　★出家修行不是競爭鬥爭的，競爭鬥爭還有名利。

　　★不要執著好壞，若執著壞的，永遠停留住，不能進步，例如自己做錯事，心裏就感到
很難過，心不能開，一直執著這事，就無法安心辦道。一切皆是幻化不實的，過了就算了，
若執著即生煩惱。

　　★一個人不是壞，而是習氣，每個人都有習氣，只是深淺不同，只要有向道之心，能原
<pb n="215"/>
諒就原諒他，不要把他看做壞人。

　　★每天不起惡念煩惱，從日常生活中慢慢去修。

　　★少說話，多念佛，言多必失。

　　★忍辱波羅蜜，不要說我要忍辱，亦不是感覺自己在忍辱，或壓抑自己，這還有相，而
是對境不覺得，這才叫做忍辱。如人家罵你時，你不覺得人家在罵你。

　　★修行不是修給人家看的，若是形於外的，你有幾兩重，人家一稱就知曉，修行是向內
不是向外的，要給人感覺不出來，這樣我們也好安心辦道。

　　★誦經、看經、念佛、說話，這是一天當中所必經之過程，話要少說，誦經看經的時間
不超過念佛時間，還是要以念佛為主。

　　★所謂無色相，即色不異空，空不異色，亦即「真空妙有」，意思是外境確有此物或此
事，我們心中沒有此物或此事的存在，心中是空的，若心中有著這些事物，煩惱即會由此而
生。

　　★念佛最重要的是要聽得清楚，念佛要與自己配合，要念到能靜下來，是自性在念，就
是工作中也在念，別人也不知我們在念，專心工作，別無妄想，也是一心。此是佛心，與佛
道合，因有正念，所做所表現出來的就是慈悲，所見的自然也是正知正見，此也是佛心。

　　★若於工作時，還知道我在做什麼，還有感覺，則這只是修福。若工作時，沒有個念頭
「我在工作」，亦即沒有什麼感覺，這就與般若相應，亦即身心世界皆能放下。

　　★任運而行，隨緣度日，任何事皆不擔我心，所有衣食住行、是非榮辱，都冷冰冰放下
，如此外緣清淨，心中智慧自開。

　　★平常心即是道，每天保持不起煩惱，不起歡喜心，多念佛拜佛。
<pb n="216"/>

　　★對人不好也不壞，隨緣和人結善緣，不攀緣。時時刻刻注意起心動念，有壞念頭，要
馬上提醒自己。

　　★施主一粒米，大如須彌山，今生不了道，披毛戴角還。

　　★要時時刻刻警惕自己，莫令心放逸。

　　★修行要保持中道，不急不緩，細水長流。

　　★靜坐是念佛助緣，靜坐可調身心。

　　★這樣做做吃吃、吃吃做做，較不能悟道，因為形形色色要真看破才有辦法。

　　★師父說的知道了，再來就是受持，受持很要緊。

　　★念佛，心才有寄託，才不會去著其他旁的事情。

　　★開悟不一定能了生死，要得阿羅漢，斷見思惑，即無我相，才能了生死。對此句有感
悟心，仍有這個那個意念浮存，全是基於有個我，有了我即自私。

　　★念佛—離境，與佛相應，才知此心與佛心同。

　　★見聞覺知是六根的作用，我們的自性就在六根門頭，每天與我們在一起。

　　★起心動念都是自己不對，此是因為還有個我在。此是細相，一念才起相便起。

　　★智慧是無色相的。

　　★要有菩薩的精神。
<pb n="217"/>

　　★平常因是習氣、你我相的關係，念頭常是自然而起的，非特意故，應慢慢改，多念佛
。

　　★修行非如豆腐乾，拿來就可吃，十年二十年，一句佛號還保持下去，加上信願行，如
此下去。

　　★西方是歸宿，如老農夫等太陽西下，可休息了。
　　
　　★行的方面很多，善者念佛。

　　★念佛即入中道，沒有好，沒有壞。念佛亦屬幻化，但屬正念，故我們要以幻（念佛）
滅幻（妄想）。

　　★身體不好，不要太去理它，說它有病就有病，說沒有病就沒有什麼事了，不要為病苦
生煩惱，肉體不去理它，也就是了，貪嗔癡才屬大病，肉體的病乃是小病。

　　★常住即慧命所寄，有常住才有我們，我們當為常住做任何一件事情，不計生命安危。

　　★聽執事人的話，不要故意刁難執事人，大家同心協力。

　　★人家笑我們沒讀書、做苦工，我們當拿出志氣來，努力修行，讓別人瞧瞧，我們確實
不簡單。

　　★修行目的在了脫生死，並不是爭名奪利，有些人請大官寫匾額，藉以打知名度，而師
父一字不識，全靠自己苦修而來。

　　★不要想到外面參學，現在一般俗氣重、爭名奪利，好的學不到，反而把壞的帶回來。

　　★凡事都要忍辱。
<pb n="218"/>

　　★戒是戒內（自己），不是戒外（別人），當我們起了壞念頭時，就應拿戒律來制止，
以戒為師。

　　<h1>◎記廣欽菩薩二三事</h1>

　　<sr>傳萬</sr>

　　一九六九年四月三十日，聽鄰居說，土城承天寺有一位水果師，終年只吃水果。當時我
尚未正式學佛，基於好奇心的驅使，第二天即前往承天寺拜訪，請問老和尚是否真的只吃水
果？師父及寺中人告訴我，老和尚確實以水果為主，這是一九六九年間的事。

　　由於我關心母親的健康，老和尚一見面就問我：「你母親好嗎？」使我意識到，這是一
位能知過去、未來的得道高僧。從此，我即常常去親近他。在前後十七年當中，老和尚給予
我的開示和體悟，使我感受到他的慈悲祥和，以及身體力行，實證實修，不尚言說，廣度眾
生的胸懷，真是一位乘願再來的菩薩。相信凡是已經皈依廣欽菩薩門下的弟子，或曾親近過
他的人，都曾蒙受其精神力量的感召。因此我想將這些年來老和尚給我的開示，翔實地記載
下來，這記述除部分年月日未確定外，其餘全部內容和日期，俱屬真實，不增一分，不減一
分。我同時也希望，欲敘述老和尚住世之言行事蹟，或所獲得之感應者，也要不增一分，不
減一分，以求其真實。

　　※※※

　　一九六九年五月一日，初見師，禪房內有數弟子在，師告我已教諸弟子習內功我白師
想學坐禪，師叫我向弟子學習，諸弟子則叫我念佛。師：你有什麼樣的希望才能滿足？徒：
既不知生從何來，死往何處，能平平凡凡過一生就可以了。

　　※※※

　　一九六九年七月六日<ask>徒：</ask>我修道能有成就嗎？（因當時尚未正式學佛。以
<pb n="219"/>
為打坐就是修道，靈魂出竅就是得道。）<rep>師：</rep>練什麼道？……你對人生最大的希望
是什麼？<ask>徒：</ask>人生短短幾十年，能平平凡凡過日子足矣！我修道會成嗎？<rep>師
：</rep>會。<ask>徒：</ask>怎麼知道呢？<rep>師：</rep>你有信心。

　　※※※

　　一九六九年八月二日，住承天寺徒：來日若能得志，必定光揚師父您的名聲。師：阿汝
得。（大概是讚許的意思。）徒：師父講什麼？師：是啦。徒：「阿汝得」是什麼？師未答
。次日臨行時，師告我：如果你有困難，可以找我，我可以栽培你。（多麼慈悲！）

　　※※※

　　一九七零年二月十五日<ask>徒：</ask>我打坐何以沒有成就？<rep>師：</rep>在家人念頭
多，能觀自在，精神統一而已。

　　※※※

　　一九七一年七月十七日，住承天寺。師：佛在心中，免向外去求。心求佛，心求西方，
則佛自在，西方自在。（師鼓勵我出家。）

　　※※※

　　一九七一年七月十七日，住承天寺，聽到有人在齋堂裏嘀咕：「參拜時不見人，吃飯時
，人特別多。」這是因為昨晚放焰口，而且一個月來，因做超度，雜事較多而累，所以早課
人少。經過別人解釋後，客始無言。當晚曾將此事稟告師父，師無言。徒：我來此未做早晚
課，但有坐禪看經。師：你若看經，當知規矩。你來時，未經當家師，就直接來找我，表示
要住幾天。我是度人，方便為主。但是，佛門規矩，應該先由知客僧引進。你在這裏既未拜
佛，也沒做事，吃飯時才見到人。照理，三寶受人供養，你承受得起麼？而且別人不知道你
是為何而來，為刺探？你若拜佛、念經、看經，則人無疑，受人尊重。

<pb n="220"/>
　　※※※

　　一九七一年一晚，住承天寺。徒：佛教有很多的感應不可思議。師：基督教也有感應，
他們祈禱時，也會震動感應。（意即不要執著，若談感應，外道也有。）

　　※※※

　　一九七一年某日，住在承天寺，晚間師父講述一段修行經過：「某次上山修行，進入虎
洞而不知。晚間，虎回洞穴，先以虎尾試探，知有人在洞裏，乃在外面吼叫。我對老虎說，
我是修行人，不容易找到地方修行；你是畜生，找個地方住容易，這個地方就讓給了我吧。
虎搖搖尾巴而去，以後就不再來了。」

　　※※※

　　一九七一年某日，我住承天寺，有信徒送收音機給師父，尼師們立刻打開來聽廣播劇約
二十分。我在一旁暗忖：修行的出家人，怎可聽音樂和廣播劇？此一念頃，師父已經知道，
他對尼師們說：「有空聽一下就好。」

　　※※※

　　一九七一年某日，承天寺尼師們互相談論某人修行如何，某人修行又如何。師：自己的
事情，自己了。（意即各人修行，各人自己得。）

　　※※※

　　一九七一年某日，有信徒請師開示。師：在這個世間，每一個人都是帶業而來，像牛將
被宰時會流淚，它知死但不知逃，它若知逃，十個人也拿它沒辦法。佛法難聞，人身難得，
中土難生，做人若不知修行，就要生生世世受輪迴。

　　※※※
<pb n="221"/>

　　一九七二年四月五日，師八十一高齡。師：航空公司有一習坐功者來親近我。（這位老
師就是教我習打坐者，我未曾將此事稟白，但師已知此事。）

　　※※※

　　一九七二年八月傳某師：師父，事情不好啦！師：什麼事情不好？傳某師：我今日下山
去，聽說美國總統尼克森要訪問××。師：沒事，不要緊。

　　※※※

　　一九七三年某日，有客來訪，見到老和尚，僅點點頭，未拜佛亦未拜師。客：師父健康
否？師：好。客：山間清靜，空氣好。師：是。（客人辭出後）師：他是一貫道。徒：他沒
說，您怎會知道？師：哪里需要他開口。

　　※※※

　　一九七三年某日徒：師父過去打坐時，有過身體震動的經驗嗎？師：有。徒：因是子……
（我準備說「因是子靜坐法，亦說有。）師：啐！什麼因是子不因是子……（意指不要執著，
但呵責中有一股慈祥親切之感）

　　※※※

　　一九七三年，請問關於坐禪的事。師：打坐很危險，說墮落就墮落！念佛最好，會開智
慧。

　　※※※

　　一九七三年徒：師父已經修成正果，弟子可以常常親近，師父涅槃後，我當親近誰？師
父能否指示我，在臺灣或國外，有哪一位大德可親近？師：你們肉眼看不出誰有成就，誰沒
<pb n="222"/>
成就。師面向尼師云：出家若不好好修行，背的因果，比在家人加倍地重！

　　※※※

　　一九七三年，有信徒請師開示。師：萬物有生有滅，只有這（指頭）靈光（靈性）是不
生不滅。

　　※※※

　　一九七三年，有人隨一群信徒見師，見到眾徒拜師，甚不服，面現怒容。客：出家人有
什麼好拜的！拿出一點錢給寺廟，就可住一輩子，不必做事。師：我這裏沒有這樣的事，別
的地方或許有。在這裏要修苦行，有錢也不一定能來我這裏住。（師作此語時，雙手顫抖。
此人在證果者前誹謗出家人，當墮惡道，師因此悲憫。）

　　※※※

　　一九七三年徒：有一禪師教我坐禪，否則早就沒命了。（我未打坐前，健康情形極差。
）師：不能這麼說，這是「緣」。

　　※※※

　　一九七三年八月二十九日徒：師父！我要皈依。師：你不是早皈依過了？（註：可能指
前生多世。）徒：沒有。徒：（皈依畢，徒恐有所限制）師父！有……（什麼限制？）師：無
條件！無條件！吃早齋就好啦！

　　※※※

　　一九七三年，有一日本女信徒，來承天寺拜見師父，她說：進入山中，聽到清脆的鐘聲
，十分感動，認為是佛菩薩感應加被。師：因為山中寺廟鐘聲的回應。（破執）

<pb n="223"/>
　　※※※

　　某年徒：有善知識，言行不一，可親近否？（師以手指心）尼師：善知識在你心中。徒
：……（默然。我以為，由我內心去判斷。）師：路遙知馬力，日久見人心。徒：我將來弘揚
佛法，在何方較好？師：隨你。（我以為，不拘何方，我均適合。）（註：開示不執著方位
、方向，一切自在。）

　　※※※

　　一九七七年七月三十日，徒拜見師，時師禁語，忽開口。師：好否？徒：不好。師：怎
麼不好？徒：母親去世。（高齡老母，享壽七十六歲。）師：好！徒：……（後來，我佛緣大
開，精進學佛。）（註：世法言不好，出世法言好，所謂好者，乃指筆者學佛而母得以離苦
，同時深深體會到世事無常。）

　　※※※

　　八月十日，徒拜見師。師：今日來做啥？徒：七月超度法會，來為母親超度。師：那麼
，你呢？徒：（愕然）……師笑：嘻！嘻！嘻……尼師：師父說，你為你母親超度，那你自己呢
？徒：我自己度自己（師笑）

　　※※※

　　一九七九年十一月十二日，徒帶家父見師，父親僅拱手為禮。徒請父親供養，以種福田
。家父：多少？徒：隨便。家父：（伸出兩個手指）二十元？徒：再多一點。家父：最多五
十，再多不出。（徒自家父手中接過五十元，以供養師）師：免啦！（師知家父心不能捨，
不收）徒：師父慈悲，請讓他老人家種一點福田。（師乃收下。可見師慈悲）（家父離禪房
）師：業重！業重！（家父於謁見老和尚後四十天去世。）

　　※※※

<pb n="224"/>
　　一九八零年農曆七月，承天寺辦超度法會。<ask>女徒：</ask>師父！七月超度，要燒多
少往生錢給先人？<rep>師：</rep>燒那些有什麼用


</file>