<file>
<pb n="1"/>
﻿
<group>律航法師全集</group>
<img n="V1\律航法師.jpg"/>
　　<fn n="律航法師傳略及其往生事蹟"/>

<pb n="1"/>
<article>西方三聖的特徵</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　念佛法門雖分實相念佛、觀像念佛、觀想念佛，和持名念佛四種。而實在念到業盡情空，無
念而念的時候，這四種念佛方法，每用一種，那三種不期然而自然齊得，絕無嚴格的界限。但初
學念佛時，必須注重持名念佛。我五十歲方學念佛，今年虛度七十，愧未到上述的境界。不過有
時執持「阿彌陀佛」四字洪名，追頂至極的時候，剎那有此依稀現象。又考據古來大德的法語，
也曾有此類的開示。今特拈出觀像念佛一門，就己所知幾種特徵，願供同道參考，絕不敢妄逞臆
說。

　　一、阿彌陀佛手持金蓮花：通常所見阿彌陀佛的像約有三種：一為說法像：兩手分開，左手
在上，右手在下，各以拇指拈著食指（左第二指），及無名指（右第四指），站立對眾說法的姿
勢。二為接引像：左手持金蓮花，平胸而立，右手下垂，作接引眾生狀。三為坐像：跏趺而坐七
寶蓮花臺上，雙手揲彌陀印，手上所持法物，有種種不同，總之以合乎<bf>《十六觀經》</bf>者為是。

　　二、觀音頂戴阿彌陀佛：我自念佛以來，見觀音菩薩頭頂天冠，冠上有一位立佛，不知這尊
佛的名號，問過許多念佛的朋友，都說不知道。或者說「一佛即一切佛。」我總以為若單就理論
上講是可以的，若就事相上講，未免太儱侗了。今年往老友許寬柱居士家賀春節，又提及此事，
他說「觀音菩薩頂戴的一尊佛，即是阿彌陀佛。」我即問他有什麼證據呢？他如數家珍的引出許
多經典作證。我不禁以手加額歡喜讚歎，二十年的疑問，一旦渙然冰釋了！不敢吝秘，謹介紹週
知。

　　（一）<bf>《大日經》</bf>偈云：「此方大精進，觀音自在者，光色如浩月，髻現無量壽。」

　　（二）龍樹菩薩<by>〈十二禮〉</by>曰：「觀音頂戴冠中住，種種妙相寶莊嚴，能伏外道魔憍慢，故
我頂禮彌陀尊。」

　　（三）善導大師<by>〈般舟讚〉</by>曰：「天冠化佛高千里，念報佛恩常頂戴。」

<pb n="2"/>
　　（四）善導大師<by>〈往生禮讚〉</by>曰：「西方阿彌陀佛，觀音頂戴冠中住。」

　　許居士把上來經論，口述並筆記都給我看，我為之雀躍三日。諸佛菩薩和祖師，都有經偈來
說明，可謂千真萬確，絕對沒有錯了。

　　三、大勢至菩薩頂上寶瓶：我初學佛時，見大勢至菩薩頂上有一個寶瓶，不知瓶內盛的什麼
東西？嘗問一位老修行，他答是「父母的骨灰，表示孝行。」雖覺得似乎有理，但找不著證據。
讀<bf>《觀無量壽佛經》</bf>至「觀大勢至菩薩」節內云：「於內髻上，有一寶瓶，盛諸光明，普現佛事
。」於是方知一往誤聽瓶內盛父母骨灰的錯謬。

　　要知專就事相上講，西方三聖顯現的特徵，特令眾生容易觀想，容易憶念。譬如我們對於父
母和兄弟姊妹，無論相距若干里，相隔若干年，每一閉目憶想，他們的面型毛髮皆現，如在目前
。何以故？久習熟知其特徵，且天性相關，深印識田。

　　阿彌陀佛及兩位大士，本來與我們眾生，係親因緣，和現生的父母兄長，天性關係，無二無
別。奈因眾生無始來背覺合塵，愈趨愈遠，迷昧父母的本來面目。所以佛祖開示觀像和觀想二法
，令眾生重加諦觀憶想，做一翻認識工夫，為將來臨終往生的準備。<bf>《觀經》</bf>對於每一「觀」成
就時，都讚歎淨除無數劫生死重罪，職此故也。

　　若就理性上講，則含義廣大深遠。如阿彌陀佛手托金蓮花，因蓮具眾德，出污泥而不染，表
示淨土法門，三根普被，利鈍咸收，此人人所知，不必贅言了。若觀音菩薩頂戴彌陀，一手執甘
露瓶，一手執楊柳枝，灑遍大千世界，皆是表示大悲。大勢至菩薩頂戴光明寶瓶，手持蓮花，招
致眾生，皆是表示大智，光明為智慧故，所以稱為「無邊光熾身」。佛度眾生，以大悲為本，以
方便為門。左輔表慈悲，右弼表智慧，正是象徵阿彌陀佛的悲智雙運，普度眾生。諸如此類，殊
難枚舉。他如西方三聖之手持金剛臺、紫金臺、金蓮華、七寶蓮花等。都詳載<bf>《觀經》</bf>，特徵昭
著。念佛行者須知作是觀者，名為正觀，若另作花樣，即為邪觀，不可不慎！

　　余因香港正覺蓮社覺光法師來函謂：本年農曆八月廿五日出版第三屆百零八週念佛紀念刊，
徵求文稿，我素仰蓮社偉大成就，不計工拙，聊作獻曝耳。

<pb n="3"/>
　　<sr>——本文曾刊於<bf>《今日佛教》</bf>月刊——</sr>


<pb n="1"/>
<article>百日念佛自知錄</article>

<sr>律航法師遺著</sr>

　　<h1>百日念佛自知錄緣起</h1>

　　菩薩之道無他，一言以蔽之：自利利他而已。有黃將軍臚初者，中年信佛，參師訪道，日久
功深，遂於三十七年冬，余為剃度，取名律航，二三年來自行化他，精進無間，尤於淨土法門，
深得真信；由是切願，油然而發，而起妙行。於百尺竿頭，更求進步，請商於余，擬修般舟三昧
，百日剋期取證。余既喜其老當益壯，可為懶惰懈怠者之借鏡，因商於靜修院當家師以助其道。
入關以來，每期功行均有紀錄，顏之曰自知錄。逐周送閱，閱竟不覺手之舞之，足之蹈之。以為
末法時期，尚有能依法修持者，誠不可多得也！

　　夫佛本無言，因機施教，遂有大小性相顯密之說，雖法本無差，而機有別，應以何法而入者
，即說何法而攝受之。余雖專弘唯識，然對於淨土一門，殊多讚歎，每有集會機緣，亦常提倡之
，弘揚之，蓋知其為三根普被最善之法也。果能止惡行善，真信切願，一心持名，萬善同歸，吾
保其蓮登上品，華開見佛，聞法證果，如操左券。冀有心於自利利他者，宜自修勸人，使五濁惡
世，化為蓮邦，豈不美哉！茲因農曆除夕，去舊更新，故將此錄，託覺生發表，以助弘揚淨土，
雖非律航法師之本意，然本同舟共濟之心，恐亦樂為之！望見者聞者，同發精進之心，共修般舟
三昧即一燈引千燈，燈燈無盡，早成樂國，同成佛果，是所希望。

　　<sr>慈氏序於汐止彌勒山彌勒內院</sr>

　　<h1>緣起並序</h1>

　　民國卅九年庚寅農曆十一月初一日，律航在臺灣汐止靜修院，舉行般舟三昧念佛儀式。是日
於陰雨綿綿中，忽現佛日，光輝晃耀，天容如笑，四眾弟子，來院隨喜者，絡繹不絕。上午十時
，由彌勒內院院長，慈航老法師，振鈴開會，大眾入座，命律航先報告此事經過，遵即簡單報告
，並作為此錄緣起云。

<pb n="2"/>
　　諸位法師！諸位居士！今天律航進關念佛，蒙諸位遠道而來，這隨喜功德，固然無量無邊，
但對於律航亦增加了很大的鼓勵，我先拿出十二萬分的至誠心來，敬向列位道謝。律航學佛，雖
有十四個年頭，但是前十年，一曝十寒，不過掛一個念佛的幌子。近三四年來，得蒙明師良友的
指導，略知念佛是為了脫無量劫來生死大事，決不是悠悠泛泛所能了辦的。前三年已發大願，準
備三七日或七七日的淨七念佛，好比將來做粥，先用猛火煮開，再用細火煨爛，不然的話，永久
是不生不熟，怎能受用呢？最近半年來，研究般舟三昧經，大集經賢護分，及菩薩念佛三昧經，
更知末法凡夫，非修念佛法門，很難了脫生死；但真欲了脫生死，又非修行般舟三昧，很難現前
見佛，臨終蒙佛接引。於是遍覓機緣，期達夙願，幸蒙慈航恩師慈悲加佑，多方指導；又蒙達心
師玄光師二位住持，鼎力成全。古德說：「如汝所念，滿汝所願」。這真是佛法不思議，慈悲無
障礙，倒叫律航又感激又惶恐了，律航今日進關須待百日後方得暢談，此次究應怎樣恪遵師訓，
依教修行，纔能夠不負佛德師恩以及諸君的厚望？還請列位大德，多多指教。

　　<h1>百日念佛自知錄</h1>

　　<sr>釋律航</sr>

　　<h2>一　懺悔文</h2>

　　菩薩沙彌律航，自無量劫來，迷失本性，恒在輪迴，三業六根無惡不造，五趣八難無苦不嘗
。善根雖發，投正教以捨家，宿習偏濃，熏三昧而枉就，矢心淨域，誓出苦輪，機感不專，聖應
莫顯，勵精進而已憾其遲，更怠緩而擬將何及？爰發懇心謹遵誡訓，修般舟之願儀，矢百日以無
間，六時行道四威攝心，仰叩圓悲必垂妙應！願深求正法，不染情塵，行與志齊，道追古聖，盡
捨緣務，痛念無常，八風莫動，四誓莫移，乃至外護行人，並植深因，師僧父母，歷劫親緣，法
界靈蠢，過現有情，同蒙法藏之願光，永承彌陀之慈力，三障頓除，四土共淨。以此發願功德，
迴向極樂世界，消滅當前劫運，普度苦海眾生。虛空可殞，我願不灰。願佛法僧，證明攝受。

　　<h2>二　百日念佛自知錄</h2>

　　<h1>第一期「佛七」自庚寅十一月初一日至初七日此七日為進關第一期，在此七日中，儘先
酌定起居，調整身心，以及檢討用功方法。謹遵師訓，將百日劃分每七日為一期「佛七」，約有
<pb n="3"/>
十四期「佛七」，每期加以檢討，隨時紀錄，呈求印證，以資改進，茲顏曰「自知錄」者，係取
如人飲水溫冷自知之意，故不分節次，隨意記錄，識者諒之。</h1>

　　（敬佛）一進關房，即發一願，對於導師阿彌陀佛，出必告，入必面，飲食必先奉獻，雖至
一盞一果之微，亦不可忽，忽必嚴罰，但前三日常常忽略，犯即自責，或罰跪香，或罰叩首，求
哀懺悔，至心中稍安方止，三日後已成習慣，犯時較少。

　　（驅魔）進關第二日，病魔即來擾亂，週身發冷，似感冒，當即發起狠心立志拜佛，口誦「
西方安樂土，接引大導師，第一大願，阿彌陀佛」。每願一拜三稱，至四十八拜，汗出如瀋，飲
開水一杯，假眠片時，略覺鬆快，而病魔去矣！

　　進關發願，夜三時起床靜坐，行數息法及觀想念佛，不料睡魔纏縛，未能如時而起。常於九
時就寢前，用溫水洗腳，就枕後數息念佛，不令雜念乘間而起，約十分鐘即入睡鄉，方到二時許
，即清醒矣。

　　（念佛）進關後，發願每次飯後必念佛壹萬聲，雨天在關房，晴天登關房後小山，經行立坐
，各三千聲，最後一千聲，或行或立，不拘姿式，籍以舒暢氣息。但實行三日後，覺得念佛在精
不在多，若貪多，便有滑口而出心不在焉之弊。即立定志願，每念佛一聲，必須一字、一句，都
咬得清清楚楚，尤其對於「南無」及「陀」字，須格外用力，實行後，覺得比前念佛，聲聲注入
心中，外流者較少。

　　（拜佛）進關後，立定志願，每日至少二百拜，分為三次，實行以後，覺得拜佛亦不在多，
而在每拜必須身口意三業齊運，拜下以頭著佛足時，尤須表出十分畏愛兼抱之至誠，方得受用，
古德云：「拜佛時如對嚴君，如投慈母。」洵為親身體驗之言也。

　　（閱經）進關後，立志專閱淨土五經一論，每日定二小時。現在研究觀經疏，妙宗鈔，覺得
一字、一句，皆與自己念佛有密切關係，方知一往研究經論，專在文字上考究，不知消歸自己，
結果徒增知見而已。

　　（讀誦）進關後，立定志願，對於淨土五經，及地藏經、普門品等經，輪流讀誦，此外概從
<pb n="4"/>
割愛，以期專修。每日定為一點半鐘，惟讀經前，先讀佛遺教經，及淨行品、清淨明誨各二節，
以資警策而固戒體。

　　（靜坐）進關後，立定志願每日靜坐三次，每次暫限一小時。先用數息法，旋覺數息不若憶
念佛號，現在觀想白毫及依正莊嚴等，心尚浮沈不定。

　　（禁語）進關後，立定志願，百日內絕對禁語，並在佛前宣誓，乞求證明，故必要語言，概
用筆問答，實行後頗覺外緣減少，庶期瞬息俯仰皆繫念一佛。

　　（持午）進關後，發願過午不食，藉輕貪念。實行之後，頗覺心身舒適，睡夢亦安。

　　<h1>第二期佛七（自十一月八日至十五日）</h1>

　　按般舟三昧本定三月，行人入道場，尚須若干日作前方便，今百日念佛，前一二期佈置檢點
，乃前方便中之方便耳。故本期仍在檢討身心及用功方法。蓋持名念佛法門，在事持時，方法務
須研究至當，方便多門，不厭求詳。若論理持則心作心是，心佛一如，有何可說？縱得消息，悉
不可說，勉強說出，亦非真實，故暫從略。

　　（計後思前）進關迄今約十餘日，外緣漸少，心無所攀。唯介爾一心，忽而湧憶前塵，倏而
計及將來。遠至孩提，小及芥豆，瞥爾情生，識神飛颺，毫厘繫念，纏縛莫解。或預計某事將如
何，或料想某人是這般的，是意疾奔馬，識劇猿猴。妄心難制，舉世無比！余近日深覺制心之法
，唯有念佛，蕅益大師詩云：「見色聞香皆妄念，計後思前轉昧心；孤明六字全提出，百獸群中
獅子音」。故對於妄念，不必理他，覺即念佛，妄自消滅。

　　（袪習）無始習氣，俱生無明，余服官多年習氣更重。進關以後，作意對治，例如衣服如法
折疊，棹榻隨時拂拭，電燈不用即關，飯後檢點米泔，其他屑事，素日忽略，逐件留心，矯正舊
習不少。

　　（衣食）進關後，衣須多穿，以關中冷靜故。飯要少吃，以關中缺動故。

<pb n="5"/>
　　（南無）南無二字，一往滑口念出，而不深思其義。梵音南無，華言歸命，尚未曲盡其義。
約世俗說，如「投入你的懷抱，把我的性命相交」，略能描寫少分。進關後，特別注意南無意義
。故念佛時，便覺親愛精誠，而攝心亦易。

　　（三歸）進關念佛，本為專修，故於課後，唱三歸時，特別警策。如唱歸依佛時，心中即默
念歸依阿彌陀佛，當願眾生，同生極樂淨土。唱歸依法時，默念歸依念佛法門，常願眾生，無不
歸還此界。唱歸依僧時，默念皈依清淨海眾，常願眾生，同為蓮侶。實行以後，覺得心有確實依
靠，功不唐捐。

　　（禮佛）平時禮佛，本作觀想，進關以來，每課先禮本師釋迦，頭至地時，默念：「念佛法
門，希有難遇」。起時默想：「如來常住，無有變異」。次禮導師彌陀，頭至地時，默念：「一
向專念，萬行迴向」。起時默想：「恭敬圍繞，讚歎供養」。實行之後，深覺禮佛功德，河沙難
喻。

　　（追頂念佛）念佛之法，本來由緩而快，洎至最後，加速快念。一句追一句，一聲頂一聲，
名為追頂念佛。含義有二：一者如兩軍交戰，身陷重圍，提刀拼命，吶喊猛衝。二者如身沒大海
，呼號求救，竭盡氣力。前者全憑自力，後者唯待他力，念佛法門，係賴彌陀接引。改追頂念佛
時，默想生死大海，唯佛能救，較為親切精實。

　　（觀想念佛）近日靜坐，略有進步，攝心觀想，浮沉漸少，入坐前，先用小止觀法，以數息
為前方便。約三百後，即觀想白毫，依慈雲懺主普觀直觀，交互並用。以憶念白毫相光。代替佛
號，停心住想，較易堅固。

　　（垂廉）眼對色塵，最易攀緣，進關後，色塵雖少，心仍外逸。唯兩目垂廉易於攝心，試觀
佛菩薩相，多屬端坐垂廉。吾人念佛靜坐，一切時處，（上下火車及橫越馬路當然例外）皆宜垂
廉攝心。

　　（發願）近日於課後，忽發一願：「我現在百日念佛，專修般舟三昧，願求佛恩加被，佛智
開示，佛力提攜，當令我順利圓滿成就」。我重發誓願：「生生世世，盡未來際，專心弘揚念佛
法門，普度眾生同生安養，實現人間淨土，永無眾苦災難，蠢動含靈，悉得安樂。」
<pb n="6"/>

　　（迴向）普皆迴向，為普賢十大願王之一，念佛行人，尤為需要。進關後，深覺正助二行互
顯益彰，若不迴向西方，功德甚少。每次讀經、禮拜、念佛，即一句一事之微，皆迴向云：「願
以此功德，普及於一切。我與諸眾生，同生極樂國。見佛了生死，如佛度一切」。並要虔誠懇切
，方有受用。

　　<h1>第三期佛七（自十一月十五日至廿三日）</h1>

　　本期方入正式預習，依般舟三昧經，一期七晝夜，不得睡眠。日中一食，合掌專念阿彌陀佛
，停心注想，金容相好。可巧本月十七日為彌陀聖誕，前一日即發願，在大殿上供養三寶，晚間
沐浴，清淨三業，是夜子時即起，禮讚三寶如法稱念彌陀聖號，日中一食，一心稱念，不覺飢虛
。相續禮念，至夜十時，實覺力疲神散，不復能支，告罪就寢。次日三時即起，精神煥發，體力
倍增，照例課誦，境界異前，心胸頓覺開展，諸識同感銳敏，不禁驚歎佛法微妙，不可思議也。
本期心緣所及，隨時記錄如左：

　　（一食）本月十七日，為彌陀聖誕，前一日發願，聖誕日整天念佛，自子時起，至亥時止。
並依般舟三昧經，持日中一食，試行結果，以願力支持，不覺飢虛。如午膳加些麵食，更無障礙
。此為預習般舟法一部分的成功。

　　（睡眠）夜間十二時起床，至正午禮佛約三百拜，午後約二百拜，其他時間，合掌念佛，並
作觀想。上午精神不衰，下午稍萎，入夜後大覺勉強，幾不能支。此係年老體衰或業障太重，惟
求佛力加被耳。

　　（苦行）淨土法門，以種種苦行為助緣，儒家亦以天之將降大任於是人也，必先苦其心志，
勞其筋骨，餓其體膚等，以磨鍊之。蓋外來一切災難，及種種逆境，悉皆可作空觀而隨順之，惟
自修上所取之苦行，須有一定之限度，若出乎範圍，則為無益苦行，流入外道矣。

　　（失念）佛遺教經云：汝等當攝念在心，若失念者，則無諸功德。余入關後，方覺念佛法門
，教人千念萬念，念到臨命終時，就是練習不失念也。但念字從今從心，則念佛不僅用口，還要
用心。不念過未，要正念現在。倘念佛時，不具深信切願，滑口而出，耳不聞四字宏名，心不想
<pb n="7"/>
金身晃耀，則雖念的如鋼牆鐵壁一般，亦等於柏樹子麻三斤耳。臨命終時，毫無用處。

　　（觀想）余一往服膺蕅益大師主張，行人持名念佛時，不勞觀想，曾著論引伸其義，近在關
中，預習般舟三昧，頗覺持名時，耳聽佛號，固須歷歷分明，心於佛身相好，同時須作觀想，金
身光明，矗立心中，如在目前，久久方能想成。故知佛祖說法，為一期時教，應病與藥，學人詎
可墨守一法耶？譬如印光大師，久經親近者，固能舉念即想見其音聲笑貌，而向未見面者，須閱
其行傳或遺像，經久薰習，聞名緣想，或可彷彿如見其人。行者念佛亦復如是。是故欲念佛憶佛
，現前見佛者，須同時作觀想也。

　　（時間空間）佛法對於時間空間，皆悉作唯識觀，並無一定延促方圓之實性。余已往雖習聞
是說，而未曾真實體驗其理，自入關三週以來，覺得時間過得很快，終日汲汲不暇，唯恐百日空
過，與前年坐監時，大不相同，彼則度日如年，此則度日如秒。古德所謂一念萬年，萬年一念者
，誠如是也。復次就空間言，關房不過一間，初入頗覺狹小，乃數日以後，覺得拜佛有佛堂，睡
寐有臥室，吃飯有飯廳，讀書有書房，緣境作想，彷彿有四五間之大，一人身處其中，綽綽乎有
餘裕矣。試觀戲台不過數丈之大，忽而戰場，忽而宮殿，忽而高山大海，盡世間一切所有，無所
不具，作者如是作，觀者如是觀，都不覺其偏小局促也。古德丈室容三萬二千師子座，何足異耶
。噫！唯識之理，思過半矣。

　　（五觀）進關以來，每餐必作五觀，食間默想：一觀，計功多少，度彼來處，則覺盤中粒粒
皆從百姓血汗中來也。二觀，忖己功德，全缺應供，則愧無功受祿，難消此食也。三觀，防心離
過，貪等為宗，則不敢貪味。四觀，正事良藥，為療形枯，則適可而止。五觀，為成道業，堪受
此食，則對食感奮，自起勇猛精進之念。實行之後，道心日長，俗念日消，一往嗜美厭粗之習氣
，不覺不知悉皆消歸於無何有之鄉矣！

　　<h1>第四期佛七（自十一月廿三至卅日）</h1>

　　本期為預習般冉三昧的最後一期，回憶般舟三昧經，佛告跋陀和，略言合掌念佛，念念作見
佛想。又言常念佛身卅二相，八十種好，光明徹照，端正無比，在心眼前。又言常念去此十萬億
佛剎，其國名須摩提，一心念之，七日七夜，如人夢中所見，不知晝夜，亦不知內外，乃至不於
此間終，生彼間，便於此坐見之。上來云云，若無方便，易流渺茫，無從著手，因立方便，以資
<pb n="8"/>
練習，行之數週，頗覺得力。茲特撮要紀錄，以備將來參考。至於此法委細之處，則非語言文字
所能盡宣，世論尚云運用之妙，存乎一心，況佛法乎？要之，標心依境，融通各義，悉宗經論，
並非杜撰，此則差堪自信耳。

　　般舟行法（欲修般舟三昧者可參考此法也）

　　<h2>（甲）念佛（此項內分五段，段中又分數節，以中外數字標示之）</h2>

　　<h3>第一段（離念）</h3>

　　圓覺經云「離幻」。起信論云「離念」。可知吾人生死的根子，就在虛幻妄念相續。佛說淨
土法門，是以念佛之正念，代替妄念，念到念而無念，則業盡情空，本來面目自然現前。所謂念
到無念處，心空佛亦亡。此時庶乎離念矣。凡事說之甚易。行之甚難，姑設方便，其法如下：

　　行者先撥捻珠，持六字宏名一千聲，或行或立，可隨自便，數滿，長跪佛前，合掌繼續念佛
，想此舌根運出，耳根運入，非舌非耳，即出即入，便將自己口腔喉舌，作一個留音機想，佛聲
好像自輪盤中放出來，於是念的愈快，則輪盤轉的愈速，約三五分鐘，則身心彷彿坐在一傍，靜
聽盤中佛聲朗朗，歷歷分明，念者自念，聽者自聽，念性已與身心早脫離矣。

　　<h3>第二段（坐音聲中聽念佛）</h3>

　　置身心於音聲中而聽之，繼續念佛，作佛聲充滿一室想，即置身心於音聲中而聽之，此時愈
久愈妙，如天樂鳴空，雲中雁語，風鈴在塔，鼓魚依更，我不責之鳴，而任其自鳴。

　　<h3>第三段（坐光明中聽念佛）</h3>

　　置身心於光明中而聽之，行者繼續念佛，久而音中，神光圓聚，作光明遍照一室想。於是佛
聲佛光交織一處，身心愉快無比，幾乎有手舞足蹈之樂。

　　<h3>第四段（佛身現前）</h3>
<pb n="9"/>

　　繼續佛聲佛光齊奏之下，忽思如此聲光，從何而來？窮究光明來處，追到極處，惟佛有無量
光，光即是佛，心眼忽見佛身，遍滿虛空。自覺贏劣，心力不及，正在驚喜交集，忽得境界如下
：

　　1、我佛慈悲，特設方便，示現丈六金身，結跏趺坐，七寶池中，勝蓮花上。威德巍巍，相
好光明，端正無比，莊嚴畢備，於是佛聲更高亢入雲。

　　2、此時心中諦觀佛身，大約十聲佛號，觀一相好，先由上順數：一觀首無見頂相。二觀眉
若遠山相。三觀目似初月相。四觀鼻如龍準相。五觀兩耳垂肩相。六觀口如獅頰相。七觀胸有卍
字相。八觀左手（揲印）托缽相。九觀右手接引相。十觀兩足平滿相。佛聲愈朗，心觀愈明。

　　3、復從足下，向上逆數觀佛身：一觀足底千幅輪相。二觀手指纖長，掌現網縵相。三觀胸
卍放光相。四觀口輪稜廓相。五觀鼻孔毛不亂生相。六觀耳有壽毫相。七觀紺目澄清相。八觀白
毫宛轉相。九觀髮紺柔美相。十觀頂上圓光普照相。佛聲至此改念四字，愈快愈切。

　　4、佛垂撫慰，作想佛先以右手摩我頂，繼以左手用衣覆我身，慈祥撫慰，無微不至。忽覺
如是種種，皆由我心想念因緣，則佛心即我心，佛身即我身，復將己身自頂至踵，一一比照。究
竟非一非異，非自非他，箇中消息，難思難議。方才了知三十二相，八十種好，皆從我心想生。
果然是心作佛，是心是佛，如是順逆反覆觀佛身相好，觀念既成，閉目見佛，開目亦見佛，佛聲
戛然而出，身坐蒲團，仰觀佛相，金容如笑，倍覺和藹。遂唱迴向偈，清課告終，需時三刻。

　　<h2>（乙）靜觀（靜坐觀想念佛也）</h2>

　　觀念法門。本分普觀及直觀二種，今以靜觀二字統攝二種觀法，而融會之，如左：

　　<h3>第一段（調和身息）</h3>

　　行者於一處，繩床西向，易觀想故，表正向故。先安坐處，每令安穩，久之無妨。次當正腳
，若半跏坐，以左腳置右腳上。牽來近肘，令左腳指與右脞齊，右腳指與左脞齊，若欲全跏，即
<pb n="10"/>
以右腳置左腳上。次解寬衣帶周正，不令坐時脫落。次當安手，以左手掌置右手上，重疊兩手相
對，頓置左腳上牽來近身，當心而安。次當正身，先當挺直其身，並諸支節，作七八反，如按摩
法，勿令手足差異。如是已則端直，令脊骨勿曲勿聳。次正頭頸，令鼻與臍相對。不偏不斜，不
低不昂，平面正住。次當口吐濁氣，吐氣之法，開口放氣，不可令麤急，以之綿綿恣氣而出。次
當閉口，唇齒方相拄著，舌向上齶。次當閉眼，方令分晰外光而已。當端身正坐，猶如奠石，無
得身首四肢，切忌動搖。

　　<h3>第二段（觀想依正）</h3>

　　行者身心調和後，坐已自想，平日隨所參聞，極樂世界依正二報，四項成就功德莊嚴。一一
憶念，一境一幕，神遊淨域，信願具足，合生極樂。便起心生於彼想，即見七寶池中，有蓮花一
朵，色似黃金，大如車輪，念苞未開，已種蓮因，念佛一聲，花舒一瓣，當花圓開，有五百色光
，來照我清虛之身，無極之體，蓮花化生，得未曾有。此時反觀四大假合之臭皮囊，方知為假我
耳。作眼目開想，忽見佛與菩薩，遍滿虛空，自慚嬴劣，心力不及，佛垂慈愍，特示丈六金身，
威德巍巍，趺坐勝寶蓮台，端正無比，兩眉之間，有白毫一顆，長丈五尺，周圍五寸，白如珂雪
，外有八稜，右旋宛轉，中則虛空，放淨光明，瑩淨明徹，不可具說，顯映金顏，分齊分明。作
此想時，停心住念，堅固勿移，愈久愈妙，此時心眼注視，心內憶念白毫相光四字，務與氣息調
和，身心愉快，難以言宣。若覺模糊不清，即重想毫相一遍，便覺光明。最少須經十五分鐘，再
擴大觀想如下：

　　1、先想阿彌陀佛，於彼高座，金顏巍巍，相好光明，所有境界，無不照見，如黃金山，出
於海面，其中萬物，悉皆隱蔽，惟見佛光，明耀顯赫，有無數聲聞菩薩，恭敬圍繞。

　　2、繼想阿彌陀佛，今現在彼七寶講座，為諸有情，宣說甚深微妙之法，令得殊勝利益安樂
，隨己所聞，悉與十二部經相合。

　　<h3>第三段（一境三觀）</h3>

　　行者對於上來境界，應作空假中次第三觀：

<pb n="11"/>
　　1、空觀：觀想以上所見，若成未成，皆由想念因緣，無實性相，所有皆空。

　　2、假觀：上來所見，如鏡中面像，如水現月影，雖然如夢如幻，而皆歷歷分明。

　　3、中觀：上來種種，皆我之心性所現，所有者即是自心，心不自知心，心不自見心，心有
想即癡，無想即泥洹，心有心無，皆名有想，盡名為癡，不見法性。

　　基於上述三觀，方知因緣生法，即空假中，不一不異，非縱非橫，不可思議。是故觀心觀佛
，雖皆屬妄境，而應知「全真起妄，了妄即真」。佛由心生，心隨佛現。心外無境，全佛即心。
境外無心，全他即自也。

　　<h3>第四段（出觀應知）</h3>

　　行者意欲出觀時，事前應放心異緣，開口放氣，想從百脈隨意而散，然後微微動身，次動肩
膀及手頭頸。次動二足，悉令柔軟。次以手撫摩諸毛孔，令摩手冷生煖，以手揜兩目，然後開之
。待身熱稍歇，方可隨意出入。若不爾者，坐或得心住，出既促頓，則細法未散，住在身中，令
人頭痛，百骨節僵，猶如風勞，於後坐中，煩燥不安。是故心欲出觀，每須注意。

　　<h2>（丙）拜佛</h2>

　　謹按禮敬諸佛，為普賢十大願王之旨，凡修行人，皆當以拜佛為懺業障，折慢憧，增智慧之
不二法門。惟事屬行門，各宗互異，周旋動作，多由口授。經論雖列七種禮法，而究其理致，則
不過曰：能禮所禮性空寂，感應道交難思議，寥寥數語而已。茲參照慈雲懺主所著：往生淨土懺
願儀，酌定般舟行法拜佛儀規，如左：

　　<h3>第一段（先拜本師）</h3>

　　行者入道場，上香之後，先向本師釋迦佛三拜。第一拜，心中默念一心頂禮，本師釋迦牟尼
佛，頭至地時，默念淨土法門，般舟三昧，希有難遇。起身時，默念如來常住，無有變異。第二
拜，頭至地時，默念三根普被，利鈍咸收。第三拜，頭至地時，默念恩德高深，山海難喻。至於
<pb n="12"/>
下拜及起身之動作默念，悉如第一拜時。拜訖問訊，口稱無量壽佛。一切動作，務須五體翹勤，
至誠恭敬。

　　<h3>第二段（次拜導師）</h3>

　　行者拜過本師釋迦，即拜導師彌陀，若依般舟三昧，除念佛之外，惟有拜佛，不修餘行。故
每次暫定廿四拜隨禮觀像如下：（先由上向下順數）

　　1、觀項光圓照相。2、觀首無見頂相。3、觀眉如遠山相。4、觀目似初月相。5、觀兩耳垂
肩相。6、觀鼻如龍準相。7、口如獅頰相。8、胸有卍字相。9、左手托缽相。10、觀右手接引相
。11、兩足平滿相。12、觀蓮花寶座相。每次起身時，即默想所注之相好，至立正剎那頃，即注
視之，便覺敬愛精誠，如對嚴師，如見慈母，如是禮敬，功德最大。

　　次由下向上逆數，觀法較細，可參照靜觀條，仍逐次觀像十二拜，計一順一逆，共廿四拜為
一禮，行者可自酌體力，每次或行二禮，或行三禮，愈多愈好。但每次下拜時，須冥心少頃，默
念一心頂禮，阿彌陀佛，尤要五體虔誠，精神貫注，不可勉強苟且，否則不惟功德減少，反致慢
瀆之咎，不可不慎也。

　　<h3>第三段（拜觀音勢至及清淨海眾）</h3>

　　行者拜彌陀禮終，即拜觀音勢至兩位菩薩，及清淨海眾各三拜，禮終唱迴向偈，肅靜而退（
般舟行法終）。

　　<h1>第五期佛七（自十二月初一日至初八日）</h1>

　　本期已入正修期，一切遵照般舟三昧經修行，盡力支持，晝夜繫心一佛，不復修習餘法，日
中一食，減少睡眠，故約禮念境界，及眠食情形，分述於左：

　　（食法）自實行日中一食，並不覺得特別飢虛，一往除三餐外，尚進粉糜零食，茲因己誓願
力，及佛加被力，反不需要此物。由此足證人生不可刻離者，唯空氣耳。其他食量大小，及次數
<pb n="13"/>
多少，悉皆業力與習慣使然，未始不可矯正也。且每到正午以前，胃腹清虛，念佛更易入神，獲
益匪淺。

　　（睡眠）睡眠本為恢復體力，若體力不衰，自應依教奉行，余因年歲及業障關係，實在不能
完全廢除睡眠，故於晝夜二十四小時內，禮念靜坐，共用十八小時。其他六小時，為食眠便利時
間，佛言除睡眠者，或為一般年富體壯者說耶？魏默深居士，曾得般舟三昧，其自述經過略謂「
睏極即睡，睡醒即念」。剋實論之，如來觀機逗教，應病與藥，行者苟能立大信，斷諸想，量力
而行，自符佛意也。

　　（時間分配）將一晝一夜劃分為四段時問，自子正至明相見，為第一段。自明相見至正午，
為第二段。自正午至日落，為第三段。自日落至子正，為第四段。在每段時間內，施行拜佛，念
佛，靜坐三項功課。週而復始，無須檢視時計，意志得趨專一。

　　（高聲持）余對念佛，最喜用兩種念法；一高聲持，一金剛持。蓋高聲持，觀此音聲，收入
心內，毫不散泆，念到得意，高亢入雲，可以滌盪五陰之塵垢，觀音入心，則心易專而雜念少。

　　每在飯後，或疲憊時行之，既可幫助消化，又能振作精神。

　　（金剛持）金剛持，下唇微動，口雖無聲，心中仍明聲朗誦，唇齒之間，綿綿密密，歷歷分
明，沁入識田，每在禮念疲勞後行之，心安神怡，愉快無比。以上兩法，近日更覺得力。

　　（繫心一佛）上期所述般舟行法，內分禮、念、觀三項。其實祇是「繫心一佛」四字，統攝
無遺。實行之後，覺得拜佛特別得力，心不散亂，亦不疲勞。因每次拜下時，即注想佛身一相好
，及拜起時，仰面見佛，倍顯淨瑩明徹，攝心定意，以此為最。其他念佛及靜觀，依法施行，覺
得身口意三業，與佛連繫，力量較大。

　　（祈禱）印光大師嘗說：佛法利益，須於至誠恭敬中求之。余自本期以後，重發誓願，每次
功課之前，必禮佛祈禱，其詞曰：佛說般舟三昧，開示方便，當前見佛，直趨西方，實為希有。
我今依教奉行，決無毫髮疑想，至心懇求，法力加被，令我攝心定意，心佛冥合，趨入彌陀願海
，獲得三昧，誓願生生世世，專心弘揚淨土法門，實現人間極樂世界。
<pb n="14"/>

　　<h1>第六期佛七（自十二月初八日至十五日）</h1>

　　本期依照前期所定課程，均能順利進行，由生而熟，已不感覺勉強。對於拜佛念佛靜觀三項
，以拜佛為最得力。因拜佛時，每拜必繫念佛身一相好，起落周旋，心不離佛，漸漸冥合，意稍
放逸，即不中禮，覺即收回。每次約百拜，晝夜共計四次。念佛照般舟三昧行法施行，晝夜四次
，隨時散念，一千或二千，但不念時，妄想又起。故本期對治妄想，用種種方法，都不濟事，惟
有提起正念，最為有效。靈峰詩所謂：「孤明六字全提出，百獸群中獅子音」者，真為親證心得
之言也。余為對治妄想，曾在佛前，多次祈禱，法力加持，令我攝心定意，趨入彌陀願海。最後
一次，忽然心得開明，憂慮盡消，茲將意識上所得感召分述於左：

　　<h2>一、不憂妄想</h2>

　　妄想為意地之法，果位聖人，尚難除斷，何況凡夫？只要深信切願，執持名號，毋令間斷，
即有妄想，亦得往生。蓋開口散念，行之不休，即是深信願切；深信願切，即是至心信樂；至心
信樂，即是彌陀四八願中，最吃緊語。既合彌陀之願，即報彌陀之恩。當知持名法門，功重帶惑
，位重橫超。所以決定往生，妄想何足憂哉。

　　<h2>二、不求一心</h2>

　　小本一心不亂四字，經意只要專意持名，不被貪瞋癡等所亂。即是一心不亂。並不教人斷盡
妄想，方名一心不亂，若斷盡妄想，判位已是大阿羅漢，千古以來，諸大祖師，能有幾人到此地
位。然多有往生者，全仗信願堅固，念念不退，合佛本願，被攝受故也。因此只期念念相繼，以
聲束心，晝夜無間，不再希求一心，必先散念，由散漸一，自然而然，不可遽求一心，亦斷不能
強求一心。

　　<h2>三、提起正念</h2>

　　正念為何？即念佛是也。正念所以不能提起者，皆由意識攀緣六塵中落謝的影子，時起時落
，此時若去對治妄想，則妄想外又添一妄想矣。佛言：「知幻即離，離幻即覺」。惟有提起正念
<pb n="15"/>
，繫心一佛，妄想起落，不去管他。蓋真之與妄，只是一個，譬如水凍為冰，冰融為水耳。般舟
經云：「宜一念斷諸想」。故消除妄想，以提起正念，為特效藥。

　　<h2>四、併耳念佛</h2>

　　既提正念念佛矣，乃正念佛時，仍不免妄想紛馳者，此由心不專一故耳。心何以不專一？由
耳根與意根分離，佛聲由舌根運出，耳根不能運入，此由聽力不強之故。若欲加彊聽力，惟用併
耳念佛之法，併耳念佛之法者，即將兩耳聽力，作意併在一個耳上，試觀古人射箭，今人放槍，
瞄準時，悉皆閉一目，用一目，以加強目力，更覺分明，耳力亦然，兩耳聽力，併在一耳，則聽
力豈不更聰乎？余曾著文說明，今在關中用之，益覺攝心有效。

　　<h1>第七期佛七（自十二月十五日至二十三日）</h1>

　　本期適為百日念佛之半，亟應加以檢討，而策進行。茲約念佛拜佛靜觀三項，分別體驗如下
：念佛雖較前圓轉，而妄想時起，未臻動靜一如也。拜佛雖較前如法，而筋骨累重，未達能所空
寂也。靜觀雖白毫略成，而心神不定，未至止觀等持也。至於感應道交，金身現前，更屬恍惚渺
茫，何敢妄語，甘墮阿鼻。回想此次閉關因緣，上托恩師之教導護持，下賴常住之四事供養，而
竟虛擲光陰，無所成就。反身自省，雖有慚愧之心，亦萌懈怠之意。若不深自悔責，淬礪初志，
難免蹉跎歲月，空負修行之名，將何以上報四恩，下慰己靈耶？故本期心意，多在自怨自艾中。
撮要記錄於左：

　　<h2>一、恆常精進</h2>

　　古德謂：「學佛不難，而難於發心；發心不難，而難於勇猛；勇猛不難，而難於持久」。故
無論做何事業，開始未有不勵精矢勤者，及至日久，情移勢遷，怠忽心生，或少得為足，或畏難
苟安，世法如是，學道亦爾。余發心閉關念佛，何嘗不欲剋期求證，乃竟時半唐捐，倘不死盡偷
心，再接再厲，勢必淪墮覆轍，難遇良機，古人云：「這著錯了真成錯，再想今日便不能」興念
及此，不寒而慄，今不發憤，噬臍何及？

　　<h2>二、勿忽小節</h2>
<pb n="16"/>

　　儒書云：「行遠必自邇，登高必自卑」。淨土法門，亦必須日日銖積寸累，漸修頓悟。例如
念佛時，勿謂一字一句之不清而忽之。拜佛時，勿謂一動一旋之失檢而忽之。淨觀時，勿謂一意
一識之放逸而忽之。何也？小病不慎，終成大眚。若自積極方面言之，則一言之妙，一行之善，
皆應敏勉觀摩，消歸自性。佛言：「南閻浮提眾生，志性無定，習惡者多，縱發善念，須臾即退
，若遇惡緣，念念增長」。每讀地藏經，為之凜懼。故自今日起，注重小節，勿以善小而不為，
勿以惡小而為之。

　　<h2>三、不希瑞應</h2>

　　念佛見瑞應，本為修行工夫之徵驗，但不可少存希求之心，否則不唯無益，反起魔障。印光
大師云：「關中用功，當以專精不二為主，心果得一，自有不可思議感通；於未一之前，切不可
以躁妄心先求感通；一心之後，定有感通，則心更精一。所謂明鏡當台，遇境斯映，芸芸自彼，
與我何涉？心未一而切求感通，即此求感通之心，便是修行第一大障。況以躁妄格外企望，或致
起諸魔，破壞淨心」。余素服膺此文，今在關中，更覺為金石之言，故從此只圖耕耘，不問收穫
。

　　<h2>四、不畏邪魔</h2>

　　魔由心生，亦由心滅。余嘗自慚工夫太淺，不夠起魔程度，近日忽得耳鳴之症，晝夜耳邊如
無數蟬鳴，唧唧不休，走筆白師，答謂：「念佛太急，心火上炎，或致魔境發現，不必睬他」。
余除遵囑療養外，同時轉念，此唧唧之聲，如作天樂鳴空想，或作佛聲浩浩想，詎不有益修行乎
？不料在一轉念間，則視為喧擾可厭者，立時化為輕清悅耳矣。古人有點石成金之論，余何敢妄
詡，惟知寶王三昧，十大礙行，誠於修行，有大裨益也。

　　<h1>第八期佛七（自十二月二十三日至二十九日）</h1>

　　本期為正修最後的一期。理應加以切實檢討。余撫心自問，以衰殘之軀，發願閉關，修行般
舟三昧，日中一食，減少睡眠，不分晝夜，拜佛、念佛、靜觀，絕不少存些許偷閒苟安之心。按
事相上說，非無進步，但未至精純。非不勤苦，但未露真誠。歸納一句話：可謂進而未精，勤而
<pb n="17"/>
不誠。何以言之？一面禮佛念佛，一面私心滔滔，妄想憧憧，所以心不專一，渺無感通也。究竟
如何才為精誠？先就世諦言之：荊軻入秦，長虹貫日。李廣射虎，箭穿沒鏃，可見至誠雖然無相
，若極其所至，金石為之開，天地為之變。若就佛法言之：釋迦如來，六年苦行，一麥一飯，睹
明星而悟大道。周利槃陀迦，日念笤帚二字，積感通而證聖果。悉皆精誠之榜樣也。我為具縛凡
夫，何敢妄自比擬，惟生在末法，尚知修行，已屬多生善根。但習染世緣過深，無始無明，俱生
倒惑。古人云：「愛不重不生娑婆，念不一不生極樂」。由此知愛為生死的根本，今日念佛，為
了生死，而生死根本的愛若不斬斷，則念佛是面皮，愛欲是主宰，所以念佛在一邊念，愛根在一
邊長，縱使念到臨命終時，依然隨業輪轉，脫一皮袋，換一皮袋，出一胞胎，入一胞胎。原來所
念之佛，與生死毫無相關。若謂念佛無靈，豈非謗法。我於是得一結論：若欲真實修行，必須竭
盡精誠；若欲表現精誠，必須真為生死；若欲真了生死，必須斬斷愛欲。然則愛欲何以斷乎？古
德嘗有輕愛莫如一念，一念莫如輕愛之說。問者笑為模稜兩可，而不知二者實在互相關聯。我曾
親自體驗，當奉師命考慮出家時，若非三月加工念佛，即不能堅決實行，今既為僧，又發願閉關
念佛，還有何愛欲不能放下—妻室子女，隨緣聚散，各奔前程。名利權位，過眼皆空，味同嚼臘
—但默察妄想所由起，皆係過去六塵落謝影子，在識田裡作怪，本生尚爾，況多生乎？今欲以寥
寥數月念佛之心，伏斷多生多劫之塵勞，何啻杯水車薪，所以念佛時，踏實如香象渡河，擺脫似
羚羊掛角。拜佛時，竭誠擬傾倒金山，哀戀幾稽顙泣血。乃瞥爾情生，滔滔私心，憧憧妄想，依
然如故也！是故從今日起，必須將萬緣放下，視此身為已死之身，關房為一壤之塚，晝夜六時，
別無繫念，惟念阿彌陀佛，為我惟一依怙之人。極樂世界，為我最後歸宿處。上托諸佛菩薩護念
，下賴師友知識指教，竭盡內心精誠，勿貪表面好看，關期轉瞬告終，用何告慰檀信？檢討未竟
，悲從中來，涕淚沾巾。咄哉男子！無慚無愧，胡顏贅述？

　　<h1>第九期佛七（自民國四十年正月初一至初八）</h1>

　　本期為加行期第一週，所以改訂課目，以念佛為主要正行，其餘拜佛靜觀為輔助正行，俾得
一心念佛，不疲勞，不偏枯，趨入般舟三昧，故以時間計，則十分之八為念佛時間，拜佛靜觀，
不過佔十分之二。其實正在拜佛或靜觀時，六字宏名，丈六金身，亦朗朗炳炳在唇齒心眼間也。
茲為修行方便，提出幾個口號，以資警醒，紀錄於左：

　　<h2>一、老實念佛</h2>

<pb n="18"/>
　　印光祖師云：「將南無阿彌陀佛六字一句，一句一字，口中念得明明白白，心中念得明明白
白，耳裡聽得明明白白，稍有不分明處，即是不真切而有妄想。（祇念不聽，易生妄想）念佛固
要字句分明，不加思素，其他看經亦然」。余反省自己念佛最大的毛病，就在念佛時，不老老實
實的，一直念下去，胡出主意，妄想紛馳，若如印老所說，字句分明，不加思索，則妄想自然減
少，正念容易歸一，自今以後，痛改前非，以老實念佛為圭臬。

　　<h2>二、一心念佛</h2>

　　此次正修期滿，懇請慈老恩師開示，蒙答「一心念佛，耳中只聽得佛聲，即是三昧現前，其
他瑞應聽其自然，所謂在我不在他」。余掩關念佛後，雖無存心希求瑞應，而瑞應的影子，有時
映演於心目之間，以致念佛不真切，更不能一心。今蒙開示：「一心念佛」四字，不啻預門一針
，腦後一錘，乍聞之下，汗流浹背，深愧一往念佛，所以不能一心者，皆由佛號內夾雜種種妄想
，及瑞應影子，甚至名聞利養，亦在其中，可恥孰甚。自今以後，服膺師訓，以「一心念佛」四
字，作座右銘，果能念佛於喧鬧時處而一其心，遇喜怒時而一其心，以及飢寒、病痛、疲勞、一
切逆境、而皆一其心。則何患三昧不成耶？

　　<h2>三、長跪合掌</h2>

　　淨土宗第二代祖師善導和尚，一入佛堂，即長跪念佛，不至力竭不止。其集記般舟三昧經云
：「於道場中，晝夜束心相續，專心念阿彌陀佛，心與聲相續，唯坐唯立，七日之間，不得睡眠
，亦不須依時禮誦，數珠亦不須捉，但知合掌念佛，念念作見佛想」。按初學念佛，必須念珠記
數以策精進。至念熟之後，果能心不離佛，不記數亦可。尤其入般舟三昧道場，行人口中念佛，
心中作觀，實無再捉數珠之必要。余自入加行期後，即合掌念佛，每次功課，最初誦經（阿彌陀
經）及最後迴向，悉皆長跪佛前，以表虔誠。

　　<h2>四、發露懺悔</h2>

　　余自入加行期，實實覺悟，從無始世來，無明所覆，顛倒迷惑，而由六根三業，行不善法，
廣造五無間，及一切重罪，無量無邊，若不切實發露懺悔，決不能承受佛法。故每日四次，在佛
前至誠懺悔，除過去不憶外，凡今生三業罪行，能記憶者無不盡量發露，畢竟清淨後，重發誓願
<pb n="19"/>
，自今以後，生生世世，專心弘揚念佛法門，實現人間淨土云云，大事未明，不淚不止。

　　<h1>第十期佛七（自正月初八日至十五日）</h1>

　　按般舟三昧，注重事持，故自入道場後，一心持名，兼行觀想，全力注重事持，而理持上甚
少談及，惟事持之極，自然由憶念而達體究，所謂從茲而萬慮咸休，究極乎一心不亂也。因此本
期修行，漸由事持而進入理持。自來淨宗大德，關於理持論說，幾乎汗牛充棟，而最扼要精詳者
，首推蓮池、蕅益、大佑三家，其他大都擇焉不精，語焉不詳。故特以三家為借鏡，一一體會，
消歸自心。蓮池云：「念空真念，生入無生，念佛即是念心，生彼不離生此」。對於是心作佛，
是心是佛之旨，詮顯無遺，與經所言，「諸佛正遍知海，從心想生，眾生心想佛時，是心即卅二
相，八十種好。」正相吻合。蓋理持至極，真到能所兩忘，心佛一如時，方知心佛眾生一體，方
能中流兩岸不居也。故特將蓮池等三家闡發，由理持而達理一心之讜論，撮要摘錄，並附管見，
就正有道，以備參考。

　　<h2>一、彌陀疏鈔</h2>

　　蓮池大師在彌陀疏鈔中云：理一心者，如前體究，獲自本心，故名一心。於中復二：一者了
知能念所念，更非二物，唯一心故。二者非有非無，非亦有亦無，非非有非無，離於四句，唯一
心故。此純理觀，不專事相，觀力成就，名理一心。

　　又云：體究者，聞佛名號，不惟憶念，即念反觀，體察究審，鞫其根源，體究之極，於自本
心，忽然契合。中二義者：初即如智不二，能念心外，無有佛為我所念，是智外無如。所念佛外
，無有心能念於佛，是如外無智。非如非智、故唯一心。二即寂照難思，若言其有，則能念之心
，本體自空，所念之佛，了不可得；若言其無，則能念之心，靈靈不昧，所念之佛，歷歷分明。
若言亦有亦無，則有念無念俱泯；若言非有非無，則有念無念俱存。非有則常寂，非無則常照。
非雙亦，非雙非，則不寂不照，而照而寂。言思路絕，無可名狀，故唯一心。斯則能所情消，有
無見盡，清淨本然之體，更有何法而為雜亂，以見諦故，名理一心也。

　　<h2>二、彌陀要解</h2>

<pb n="20"/>
　　蕅益大師在彌陀要解中云：理持者，信西方阿彌陀佛，是我心具，是我心造，即以自心所具
所造洪名，為繫心之境，令不暫忘也。

　　又云，當知離卻現前一念無量光壽之心，何處有阿彌陀佛名號？而離卻阿彌陀佛名號，更何
由徹證現前一念無量光壽之心？

　　<h2>三、彌陀略解</h2>

　　大佑大師在彌陀略解中云：理一心者，了達能念之心，所念之佛，皆無自性，雖本來空寂，
而感應道交，如鏡花水月，任運顯益，當處皆空，全體即假，二邊叵得，中道不存，三諦圓融，
絕思絕議。

　　<h1>附陳管見</h1>

　　謹按上來三大師關於理一心之秘藏，闡發精詳，冥合佛旨，如日中天，如月正圓。所謂筆則
筆，削則削，游夏不能贊一辭也。行者果能由此深思諦察，復體會「心佛眾生，三無差別」之經
義，則可得以下之悟入：一者眾生與佛，本性無二無別，祇以眾生不守自性，為塵勞所污，習染
所蔽，致迷悟攸殊，生佛迥別。如來為一大事因緣，出現於世，無非教人識自本心，明見佛性，
是心是佛，離心非佛耳。故先修後悟者為事持，果能至一心不亂，則事一心者而亦理一心矣。先
悟後修者為理持，果能持至一心不亂，則理一心者而亦事一心矣。二持固不可偏廢，但中根之士
，必先由事持而漸達理持，所謂事有挾理之功也。二者心之本覺曰佛，心之始覺曰念，故念佛之
念為正念，壽昌大師云：「念佛心即是佛」。由此證知佛由心生，心隨佛顯，心外有佛乎？全佛
即心也。佛外有心乎？全他即自也。故理持之極，則心佛一如自他不二之旨，恍然明白，何用解
釋。三者我是佛心內之眾生，佛是我心本具之佛。今我以佛心內之眾生，念眾生心內之佛，豈有
眾生心內之佛，不應佛心內之眾生耶？如是反覆推敲，則不期理一心而自然理一心矣。妙宗鈔云
：「應佛顯，本性明。托外義成，唯心觀立」。旨哉言乎！可為三大師詮論理持的真正註腳矣，
苟明乎此，方可與談唯心淨土，自性彌陀。

　　<h1>第十一期佛七（自正月十五日至二十三日）</h1>

<pb n="21"/>
　　本期為加行第三週，將禮誦靜觀，悉皆消納於念佛之中，心中觀佛，口中念佛，耳中聽佛，
步步加緊，一心體驗丈六金身，在心眼前，放白毫相光，閉目宛然，般舟三昧，略見端倪。於是
向聞唯心淨土自性彌陀之旨，稍有省悟。復遍閱諸家詮註，更覺親切，其中仍以蓮池、蕅益、大
佑三家為最精詳。茲為便於參考起見，特錄其三家論說序例，並附管見，以為修般舟者參考。

　　<h1>三大師論說</h1>

　　一、蓮池大師在彌陀疏鈔說序中云：蓋由念空真念，生入無生，念佛即是念心，生彼不離生
此。心佛眾生一體，中流兩岸不居，故謂自性彌陀，唯心淨土。又云：是則禪宗淨土，殊途同歸
，以不離自心，即是佛故，即是禪故。彼執禪而謗淨土，是謗自本心也，是謗佛也，是自謗其禪
也，亦弗思而已矣。

　　二、蕅益大師示眾云：自性彌陀，唯心淨土二語，世爭傳之，不知以何為心性也。夫性非道
理，無所不統，故十劫久成之導師不在性外。心非緣影，無所不具，故十萬億剎之極樂，實在心
中。惟彌陀即自性彌陀，所以不可不念。淨土即唯心淨土，所以不可不生。上自文殊、普賢、馬
鳴、龍樹、天親，下至蜎飛蠕動，羽族毛群，唯此一事。此事第一要信得極，二要時時發願，三
要念佛工夫不間。三事具，至愚亦生。三事缺一，雖聰明伶俐，亦不生也。其有謗此，皆即謗三
世諸佛菩薩。毘盧頂上，翻為阿鼻最下層矣，哀哉！

　　三、大佑大師彌陀略解序中云：瓊林玉沼，直顯於心源；壽量光明，全彰於自性。又曰：了
唯心之本具，億剎非遙；知大願之可憑，三祇橫截。

　　<h1>附陳管見</h1>

　　謹按唯心淨土自性彌陀二語，久為千古淆偽公案者，因達摩西來後，禪家以直指人心見性成
佛為口頭禪，而不知唯心自性二語，原係古人恐學者高瞻聖境，不敢承當，特為親切言之，以見
人人有分。乃後人又因此誤會，以為但淨其心，極樂不離當處，何必求生西方；但了自性，彌陀
原非別人，無須另念彌陀。說土說佛，純是寓言。則毫釐之差，天地懸隔。遂令釋迦如來一代時
教之結晶，無問自說大暢本懷之心要，撥置於虛無縹緲之鄉，豈非大法魔殃耶？是故余在拙著持
名念佛四大要領中，曾加以說明，茲摘錄於下：「極樂世界，為依報國土之名，確有其地，決非
<pb n="22"/>
寓言的烏托邦；阿彌陀佛，為正報教主之號，實有其人，絕非權現的幻化人。乃至行人須從者裡
信入，方能腳踏實地，老實念佛。倘有人以唯心淨土自性彌陀見告者，應即當下體會：淨土雖為
唯心之淨土，而確有可到之地。彌陀雖為自性之彌陀，而實有可見之人」。蓋唯心之心，係指妙
覺明心，則盡十方虛空，以及山河大地，皆吾真心所現，又何止一極樂世界，故謂唯心淨土。自
性之性，即指妙真如性，則三世諸佛，皆同此一性，又何限阿彌陀佛，故謂自性彌陀。今人妄認
四大假合為自身相，遂以六塵緣影為唯心，以虛幻妄識為自性，復起顛倒迷惑，以此為淨土，撥
無淨土。以此為彌陀，否認彌陀。此之謂妄中生妄，迷頭認影，豈不可哀憫也哉！

　　<h1>腰痛經過</h1>

　　本期內忽發腰疼之症，頗堪記載。原由加緊念佛，常行立念，有時心佛冥合，愈念愈切，竟
忘時長，忽覺中氣不接，腰部木軟，前三日有此現象，以為般舟行法，勿念身、勿念病、遂置之
。不料十九日上午，正在立念時，忽覺腰部劇疼，立時不能俯仰，亦不能轉動，飛柬白師，蒙答
：「用力過度，身心疲倦，萬緣放下，睡下休息。勿被病轉，轉得病魔，最後一關，功德圓滿」
。余遂伏枕靜養，幸心中無甚痛苦，尚可了了默念佛號。承當家師，及諸同學，多方調護，三日
後腰疼痛稍止。此一事實，固屬余個人不善用工所致，然自古行百里者半九十，況修行如登山，
將到峰頂，謹防傾跌，又非禪家所謂大死一番者可比。故特詳敘顛末，以為後之修般舟者鑒，並
以誌吾過。

　　<h1>第十二期佛七（自正月二十三日至三十日）</h1>

　　本期為加行最末一週，加緊念佛，不給妄想留一剎那空隙。按般舟三昧經言：正念佛時，若
立，即立念一萬二萬。若坐，即坐念一萬二萬。並未限定一日念若干聲，惟古來淨宗大德，有以
晝夜彌陀十萬聲為日課者，心竊慕之，故本期念佛，期以晝夜十萬為標準。乃實行數日，往往念
到七萬，即力不能支，於是重發誓願，夜三時即起念佛，及到下午九時休息，統計才夠八萬聲。
又發誓願，夜二時即起床念佛，最後計數，仍僅九萬聲，不禁深自懺悔，業障太重，如此事持，
倘不能及格，安能剋期求證。就寢後，默念佛號，不到二時，即起念佛，下午九時以前，已滿足
十萬之數，聊以自慰。蓮池大師，對永明和尚自行錄，晝夜彌陀十萬聲之評論，若限定晝夜念佛
十萬聲，必係念四字宏名，不念南無兩字，或者飲食便利默念數目，亦記算在內。否則睡眠時間
太少，恐難持久云云。可見無論何事，言之匪艱，行之維艱，若非親自實驗一番，決不真知其中
<pb n="23"/>
甘苦。淨宗學人，謂予不信，請虛其心，平其氣，將阿彌陀佛四字宏名，一字一句，出口入耳，
捻珠記數，實行一日，方知此中況味也。

　　復次般舟三昧道場，佛定九十日，故正式修行，即以此期為終。關期原定百日，故到農曆二
月初十日圓滿出關。但以後十日，只檢點經過，不復記錄。故本期設為問答方式，以便統攝眾義
，較易說明，留為異日參考，並希就正有道，廣結法緣。

　　一、<ask>問：</ask>般舟三昧定義為何？

　　<rep>答：</rep>般舟二字，係梵音，三昧為正定。此云十方諸佛悉在前立，故名定意法。又名菩薩超眾
行。

　　二、<ask>問：</ask>般舟三昧要旨為何？

　　<rep>答：</rep>般舟要旨，為宜一念，斷諸想，立定信，勿狐疑，精進行，勿懈怠。其他六十四個勿念
云云，皆明此旨。

　　三、<ask>問：</ask>般舟三昧經，與小本阿彌陀經不同之點何在？

　　<rep>答：</rep>二經不同之點有四：一、小本只言七日求證，般舟則以七日為一期，可繼續至三月。二
、小本只言一心不亂，般舟則言種種方便。三、小本只言執持名號，般舟則兼重觀想。四、小本
只言臨終佛來接引，般舟則許現前見佛。

　　四、<ask>問：</ask>若已修般舟三昧，則小本七日持名，還須修行否？

　　<rep>答：</rep>佛為普被三根，特為拈出持名念佛一法，利鈍咸收，大暢本懷。故一般人修行，應以阿
彌陀經為圭臬，深信切願力行念佛。若欲百尺竿頭，更進一步，須修般舟三昧，果能現前見佛，
一生了辦，臨終則穩取金臺，品位登高。二經相輔益彰，詎可偏廢。

　　五、<ask>問：</ask>自知錄內般舟行法，用意何在？
<pb n="24"/>

　　<rep>答：</rep>按善導大師，集記觀念阿彌陀佛相海功德法門，所載般舟道場念佛三昧，只言有三昧，
名定意法，學者常當守習持，不得復隨餘法，亦不須依時禮誦，但知合掌念佛，念念作見佛想云
云。其言簡略，恐初行人，無法著手，故參酌經意，暫定行法，一為練習耳根聽佛聲；一為攝住
意根作觀想。蓋都攝六根，淨念相繼，為大勢至菩薩圓通名言。但係指修行的成果，非下手的功
夫。佛以六根為六賊，賊眾則難一網就擒，故擒賊先擒王，先利用耳根，將號為心王的意根，刻
刻觀察，緊緊制服，其他諸根，不難俯首聽命矣。所謂一根既返源，六根咸解脫是也。此方人，
耳根最利，意根功德最全，故般舟行法，為制服耳意二根，特設種種方便，以資練習。若已純熟
，即不須用，經言如筏喻者，學者安可拘泥。

　　六、<ask>問：</ask>般舟三昧，特為各人自修，抑為大眾共修？

　　<rep>答：</rep>按經文有自修及共修兩種指示，經云：「其有比丘，比丘尼，優婆塞，優婆夷，如法修
行，持戒完具，獨一處止，念西方阿彌陀佛」，此自修也。善導大師集記入般舟道場法云：「行
者等，自量家業輕重，於此時中，入淨行道，乃至於道場中，不得交頭竊語」，此共修也。總之
，般舟三昧，自修共修均可，但皆須依法修行：一食長齋，減除睡眠，一切淨戒，堅守勿犯，方
可感應道交，獲睹彌陀相好也。

　　七、<ask>問：</ask>自知錄內，一再強調懺悔發願其義安在？

　　<rep>答：</rep>一切萬法，唯心所造，亦唯心所具，吾人與佛，心性本同，後來迷悟懸隔者，皆由心為
業障，若不懺悔宿業，息止貪等，則何由感通諸佛，故必須時時痛自發露懺悔，罪性本空，畢竟
清淨，方可與佛日近也。復次真為生死，發菩提心，為學道通途，況淨土三資糧，願為信行之樞
紐，故發願者，即發菩提心也。佛以大願接引眾生，我以大願入佛知見，兩願相遇，如磁吸鐵，
三昧不難現前矣。

　　八、<ask>問：</ask>彌陀以名號接引眾生，故執持名號，即可往生，般舟為何兼重觀想？

　　<rep>答：</rep>持名觀想二法門，不可偏廢。經云：「佛言：四眾於此國土，念阿彌陀佛，專念故得見
之。即問持何法得生其國？阿彌陀佛言：欲來生者，當念我名，莫有休息，即得來生。佛言專念
<pb n="25"/>
故得往生，常念佛身卅二相，八十種好，巨億光明徹照，端正無比，在菩薩僧中說法」。由上來
經文觀之，持名專念，固屬必要。若欲般舟三昧現前，則必須觀想相好。此善導大師，所以特別
集記觀念功德法門歟！

　　九、<ask>問：</ask>般舟意義既為諸佛現前，究須具何因緣？又見佛後作何思維？是否幻覺？

　　<rep>答：</rep>見佛須具三種因緣：一佛力、二法力、三善根力。經云：「佛言得見彼佛，有三因緣，
何者為三？一者緣此三昧，二者彼佛加持，三者自善根熟，具足如是三因緣故，即得明見彼佛如
來」。可知般舟三昧，須具佛力法力及善根力，三者缺一不可也。行人見佛後，應作思維，如經
所言：「今此佛者，從何而來？而我是身，復從何出？觀彼如來，既無來處，亦無去處，我身亦
爾，本無出趣，豈有轉還」。可知一切瑞應，悉由自心，不可思議。復應作如是思維：「今此三
界，唯此心有，何以故？隨彼心念，還自見心。今我見佛，我心作佛，我心作佛，我心是佛，我
心是如來，我心是我身，我心見佛，心不知心，心不見心。心有想念，則成生死，心無想念，即
是涅槃。諸法不真，思想緣起，所思既滅，能想亦空」。上來經文，說明三界唯心萬法唯識之理
，圓融洞徹，非佛親證，何由了知。總之心佛一如，見佛即是見心，知禮大師所謂「應佛顯，本
性明，托外義成，唯心觀立」，足以盡之矣。是知行人只要一心，自能感通諸佛，一切境界，悉
如臺宗一境三諦，即空假中，不容擬議，吾人由此應知，全真起妄，了妄即真也。安可漫以虛妄
幻覺等閒視之哉！

　　十、<ask>問：</ask>汝閉關百日，專修般舟三昧，可謂勤矣，究竟見何境界，可否相告？

　　<rep>答：</rep>境界是有，但未見佛。若僅以此相告必疑遵佛訓敕，保守秘密。今試言所見境界，以資
印正。

　　余當課程將終，必行追頂念佛，一句追一句，一聲頂一聲，愈念愈切，愈持愈速，念到氣盡
力竭，戛然而止，此時前際已斷，後際未生，中流不住，佛與聖眾，概歸消滅，唯見一片光明而
已。此等境界，幾乎身心內脫，世界外遺，清淨本體，瞥爾顯露，可惜電光石火，一閃即過，我
見境界，如是而已。事後思維，方知吾人本自無量光明中來，將來還歸無量光明中去，所以者何
？實由本性光明，與佛同體，原無邊際，任運不隔，彌陀現前，特因無始一念不覺，頓起無明，
故不見耳。今以即心即佛而去念佛，念到能所兩忘，心佛一如，真體乍露，復見光明。此境非自
<pb n="26"/>
外得，全為自心顯現，何足異耶？吾於此證得三個決定義：

　　一、念佛決定可以見佛。
　　二、有願決定可以往生。
　　三、往生決定不退一生成佛。

　　<h1>結論（又名知恩報恩）並序</h1>

　　諸位仁者，今天為律航百日閉關念佛圓滿，駕臨隨喜，實令律航感愧交集。一則感激諸位為
法心熱，不辭勞苦，不惜光陰。一則慚愧自己空負修行之名，毫無所得。諸位仁者一定想問律航
三個月修行般舟三昧的經過，我先作個簡單的報告：第一個月感覺到妄想紛騰，心猿意馬，實在
難制，可謂身在關中，心逸關外。第二個月感覺宿業深重，就今生來說，舉足動念，無非是業，
無非是罪。經云：「假令一人罪業有體相者，盡虛空界亦不能容」。今日方知此言不虛。第三個
月，感覺四恩重大，若無父母，則身從何來？昊天罔極，難報萬一。若無佛，則慧命何保？生死
怎了？頭出頭沒，永無出期。這兩重恩，人人共同，不必細說，現就師友的恩來講：律航五十歲
方聞佛法，蒙上心下道法師傳授三皈五戒，得知佛法門徑。來臺以後，蒙慈老法師剃度，出家為
僧，得以專修淨土法門，方知念佛為真正了脫生死的捷徑。其他師友，如夏蓮居、李炳南、董正
之、韓慧達、許梁公諸位居士，指導薰習，受益甚多。試撫心一想，若無諸位師友，則今日之我
，背覺合塵，真不堪設想了。師友們恩德，是人人易知，至於國土之恩，向不大注意，關內細想
，若無國家，則亡國奴無資格來學佛。若無臺灣，則無處托身。若無靜修院，則無處閉關。即就
關期內，飲食、衣服、臥具、醫藥四事供養，那一樣不是施主的血汗，自當家師以及護關諸師，
天天雙手捧飯、送水，如供佛祖，如待大賓，真令我時時感覺「常住一粒米，大如須彌山，今生
不了道，披毛戴角還」四句偈，實在一點也不錯。

　　這四恩既然知道了，究竟怎樣報答呢？我現在業已為僧，只以「上求下化」四個字作標準，
圖報四恩。從今以後，永久保持關中緘默態度，繫心一佛，遠離人我是非的虛幻紛擾。為識取本
有的妙覺明心，唯抱定一句阿彌陀，作為自己命根。以此自利，亦以此利他。從今生盡未來際，
專心弘揚念佛法門，助佛宣化，期現人間淨土，聊報四恩於萬一。區區此心，三寶證明，尚乞諸
位大德，慈悲指教。

<pb n="27"/>
　　<h1>附錄一　結論序</h1>

　　民國四十年，歲在辛卯，農曆二月初十日，百日念佛圓滿，是日上午十時，舉行開關典禮，
天氣一如閉關時，久雨乍晴，佛法真不可思議。各界善信遠道來院隨喜者甚眾，人人皆大歡喜，
屆時仍由慈老院長主持開關，達心玄光兩位住持，領眾執香，進關迎請，隨同大眾到大殿上供禮
佛訖，遵主席命，即席報告三月關內經過，並以此作本錄結論，與緣起同例云。

　　<h1>附錄二　出關前五分鐘口占一偈</h1>

　　<si>百日恍如一剎那，一念萬年又何謂。
　　豎窮橫遍詎生滅，隨緣不變自家會。
　　西方主伴一念中，我心亦在依正內。
　　兩鏡交光恰互照，十世古今此三昧。</si>

　　（全文完）

　　<h1>律航法師遺著第一輯校勘後記</h1>

　　<sr>鍾石磐</sr>

　　律老與余同為慈航菩薩弟子，彼往生已十周年，遺著甚多，今由其門人廣化法師搜集「百日
念佛自知錄與念佛入門白話解」合刊為遺著第一輯，因手民多誤，承寄稿囑為校勘，乃得重讀兩
書，余與律老真是有緣。

　　律老初皈心道法師，即修淨土法門（心道法師卅七年來贛，余曾為其護法。），甫出家，便
行般舟三昧，勇猛精進，且發願世世弘揚念佛法門，助佛宣化，期現人間淨土。因知律老臨終瑞
現，決定往生樂邦，見佛聞法成就佛果後，必將乘願再來無疑。

　　律老修淨頗多創見，自知錄中，對如何始能使念佛如法而心佛合一，言之異常詳盡，凡念佛
行者，只需依之而行，得免摸索之苦，是此錄不僅可為修般舟三昧之參考，即打念佛七以及日常
<pb n="28"/>
早晚念佛功課，亦無不可供作參考也。

　　<h1>夏蓮居居士校無量壽經粗竣題三偈</h1>

　　<si>傳譯獨多來最先。（自漢迄宋凡十二譯）五年讀校亦前緣。慈尊加被成斯本。遍放神光
照大千。此是淨宗第一經。詳賅圓頓括三乘。若非夙植福兼慧。雖欲暫聞亦不能。此事本來也太
奇。頓教一念越三祇。佛云難信誠難信。萬億人中一二知。</si>

　　<h1>聽佛軒課餘宴坐二首</h1>

　　<si>踏破疑城信願專。個中甘苦未須傳。幾回飲逸脫疆馬。一線孤牽上水船。病久確知念佛
好。魔多反使道心堅。迷雲障霧重重過。瞥見澄潭月影圓。</si>

　　<si>坐閱空花又一年。唯期寡過厭談玄。每將妄習從心洗。漸覺佛聲逐念圓。動靜相依清淨
戒。根塵齊攝寶王禪。樂邦苦海歷然在。何去何從莫問天。</si>

　　<h1>經行</h1>

　　<si>少壯俄頃老病侵。幾人未老惜分陰。樂邦路穩牽誰走。世道歧多聽自尋。幸有一長唯念
佛。了無可說且歡心。空堂叉手經行久。忘卻秋宵月滿林。</si>

　　<h1>靜觀</h1>

　　<si>此心何用乞人安、一念迴光萬境閑。過眼般般分好醜。到頭事事不相干。夢中知夢未離
夢。觀物達觀尚有觀。蠟味誰真嘗透者。說來容易驗時難。</si>

　　蓮公師伯所會大經。家君既為作序。復遣愚姊妹北來。就學師門。序尾尚有餘幅。節錄師伯
著作於此。以志歸仰。

　　<sr>弟子　葛明　錦明敬識</sr>
<pb n="29"/>

　　<h1>無量壽經合讚</h1>

　　欲修淨業者必讀此經，因其為淨宗諸經綱要故，非讀不能深入故，讀之能得總持故。已修淨
業者，不可不讀此經，因其於世出世間因果苦樂詳賅無遺故，非熟讀不能堅正信故，又於極樂依
正修持法式非讀此不易明了故。

　　習禪者須讀此經，因此法門即無上深妙禪故，彌陀即自性故，淨土即惟心故，有禪有淨土猶
如帶角虎故。又即淨即禪故。淨外無禪故。不信淨土即不信禪故。亦即不信自心故。

　　學密者須讀此經，因自經首上師說法，入灌頂階受菩提記，以迄道場莊嚴，本尊放光，全部
具足四種曼陀羅故，又密嚴不離極樂故。

　　宗賢首者不可不讀此經，因諸大菩薩咸共遵修普賢大士之德處處導歸極樂故，純顯理事無礙
故，又即小本華嚴故，極樂即華藏故。

　　宗天台者不可不讀此經，因隨文虔誦止觀已具，不歷次第自在圓頓門中故，即境即心故，會
三歸一故，又即法華所謂唯此一事實，餘二則非真故。

　　宗法相者不可不讀此經，因極樂依正即法相故，信願持名是唯識故，由願生而悟無生，由依
他而證圓實故，入有得空，轉識成智故。

　　已持小本者再讀此經，頓覺心地開朗，讀此經再持小本，更見簡妙精切，依此經發菩提心，
一向專念，方得一心不亂故，不能專念決難一心故。

　　讀觀經者再讀此經，益信是心作佛，是心是佛故。因其於出世三福闡發更詳故，又日觀水觀
乃至寶樹菩薩佛觀，較之觀經簡要易修故。

　　未信佛者不可不讀此經，以此經能起正信故，因緣願力出生善根故，一染識田永為道種故，
能讀此經即不信佛亦不失為善人故。
<pb n="30"/>

　　喜文字者不可不讀此經，因此經皆漢魏唐宋原文，雅潔簡練故，熟讀能悟作文方法故，能使
文境高妙故，又由文字般若以起觀照，能達實相故。

　　向大乘者必讀此經，因經中云如說修行，非是小乘，於我法中得名第一弟子，是人已曾值過
去佛受菩提記，無量億菩薩，皆悉求此微妙法門，尊重聽聞故，多有菩薩欲聞此經而不能得故。

　　學儒者不可不讀此經，因一向專念，即是誠意正心故，發菩提心，方能明德親民故，同生極
樂，方可謂之止於至善故，舉凡易之寂感，書之精一，禮之毋不敬，詩之思勿邪，皆在此經之內
故。

　　無論治軍從政求學經商，皆不可不讀此經，因其能對治貪瞋癡故，消業去習故，增福開慧故
，能矯正人心移風易俗故，能消災化劫使國運昌隆世界平安故，是即無盡寶藏故。

　　無論僧俗男女，皆不可不讀此經，因其普被三根故，能治眾病故，拔苦與樂故，是破暗之明
燈，業海之慈航故，實一乘之了義萬善之總門故，是以十方諸佛同讚故。

　　<h1>普勸讀誦無量壽經</h1>

　　華嚴經如來出現品云：「無一眾生，而不具有如來智慧，但以妄想，顛倒執著，而不證得。
若離妄想，一切智，自然智，無礙智，則得現前。」佛說種種法門，無非叫人離妄證真。而讀誦
經典是逐妄要訣，淺可消業增福，深能斷惑證真。

　　淨土法門，稀有難逢；時值末法，九界眾生離此門；上不能圓成佛道；十方諸佛捨此法，下
不能普利群萌。而無量壽經乃淨土群經之首，故讀誦亦以此經為殊勝。

　　讀誦經典是修行的重要一環，也是成就戒定慧的重要法門，古今大德莫不重視。因為唯有熟
諳經典，方能依教修行，方免盲修瞎練。

　　但是讀誦必須至誠懇切，方獲實益。端身正坐，如對聖容，不敢萌一念懈怠，不敢起一念分
<pb n="31"/>
別，無論若文若義，一概不加理會。如是讀誦則可以消除業障，增長福慧。

　　淨空老法師，推崇本經為第一經，鼓勵早晚讀誦。能日日涵泳淨土，則淨業易成。。一再強
調，若能讀誦三千遍，依教奉行，保證往生。若日日讀誦後，即有殊勝利益之感應。如智慧豁開
，久病忽癒，事業順遂……種種誠難思議。果能受持讀誦，如說修行，不但拔將來之苦果，實已
獲現前之福利。非真修淨業者，不覺其妙；非曾涉教海者，莫窺其深。

　　附註一：夏蓮居居士會集，之「佛說大乘無量壽莊嚴清淨平等覺經」，係由律航法師攜來台
灣，台中李炳南居士曾在台宣講。

　　附註二：律航法師遺著「念佛入門白話解、百日念佛自知錄」此書，宜再三細讀品味，定能
獲益匪淺。

　　附註三：增錄夏蓮居居士傳人—黃念祖居士之「佛教的大光明與大安樂」講演文中片段，請
參考。黃念祖老居士一九八七年於美國華府佛教會講演片段。

　　不具正信，不能往生。蕅益大師說：「往生與否全憑信願之有無。」有信有願當然會持名，
具足資糧當然就可以往生了。反之，你就是念佛念得很好，但是你信願不具足，那就是不行，所
以全憑信願之有無。所以信願重要，這是往生的關鍵。不具正信的話，你雖然念怫，不能往生，
來生就會生到富貴人家，生到富貴家裏就會造惡，造惡以後，再下一生就要入地獄。這個話很讓
我們震動。所以你修行不徹底，跟那個十惡不赦的惡人的結果，只是差一步。作惡的人的結果，
這一生完了之後馬上入地獄。我們沒有作惡，我們也念佛，但是沒有解決問題，我們來生富貴，
富貴之後就要作惡，作惡之後，死了入地獄。作惡的人比我們先到一步，念佛不徹底的人後到一
步，晚到一步，入地獄是同樣的。結果很懸殊了，所以這個正信非常重要。

　　淨土法門普被三根，圓攝萬類。最上的如文殊菩薩，普賢菩薩。普賢菩薩在<bf>《行願品》</bf>說：
「願我臨欲命終時，盡除一切諸障礙，面見彼佛阿彌陀，即得往生安樂剎。」（安樂剎就是極樂
國）這是普賢菩薩所發求生西方淨土的願。文殊菩薩，大智文殊把這七言偈改成五言：「願我命
終時，盡除諸障礙，面見阿彌陀，往生安樂剎。」大智的文殊，大行的普賢都以往生極樂為志願
。所以對至高無上的上根也不屈才。再下呀！不但五逆十惡都能往生，連動物，連地獄中的眾生
<pb n="32"/>
都能往生。動物往生，我要舉夏老師的例子，他在閉關的時候，成天繞佛念佛，繞了佛之後坐下
來念，念了之後穿上鞋下去繞，後發現有一個老鼠，在老居士繞佛時就跟著繞，等老居士坐到座
位上，盤腿一坐，兩隻鞋就放下去了，是兩隻很大的鞋，那老鼠就坐在兩隻鞋當中，它也端坐。
等到起立繞佛，這個老鼠又跟著他繞，成為常規，天天如是。可是有一天先師起來了，一看那只
老鼠沒有動，碰一碰老鼠還不動，再一看，老鼠端坐死去。這只老鼠，它能跟著人繞佛，跟著人
坐下來，人起來它又跟，最後就安然在兩隻鞋中間坐化了。至於它是否會念佛？無從證明，但它
能在關房中，緊跟先師同坐同繞，最後安然坐化，決定是深入淨土法門。還有經上說的，地獄的
眾生，只要他肯念阿彌陀佛，在他業障消除的時候，在剛出地獄的一剎那，就成就清涼華菩薩。
所以統收萬類，這個法門十分殊勝。

　　有人喜歡以上根自居，認為念佛是愚夫愚婦，齋公齋婆都能用的法，他就有點不甘心。我就
舉一個比方，這個傻子照相機，傻子都會用，那麼這個傻子照相機傻不傻呀？傻子都會用，正證
明這個照相機十分高級。所以才這樣簡便，只要按一下就成功嘛！不能因為傻子也會用，就說設
計製造這個機器的，都是傻瓜呀！正因為傻子也會用，說明設計製造的人十分聰明。下根、五逆
十惡、動物、地獄中的眾生都可以得度哇！正證明這個法門十分殊勝。

　　福建謝秀　居士。他是福建福安縣人，十七歲嫁到鄭家，生活很苦，靠她做手工補助家用，
生三男二女。她雖不識文字，可是天性純和，很懂道理，不幸長子在二十九歲病故，緊接丈夫也
死了，次子月明又得重病。月明在病中夢見觀音菩薩領他看地獄，醒了之後他就發心學佛，因為
真見到地獄，自然就好好的念佛了，瘋也就好了。後來這位母親覺得我的孩子比我年歲輕，他還
能這麼用功，我這個作母親的人不能落後，她也就用功了，讓孩子帶她去皈依。於是擺脫家務，
做起在家人穿的法衣，長齋念佛，一直很用功。七十八歲，她一天念八萬佛號，達到不念而念。
一九八三年，她已八十八歲，臨終前八日對她的孫媳說，我已經見佛了，我就要往生了，我不吃
飯了，你不要給我送飯了。她孫媳就不做飯了，這以後就八天都不吃飯，晝夜跏趺坐，搭著衣，
念佛不斷。念到第八天，她就說西方三聖來接引，並說，佛的白毫光那個殊勝沒法形容了，她就
合掌念佛坐化。遺體拍了照片，端坐，搭著衣一點兒不亂，面貌非常慈祥，就是活人裏頭也少見
。火化時，在場的人都聞到異香，並撿到堅固子三十多粒，遠近讚歎。謝老居士是一個窮苦的文
盲，正是一般人所輕視的愚夫愚婦，齋公齋婆，可是她完成了那些自命為上根利智、佛學權威們
所做不到的事。至於不信的人對於她見佛見光，死後燒出堅固子，放香等可以否定，可懷疑。但
有一件事情否定不了，她八天不吃飯，八天不斷地念佛，死後仍然端坐，你能否定嗎？不信，你
<pb n="33"/>
要否定，你自己試一試，你拿兩天不吃飯，你念兩天，你看行不行？這你否定不了嘛！

　　淨土法門「十方如來同贊，千經萬論共指」可見信願持名這個妙法乃是如來大光明藏所流現
，所以能給一切眾生以最堅固、最長久，最徹底，最究竟，最圓滿，最真實的大安樂。末後祝願
：「普願見聞者，皆得大安樂，具足信願行，同生極樂國。」


<pb n="1"/>
<article>佛說大乘無量壽莊嚴清淨平等覺經講解</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<h1>五重玄義</h1>

　　第一釋名：「佛」者覺也，覺有兩義：一覺察名覺，對煩惱障。煩惱侵害，事等如賊，唯聖
覺知，不為其害，故名為覺；二覺悟名覺，對其智障。無明寢眠，事等如睡，聖慧一起，朗然大
悟，如睡得醒，故名為覺。既能自覺，復能覺他，覺行圓滿，故名為佛。言自覺者，簡異凡夫；
導言覺他，別異二乘；覺行圓滿，分異菩薩，是故獨此偏名為佛，此佛字專指本師釋迦牟尼佛。
「說」者，陳口音陳唱，目之為說，又稱性而談，悅所懷也。大乘者，簡非小乘。「無量壽」者
，命限稱壽，此佛從其壽命彰名。壽有真應二種，真即常住，性等虛空；應壽不定，或長或短。
今此所論是應非真，於應壽中，此佛壽長，凡夫二乘，不能測度知其限算，故曰無量。云何得知
是應非真，如<bf>《觀世音大勢至授記經》</bf>說：「無量壽佛，壽雖長遠，亦有終盡，彼佛滅後，觀世
音、大勢至，次第作佛。」故知是應。「清淨莊嚴平等覺」七字，是酌採此經各譯而名之。考此
經自漢迄宋，十二譯中以「無量壽」為名者七，以「平等正覺」為名者三，最初一譯名<bf>《無量清
淨平等覺經》</bf>，最後一譯名<bf>《佛說大乘無量壽莊嚴經》</bf>，其中惟吳譯經名最長，計共二十字，此
本係鄆城夏蓮居老居士會集各譯而成。故直合前後兩名，未動一字，既非自造，又極現成，不但
無混於古本，且亦有別於諸家，一唱經名，不但十二種原本名義咸括其中，即全經大旨亦瞭然心
目。不但本經，即<bf>《阿彌陀經》</bf>與<bf>《觀經》</bf>之大意，亦在其中。蓋一心不亂，心作心是，咸莫非

以自己無量壽之心體，合阿彌陀無量壽之大願，以莊嚴自心，清淨自心，以期普遍平等自覺覺他
而已。「經」者，外國名修多羅，此翻名綖，聖人言說，能貫諸法，如綖貫華，故名為綖。而言
經者，綖能貫華，經能持籌，其用相似，故名為經。若依俗訓，經者常也，人別古今，教儀常楷
，故名為常，經之與常，何相關顧，將常釋經？釋言經者，是經歷義，凡是一法，經古歷今，恆
有不斷，是其常義，故得為常。

　　第二辨體：大乘經皆以實相為體，故欲明教體，當觀法性。夫法性者，不生不滅，不斷不常
，心亦強名，土於何寄，然非心非土，而即土即心，取捨俱捐，見聞絕待，豈可橫生計較，妄說
是非。略標四義，以究法源：一自他不二義、二性相不二義、三因果不二義，四生佛不二義。自
他不二義者，諸佛法身，遍周沙界，全自全他，不相違礙故。性相不二義者，<bf>《大乘起信論》</bf>云
<pb n="2"/>
：「從本已來，色心不二，以色性即智故，色體無形，說名智身；以智性即色故，說名法身遍一
切處。所現之色無有分齊，隨心能示十方世界無量菩薩，無量報身，無量莊嚴。各各差別，皆無
分齊，而不相妨。」因果不二義者，此經言法藏比丘，方發願已，空中讚言，必成無上正覺。又
言眾生一念念佛，則是具足無上功德。當知因賅果海，果徹因源，遠同法華初發心時，即成正覺
，以法性中因果不異故，究竟不可得故。

　　第三明宗：宗是修行要徑，會體樞機而萬行之綱領也，故欲明宗趣，當知因緣不離法性。如
此經言，法藏初心先聞正覺，往生三輩盡發菩提、若不發菩提心者，則信願念行四門不成安立。
何謂「發菩提心？」菩提訓覺，舉要言之，當明五義：一了知諸佛不離自心，自心常有諸佛成正
覺故。一了知一切佛土不離自心，自心具足一切莊嚴佛土故。一了知眾生一念佛決定成佛，一切
佛念力所成故。一了知眾生發願求生淨土，決生淨土，一切大願力所現故。一了自心既爾，他心
亦然，有一眾生不生淨土不成佛者，是則我土不淨我佛不成，我佛眾生，三無差別故。

　　第四明力用：此經以帶業往生，永不退轉，一生成佛為力用，故宣說彼佛所行所成及所攝化
。言所行者，說彼佛本所起願，本所修行。言所成者，說今所成法身、淨土二種之果。言所攝者
，普攝十方有緣眾生同往彼國，道法化益，名為所攝。又今一切諸菩薩等，學其所行，得彼所成
，同其所攝，名所攝矣。乃至具足往生正因之眾生，祇帶業生同居淨土，證位不退者，皆與補處
俱，亦皆一生必補佛位，誠因上善一處，是生同居即已橫生上三土，一生補佛，是位不退即已圓
證三不退。如斯力用，乃千經萬論所未曾有，較彼頓悟正因僅為出塵階漸，生生不退始可期於佛
階者，不可同日語矣。

　　第五明教相：聖教不同，略要有二：一聲聞藏、二菩薩藏。今此經者，二藏之中，菩薩藏收
，為根熟人頓教法輪。云何知頓？此經正為凡夫人中厭畏生死求正定者，教令發心生於淨土，不
從大小，故知是頓。又藉彌陀四十八大願之所加持，能令末法多障眾生，依斯徑登不退。故當經
法滅盡，此經住世百年，廣度含識。阿伽陀藥，萬病總持，絕待圓融，不可思議。

　　<h1>佛學術語解釋表</h1>

　　（一）<tag>耆闍崛山</tag>：崛音掘，此云靈就（山名）鳥。山頂形似鷲鳥。在中印度摩揭
陀國王舍城東北。如來在此廣說妙法。
<pb n="3"/>

　　（二）<tag>賢劫</tag>：即是現在劫。過去莊嚴劫，未來星宿劫。

　　（三）<tag>阿闍黎</tag>：此云教授，有五種：一出家、二受戒、三教授、四受經、五依止
。

　　（四）<tag>灌頂</tag>：灌者，諸佛大悲；頂者，上之義。菩薩初地乃至等覺，究竟遷佛果
時，諸佛以大悲水灌頂，即自行圓滿，得證佛果，是灌頂義。

　　（五）<tag>授記</tag>：佛對發菩提心眾生授於當來必當作佛之記別也。

　　（六）<tag>三摩地</tag>：或三昧，三昧地，譯曰定、等持、正定，心一境性。心念定止故
云定，離掉舉故云等，心不散亂故云持。

　　（七）<tag>陀羅尼</tag>：譯為持、總持、能遮，以各持善法不使散，持惡法不使起之力用
。

　　（八）<tag>華嚴三昧</tag>：萬行因華，莊嚴佛果，名為華嚴也。三昧者，華嚴一真法界之
三昧也，故稱華嚴三昧。

　　（九）<tag>清信士</tag>：受三皈五戒，得清淨信心之男子也。

　　（十）<tag>優曇花</tag>：此云靈瑞，花名。此花三千年開一次，佛出世喻此，俗所謂曇花
一現也。

　　（十一）<tag>無央數劫</tag>：梵云阿僧祇，此云無央數。

　　（十二）<tag>阿惟越致</tag>：或稱阿鞞跋致，即永不退轉意。

　　（十三）<tag>伽他</tag>：此云句頌，有二種：一、通長行，二、限偈頌，三言乃至八言，
<pb n="4"/>
必四句也。

　　（十四）<tag>俱胝</tag>：此云億，一曰十萬，二曰百萬，三曰千萬。唐三藏譯定千萬也。

　　（十五）<tag>焰摩羅界</tag>：餓鬼趣。

　　（十六）<tag>紫磨真金色</tag>：紫者色也，磨者無垢濁也，又金之精猶人之有聖也。

　　（十七）<tag>那由他</tag>：此方之億，有十萬百萬千萬之別。

　　（十八）<tag>五逆</tag>：弒父、弒母、出佛身血、殺阿羅漢，破和合僧。

　　（十九）<tag>漏盡比丘</tag>：即欲漏色漏無色漏三界。

　　（二十）<tag>金剛那羅延身</tag>：此云堅固，金剛也。

　　（二一）<tag>清淨解脫</tag>：普等三昧，所住之三昧、無垢清淨、離一切之繫縛而得自在
。

　　（二二）<tag>栴檀</tag>：此云與樂，香木也。

　　（二三）<tag>南閻浮提</tag>：在須彌山南，有菩提樹，因此得名，即南瞻部洲吾人所居之
處也。

　　（二四）<tag>閻浮提</tag>：即南瞻部洲，當須彌山之南方，現時吾人所居之世界。

　　（二五）<tag>由旬</tag>：即印度舊距離之稱，其距離約為吾人一日步行之長，合中國約三
萬至四萬公尺之長曰由旬。

　　（二六）<tag>摩尼寶珠</tag>：即各色不同之寶珠也。
<pb n="5"/>

　　（二七）<tag>音響忍</tag>：慧心安法，名之為忍。忍隨淺深，差別為三，次列三名：尋聲
悟解，知音如響名音響忍；三地以還，捨詮超實，名柔順忍；四五六地，證實離相，名無生忍；
七地以上，柔順忍無生法忍。二乘斷生忍，菩薩斷法忍，諸佛斷無生法忍。無生法者，遠離生滅
之真如實相理體也，真智安住此理而不動，謂之無生法忍。

　　（二八）<tag>優缽羅花</tag>：青蓮花。缽曇摩華，赤蓮花。拘牟頭華，黃蓮花。芬陀利華
，白色蓮花。

　　（二九）<tag>滅盡定</tag>：又名滅受想定。二無心定之一。滅盡六識心心所而不使起之禪
定也，乃不還果以上之聖人。

　　（三十）<tag>兜羅綿</tag>：此云柔軟。

　　（三一）<tag>須陀洹</tag>，初果。斯陀含，二果。阿那含，三果。阿羅漢，四果。須陀洹
又云預流，即初預聖流。斯陀含，此云一來果，斷欲界六品思惑，一來人間，一來天上。阿那含
，斷欲界九品思惑，生五不還天。阿羅漢（為定性羅漢），此云無生，不來三界受生，斷三界八
十一品思惑，神通廣大。

　　（三二）<tag>六反</tag>：即六次之意。

　　（三三）<tag>七覺</tag>：即念、慧、精進、輕安、喜、定、捨等聖道也。

　　（三四）<tag>邪定聚、不定聚、正定聚</tag>：十信以前名邪定聚，到十信如空中之毛名不
定聚，入初住名正定聚。人有三聚：一者邪定，二者正定，三者不定。小乘法中論說不同，若依
毗曇：外凡常沒，名為邪定。五停心觀、總別念處、軟頂二心、名為不定；此等有退，故名不定
。忍心已上，堅固不退，名為正定。若依<bf>《成實》</bf>：外凡常沒，名為邪定。聞思二慧，行有退轉
，說為不定。（五停心觀，名為聞慧，總別念處，名為思慧。軟頂已上，說為修慧）。現見法空
，永不退轉，名為正定。大乘法中：善趣以前，名為邪定。善趣位中，數進數退，名為不定。習
種以去，位分不退，說為正定。
<pb n="6"/>

　　（三五）<tag>梵雷</tag>：梵即清淨，梵聲如雷也。八種梵聲，如彼<bf>《摩喻經》</bf>中說：一、
最妙聲，其聲哀妙。二、易了聲，言詞辨了。三、調和聲，大小得中。四、柔軟聲，其聲柔軟。
五、不誤聲，言無錯失。六、不女聲，其聲雄朗。七、尊慧聲，言有威肅，如世尊重，有人聲。
八、深遠聲，其聲深遠，猶如雷震。

　　（三六）<tag>泥洹道</tag>：即涅槃。

　　（三七）<tag>鬱單</tag>：成七寶橫覽成萬物。鬱單，即北俱盧洲。

　　（三八）<tag>五惡</tag>：五惡即殺生、偷盜、邪婬、妄語，飲酒。

　　（三九）<tag>尪狂</tag>：尪音汪，嬴弱也。

　　（四十）<tag>煢煢忪忪</tag>：煢音窮，即單獨，無所依靠也。忪：可憐之意。

　　（四一）<tag>自然糾舉</tag>：糾音究，結也。

　　（四二）<tag>吾般泥洹</tag>：即吾入涅槃。

　　（四三）<tag>無礙無斷</tag>：即不即不離之意。

　　（四四）<tag>六種震動</tag>：由神通力福德感動三千大千世界（舊譯）動、起、涌、震、
吼、擊等六種。（新譯）動、起、涌、震三種取形，擊、吼、爆三種取聲。二項共六種。

　　（四五）<tag>諸佛阿彌陀三耶三佛薩樓檀</tag>：譯言正遍知、正遍覺、等正覺等意。

　　（四六）<tag>齎</tag>：音基ㄐㄧ，拿東西送給別人之意。

　　（四七）<tag>暱曜</tag>：暱音ㄋㄧˋ，曜音ㄧㄠˋ。親切的光照曜著。
<pb n="7"/>

　　<h1>正宗分</h1>

　　釋正宗者，自「大教緣起」品，至「非是小乘」第四十三品，總名正宗分。將開殊勝法門，
特示顯耀。復明如來出世之因，起教之本，為令聞者生希有想，生難遭想，斷疑起信故。勸生極
樂，不獨此經，特準本文，更標勝義：（一）首明法藏廣大誓願。為令行者生擔荷心，發起悲智
，具普賢願故。（二）次明法藏廣大功德。為令行者真實心，廣行方便，滿普賢行故。（三）次
明極樂依正種種莊嚴。為令行者生決定心，至誠回向，入佛境界，不墮疑城故。（四）次明往生
正因及世間果報。為令行者生精進心，一念念佛，成就三昧，決生彼國故。

　　<h2>佛十號解</h2>

　　（一）<tag>如來</tag>：言如來者，彰其道圓。乘如實道，來成正覺，故名如來。

　　（二）<tag>應供</tag>：言應供者，顯其滅極。證滅相應，故名為應。又證滅故，合受供養
，故云應供。

　　（三）<tag>等正覺</tag>：言等正覺者，彰其解圓，餘經中亦名正遍知也。正者是理，於理
窮照，故名遍知。今言等者，是彼遍也，稱理名等。正者，還是餘經正也。言其覺者，是彼知也
。

　　（四）<tag>明行足</tag>：明其行圓。明是證行。證法顯了，故名為明。龍樹說佛具宿命、
天眼、漏盡，故曰三明。行是教行，戒定慧等，名之為行。此二圓具，故名為足。

　　（五）<tag>善逝</tag>：言善逝者，明其果極。善名為好，逝稱為去。如來好去，故曰善逝
。

　　（六）<tag>世間解</tag>：言世間解者，是化他智。善解世間，名世間解。

　　（七）<tag>無上士調御丈夫</tag>：是化他能。能調物心，自調調他，調御中極，故曰無上
<pb n="8"/>
。士者，是其人之別稱。此無上士往善方便調伏眾生，名調御丈夫。

　　（八）<tag>天人師</tag>：天人師者，能授與法，能以正法近訓天人，名天人師。六道俱化
，天人益多，以是遍舉。

　　（九）<tag>佛</tag>：佛者是其化他之德，此翻名覺，自覺、覺他，覺行圓滿，故名為佛。

　　（十）<tag>世尊</tag>：言世尊者，此號是總。佛備眾德，為世欽重，故號世尊。

　　<h2><by>〈至心精進品〉</by>含義</h2>

　　此品明法藏發心，亦從機感而入。我等今日聞是經已，至心回向無量壽佛，求生彼國，即與
法藏比丘爾日發心無二無別，無量壽佛決定遙為授記，如世自在王所說：真實不虛故。法藏云：
我發無上正覺，一切願王從此出生，一切淨土從此建立。纔發此心，極樂莊嚴一時具足。故曰至
心求道，精進不止，會當剋果，何願不得。所以者何？一切法不離自心故。

　　<h2><by>〈發大誓願品〉</by>含義</h2>

　　此品明法藏為一切眾生而建大願。當知諸佛國土，不離眾生一念清淨心而得成立。一切眾生
性本清淨，本無生死，本來常住，無餘涅槃。祇因瞥爾情生，遂成流浪，頭出頭沒，無有了期。
菩薩憫之，發斯宏誓，為諸眾生破除妄執，照廓心量，現自在力，顯大威光，法性如然，非自外
得。何以故？自性空寂，離諸惡趣。當知菩薩順空寂心而嚴佛土，自性妙圓，具諸相好。當知菩
薩順妙圓心而嚴佛土，自性無礙，現六神通。當知菩薩順無礙心而嚴佛土，自性無住，不可斷滅
。當知菩薩順無住心而嚴佛土，自性無作，無有限量。當知菩薩順無作心而嚴佛土，自性無外，
譬如春風廣被萬物。當知菩薩順無外心而嚴佛土，自性無內，譬如水鏡悉現眾像。當知菩薩順無
內心而嚴佛土，自性光明，如日普照。當知菩薩順光明心而嚴佛土，自性平等，如香普薰。當知
菩薩順平等心而嚴佛土，故知四十八願，無一願而非眾生本具之心。即以自心還嚴自土，如水赴
海，如響應聲，故法藏曰：若不爾者，不取正覺。空中即讚言：決定必成無上正覺。以不可思議
之因，起不可思議之果。當知不可思議之因，即不可思議之果。有志淨土者須從此信入。

<pb n="9"/>
　　<h2><by>〈積功累德品〉</by>含義</h2>

　　此品明法藏以無量心，發無量願，起無量行，無不一一稱真如法界。眾生無量，國土無量。
菩薩隨順眾生，經不可說不可說那由他劫，入不可說不可說恒沙佛土，悉以無量行海而嚴淨之。
所以者何？以法界本無量故。如是嚴淨無量佛土，度脫無量眾生，而實無佛土可嚴，亦無眾生可
度。所以者何？以法即非法界故，故云：以大莊嚴具足眾行；又云：住空無相無願之法，無作無
起，觀法如化。斯則悲智雙融、理事無礙，故能於一切法而得自在。

　　<h2>佛三十二相名稱</h2>

　　1、足安平相　　　2、千輻輪相　　　　　3、手指纖長相　　4、手指柔軟相
　　5、手足縵網相　　6、足跟滿足相　　　　7、足趺高好相　　8、□如鹿王相
　　9、手過膝相　　　10、馬王陰藏相　　　　11、身縱廣相　　　12、毛孔生青色相
　　12、身毛上靡相　　14、身金色相　　　　　15、常光一丈相　　16、皮膚細滑相
　　17、七處平滿相　　18、兩腋滿相　　　　　19、身如獅子相　　20、身端直相
　　21、肩圓滿相　　　22、四十二齒相　　　　23、齒白齊密相　　24、四牙白淨相
　　25、頰車如獅子相　26、咽中津液得上味相　27、廣長舌相　　　28、梵音深遠相
　　29、眼色如紺青相　30、眼睫如牛王相　　　31、眉間白毫相　　32、頂成肉髻相

　　<h2><by>〈圓滿成就品〉</by>含義</h2>

　　此品明法藏比丘成佛「時」、「處」。曰現在西方者，不惟爾時名為現在，乃至於今以及後
後無盡，同名現在，以佛壽無量故。

　　<h2><by>〈國界嚴淨品〉</by>含義</h2>

　　此品明國土殊勝。即前文無三惡道，及國土嚴淨等願所攝。

　　<h2><by>〈光明遍照品〉</by>含義</h2>

<pb n="10"/>
　　此品明光明殊勝。即前文光明無量，及蒙我光明等願所攝。

　　<h2><by>〈壽眾無量品〉</by>含義</h2>

　　此品明壽命長久。即前文彌陀壽命無量，及國中聲聞壽命和數目亦皆無能計量等願所攝。

　　<h2>十四、十五、十六、十七等品含義</h2>

　　前列等品，明寶樹、音聲、宮觀、浴池、種種莊嚴。諸見聞者種種法樂，即前文不聞不善之
名，人物嚴淨，悉見十方，宮殿池流無量嚴飾等願所攝。

　　<h2><by>〈受用具足品〉</by>含義</h2>

　　此品明衣食諸具，隨心化現。即前文衣服隨念，所受快樂等願所攝。

　　<h2><by>〈超世希有品〉</by>含義</h2>

　　此品明色身殊勝。即前文悉真金色，無有好醜等願所攝。

　　<h2><by>〈德風華雨品〉</by>含義</h2>

　　此品復廣明依報，及諸法樂，以盡前意。

　　<h2><by>〈寶蓮佛光品〉</by>含義</h2>

　　此品明佛身普現一切，隨方接引，為後方往生緣起。如上種種莊嚴，種種佛事，無所從來，
亦無所去，如空中雲，如水中月，如畫所現像，如幻所化人，皆以佛神力故隨眾生心而出現故。
當知一切眾生所有神力，本與如來無二無別，特無大願大行發起勝因，不覺不知，沈淪永劫。若
能一念回光，方知家業具在，如入寶山，取之無量，如遊香國，觸處蒙薰，要須親到方休，慎勿
半途而廢。
<pb n="11"/>

　　<h2><by>〈三輩往生品〉</by>含義</h2>

　　此品明往生正因，即前文十方眾生信樂發願回向等願所攝。首言一念至心回向，即得往生。
行者誠能於一念信入，何須更論種種功勳。一切眾生，流浪生死，惟此一念，更無二念。乃至發
真歸元，成等正覺，惟此一念，亦無二念。<bf>《大智度論》</bf>云：行般若波羅蜜者，一念中能散十方
一切如恆河沙等三千大千世界大地諸山微塵，一念之力不可思議。如是念佛，即念是佛，即佛是
心，非內非外，無縛無脫。盡山河大地，十方虛空，無一芥子許，不是無量佛現身說法處。乃至
離即離非，頓入如來大光明藏。經中略說等差者，為方便接引故。惟此品含義甚多，茲設問答分
別明之。

　　<ask>問：</ask>上輩何以專屬沙門？

　　<rep>答：</rep>一切眾生，由愛渴故，因有幻身；由幻身故，因有國土。捨家棄欲，愛渴淨故，幻身亦
淨；幻身淨故，國土亦淨。<bf>《大般若經》</bf>云：菩薩摩訶薩志性好遊諸佛國土，應遠離出家。故知
出家為淨土正因，以能遠離不淨故。

　　<ask>問：</ask>何謂發菩提心？

　　<rep>答：</rep><bf>《大般若經》</bf>善現言：如來常說菩提，以何義故名為菩提？佛言：證法空義，證真
如義
，證實際義，證法性義，證法界義。假立名相，施設言說。能真實覺，最上勝妙，故名菩提。不
可破壞，不可分別，故名菩提。是知菩提心者，諸佛之本源，眾生之慧命，才發此心已成佛道，
以與佛智、不思議智、不可稱智、大乘廣智、無等無倫最上勝智相應故。

　　<ask>問：</ask>既是心是佛，何須更立他佛？執相而求，反成邪道。——觀佛

　　<rep>答：</rep>此為初機權示方便。假彼勝緣，成我淨土。然即相非相，同歸寂滅。妙觀自在，現量無
餘。所以<bf>《大集經》</bf>云：若欲成就諸佛現前三昧，隨所念處，即見如來，如取清油、清水、水晶
、明鏡，用是四物，觀己面像，善惡好醜，影現分明。而彼觀像不從四物出，亦非餘處來，非自
然有，非人造作。當然彼像無所從來，亦無所去，無生無滅，無有住所。菩薩亦爾。即復思維，
<pb n="12"/>
今此佛者，從何所來？而我是身，復從何出？觀彼如來，竟無來處，及以去處。我身亦爾，本無
出處，豈有轉還。如是窮盡細微，情忘分別，豁然無寄，頓徹本來，是為觀佛中道了義。

　　<ask>問：</ask>名字性空，云何持者即得往生？——持名

　　<rep>答：</rep>以性空故，故得往生，若有所得，便成繫縛。眾生以有所得心，輪轉無盡。今此佛名，
不從想生，非和合有，即是諸法實相，故知持名功德不可思議。然念佛不難，一心為難。直須念
念分明，心心絕待，如是四威儀中，乃至上床、下床、大小便利，俱不得捨，一切是非得失愛憎
，喜怒關頭，惟一佛名，了然超越。久久成熟，見思自落，三昧現前，是為念佛究竟了義。

　　<ask>問：</ask>何謂一向專念？

　　<rep>答：</rep>「一向」二字，約時間說，即自始至終，淨念相繼，無有間斷；約空間說，即循一個方
向，照直前行，逕往西方。若行者既發菩提心，當修菩薩行，於世出世間，所有一毫之善，乃至
無邊功德，以深心、至誠心，回向極樂。亦得名為「一向專念」。不必棄捨有為，乃名專念。以
性遍一切處，有棄有捨，不名念佛故。

　　<ask>問：</ask>何為淨土正因？

　　<rep>答：</rep>淨土正因有三：一者持戒：淨土資糧，全憑功德；功德之基，莫先持戒。以戒淨則心淨
，心淨則土淨故。二者發願：行者須早晚向西禮拜，如朝帝王，日近日親，發深重誓，願命終時
決定往生。三者修福：如<bf>《觀經》</bf>言：「欲生彼國者，當修三福：一者孝養父母，奉事師長，慈
心不殺，修十善業。二者受持三皈，具足眾戒，不犯威儀。三者發菩提心，深信因果，讀誦大乘
，勸進行者。」如此三事，名為淨業。

　　<ask>問：</ask>臨終見佛，為是自佛？為是他佛？若他佛者，心外取佛，即成魔業？若自佛者，想力所
成，虛妄不實，云何往生？

　　<rep>答：</rep>自佛他佛，總成戲論，人我相忘，自他不異。諸佛法身，湛然常寂，以本願故，感應道
交，即自即他，無虛無實，唯一真如，周遍法界。眾生依於業緣，幻有分段，如居屋下，不見天
<pb n="13"/>
日。念力誠堅，幻緣斯淨，如撤蔀屋，天日豁然，任運往生，還同本得。<bf>《首楞嚴經》</bf>云：一切
世間生死相續，生從順習，死從變流，純想即飛，必生天上，若飛心中，兼福兼慧，及與淨願，
自然心開，見十方佛，一切淨土，隨願往生。故知眾生想力不可思議。

　　<ask>問：</ask>前發願言，但得聞名，便獲利益，此何得往生而論？

　　<rep>答：</rep>聞名雖獲利益，然未得往生，終非究竟，以生死未斷故。何如一念往生，直超三界，其
為利益，孰可比倫。

　　<ask>問：</ask><bf>《觀經》</bf>下品，俱係生時積惡，末後回心。此云惟除五逆謗法，何以不同？

　　<rep>答：</rep>如實回心，一念念佛，無不往生，以佛本願力故，但恐障深罪重，善友難逢，信願難發
。日光皓皓，不照生盲，恒河滔滔，難消渴鬼，是可懼也。

　　<h2><by>〈禮供聽法品〉</by>含義</h2>

　　此品明諸佛稱歎，及十方菩薩往修供養受記作佛。即前文無量諸佛悉稱我名，及他方菩薩聞
名得忍諸願所攝。「覺了一切法」下十二句，是為淨土正修行路。先達法性本來無我，則一切空
寂，不與佛土而生違礙。次建妙願具諸功德，則一切圓成，不於自心而生限量。有志淨土者，須
從此證入。世有執心是土，不信淨土者，不知由心穢故，斯現穢土，由心淨故，斯現淨土。若無
淨土，應無淨心，既不疑心，何復疑土。亦有執心是佛，不肯念佛者，不知未了之心，終不成佛
；未成之佛，何由了心？惟了心者，方名成佛；必念佛者，方能了心。是諸菩薩，若已授記、今
授記，尚乃從一佛國，至一佛國，承事如來，嚴淨國土。爾是何人，敢逃化外？更有雖聞經法，
而自鄙劣，絕意往生者，不知一稱佛名，除八十億劫生死之罪，具足無上功德。佛有誠言，安可
不信？當知疑根未斷，即是罪根；信力圓時，全成福力。故云：若人無善心，不得聞此經。又云
：更曾見世尊，則能信此事。大眾珍重，莫負提撕。

　　<h2><by>〈大士神光品〉</by>含義</h2>

　　此品明菩薩、聲聞究竟成佛。即前文諸菩薩、天、人種種殊勝，及不更諸惡道諸願所攝。觀
<pb n="14"/>
音、勢至二菩薩，常侍無量壽側，亦從本師轉輪。故知東西二土，交相造化，娑婆為華，極樂為
果，果必因華，華不異果。何以故？諸佛菩薩，依於眾生而起菩提，依於菩提而成淨土。若無穢
土，淨亦不成，以菩提心不自起故。是則不離眾生有淨土，不離淨土有眾生。淨土眾生，心心作
佛；眾生淨土，念念往生。故觀音云：「誦持大悲神咒，若不生諸佛國者，我誓不成正覺。」勢
至云：「攝念佛人，歸於淨土。」皆與無量壽佛同一願故。

　　<h2><by>〈歌歎佛德品〉</by>含義</h2>

　　此品明無量壽佛為眾說法，即前文隨願聞法諸願所攝。問無量說法為是純說一乘？為是兼說
三乘？若純說一乘者，何得尚有聲聞眾等？若兼說三乘者，何云二乘不生彼國？<rep>答：</rep>純是一乘，
別無三乘，豈獨佛在七寶講堂純是一乘，乃至一一花中、一一光中、風聲、水聲、諸音樂聲，亦
純說一乘，更無三乘。如<bf>《妙法蓮華經》</bf>云：十方世界中，尚無二乘，何況有三。特以眾生根智
有差，所聞各異，所證不同。故前文言或聞佛聲、或聞法聲、或聞僧聲、或寂靜聲、空無我聲，
乃至甘露灌頂等。其得聞者，或證須陀洹果、斯陀含果、阿那含果、阿羅漢果，乃至不退轉地菩
薩。具如他譯本說。是即順餘佛土，寄四果名。實在決定成佛，不取有餘涅槃，以能回小向大故
。

　　<h2>卅、卅一兩品含義</h2>

　　按三十及三十一兩品，總明菩薩所有行業，以盡前意。如是功德、如是願力、如是智慧、如
是神通，不離諸佛，普度群生，為欲嚴淨一切佛土故，為欲成就普賢大願故。是諸菩薩莫非十地
位中一生補處，五濁眾生，名且不聞，況乃得遇。今以念佛因緣，生彼國已，遍參知識，同覲法
王，不歷僧祇，頓階不退。如此方便，希有難逢，粉骨碎身，莫酬罔極。<ask>問：</ask>諸佛各有四土，謂
凡聖同居土、方便有餘土、實報莊嚴土，常寂光土，今往生者當居何土？<rep>答：</rep>蕅益大師云：若執
持名號，未斷見思，隨其或散或定，於同居土，分三輩九品。若持至事一心不亂，見思任運先落
，則生方便有餘土。若至理一心不亂，豁破無明一品，乃至四十九品，則生實報莊嚴土。若無明
斷盡，則是上上實報，究竟寂光。據此經現果而論，既生彼土，即同居淨土亦具上三淨土，因無
量壽佛勝願所攝故。無量壽佛勝願，國土嚴淨，故所以超出十方同居，百分不及一，千分不及一
，乃至優波尼沙陀分亦不及一。

<pb n="15"/>
　　<h2><by>〈勸諭策進品〉</by>含義</h2>

　　此品明世人以欲因緣，受苦無量，為令行者心生厭離，速求出苦故。如<bf>《大涅槃經》</bf>言：菩
薩摩訶薩，觀諸眾生，為色聲香味觸故，從昔無量無數劫來，常受苦腦。一一眾生，一劫之中，
所積身骨，如王舍城毗富羅山。所飲乳汁，如四海水。身所出血，多四海水。父母兄弟、妻子眷
屬，命終哭泣，所出眼淚，多四大海。盡地草木為四寸籌，以數父母，亦不能盡。無量劫來，或
在地獄畜生餓鬼，所受行苦，不可稱計。摶此大地，猶如棗等，易可窮極，生死難盡。原其所自
，皆由不能一心念佛求生無欲國土，遂至從迷入迷，愈趨愈下。如來大慈悲憫，為說此經，教人
斷欲因緣，一心念佛，直往西方，橫截惡道。一切世人，以欲為樂，不知是苦。智者觀之，唯苦
無樂。所以者何？以有為樂，無即是苦，不知有者無所因故，以得為樂，失即是苦，不知得者失
所因故。以聚為樂，散即是苦，不知聚者散所因故。以生為樂，滅即是苦，不知生者滅所因故。
是知無有即無無，無得即無失，無聚即無散，無生即無滅，是名極樂，是名淨土。斯二法者，孰
真孰妄？何去何從？定應自決，更莫因循，一失人身，萬劫淪墮。

　　<h2><by>〈濁世惡苦品〉</by>含義</h2>

　　此品明善惡報應，如影隨形，即<bf>《觀無量壽經》</bf>教人深信因果之旨。多有愚人不信因果，諺
云：種粟得糧，種蘭得香。凡事盡然，況於善惡。乃至念天得天，念佛得佛，即以一念為因，還
以一念為果。何以故？十世古今，不離當念故。五惡之義，特準他經配以十惡。其一惡者，殺業
所攝。其二惡者，盜貪所攝。其三惡者，婬業所攝。其四惡者，妄語、兩舌、惡口、綺語所攝。
其五惡者，瞋恚、邪見所攝。反是即為五善，亦名十善。如他譯本云，諸欲往生阿彌陀佛國者，
雖不能大精進、禪定、持經戒，大要當作善：一者不得殺生，二者不得盜竊，三者不得婬泆，四
者不得罔欺，五者不得飲酒，六者不得兩舌，七者不得惡口，八者不得妄言，九者不得嫉妒。十
者不得貪饕，不得慳惜，不得瞋怒，不得愚癡，不得隨心嗜欲，不得中悔，不得狐疑。當作孝順
，當至誠忠信，當信受佛經，當信作善後世得福。奉持如是之法不虧失者，在心所願，可得往生
阿彌陀佛國。十善本為天業，今以念佛因緣，回向極樂，即轉天業而成淨業。何以故？念佛之人
，能轉惡業，何有天業而不能轉。

　　<h2>卅六、卅七兩品含義</h2>

<pb n="16"/>
　　此二品復引申前意，教人為善去惡，精心求度。世出世間，法法不同，莫不以為善去惡而為
基本。淨土，即至善之地。求生淨土，乃止於至善之功。不入淨土之門，善不可得而圓，惡不可
得而盡。何以故？眾生無始積習，熏染識田，結成五濁，如不淨器，糞蛆滿中，少加蕩滌，便成
美食，臭穢如故。生淨土已，見佛聞法，證無生忍，既杜惡源，斯獲善本。然後回入塵勞，弘宣
正教，攝諸眾生，往生極樂。是為善與人同，是謂明明德於天下。<ask>問：</ask>禪者恒言無善，儒言至善
，何以不同？<rep>答：</rep>有善之善，對惡而言名，惡既不立，善亦不居，唯一真心，遍周法界。恒沙萬
德，寂爾周圓，聖不可知，所過者化，無善之善，斯為至善。至如口但說空，行在有中，惡業熾
然，妄稱無善，是行尸肉，是地獄渣。吾未如何，佛所不度。

　　<h2>卅八、卅九兩品含義</h2>

　　此二品明無量光明遍照一切。極樂、娑婆同一法界，本無彼此，安有東西。山河大地，皆是
眾生目眚所成，若能念入佛境界者，無量光明普周塵剎；三塗六道，同時解脫。不獨阿難，以佛
威加被，得見佛身，及諸依正。即今末法眾生，但能入此法門，不離當念，疾得見佛。<bf>《華嚴經
》</bf>云：諸佛一以大圓鏡，我身就如摩尼珠，諸佛法身入我體，我身常入諸佛軀。是知諸佛眾生，
本來不二，名為見佛，實無見者，何以故？不可一體中互相見故。胎生者，謂處蓮胎中，經久乃
開。不如化生者，即得見佛聞法故。

　　<h2>四十、四十一兩品含義</h2>

　　此二品明發願往生，須了佛智乃至勝智，方名真信，方得見佛。以一切智不離自心，無我、
無我所，凡聖一如，共同此智。全信自心具一切智，本來成佛，不於心外別有信佛之心。如是回
向，是名唯心淨土，疾得見佛。若於自心諸智，猶滯疑情，不免心外見佛，雖修眾善，乘願往生
，不得見佛，以不契佛智故。所以<bf>《如來不思議境界經》</bf>云：三世一切諸佛，皆無所有，惟依自
心。菩薩若能了知諸佛及一切法皆唯心量，得隨順忍，或入初地，捨身速生妙喜世界，或生極樂
世界淨佛土中。是則了知心量，不涉程途，一切功德，具足成就。又如<bf>《寶積經》</bf>佛告淨飯王言
：「一切諸法皆是佛法，於此一切法，無動無搖，無取無捨，是名陀羅尼門。何以故？一切諸法
，離自性故。大王今可於此法中，而安其心，勿信於他。」時淨飯王等七萬釋種得無生法忍。世
尊現微笑而說偈曰：「釋種決定智，是故於佛法，決定心安住。依於無所得，當得上菩提，曉知
一切法。人中命終已，得生安樂國。面奉無量壽，無畏成菩提。」故知有決定智方能決定信，有
<pb n="17"/>
決定信方能決定生，慎勿以疑惑心而失大利。

　　<h2><by>〈菩薩往生品〉</by>含義</h2>

　　此品明往生菩薩不可計數，皆是如來願力所持光明所攝。所以智者大師臨終令門人唱無量壽
佛，及<bf>《觀經》</bf>題目。掌讚曰：「四十八願，莊嚴淨土，華池寶樹，易往無人。火車相現，一念
改悔，尚可得往生。況戒定薰修，聖行道力，實不唐捐。」言訖稱三寶名，奄然而逝。唐法照上
五臺入大聖竹林寺，見文殊、普賢二大菩薩，問修行之要。文殊曰：「諸修行門，無如念佛。我
於過去劫中，因念佛故，得一切種智。是故一切諸法，般若波羅蜜多，甚深禪定，乃至諸佛正遍
知海，皆從念佛而生。」照云：「當云何念？」文殊曰：「此世界西有阿彌陀佛，彼佛願力不可
思議。汝當繼念，當無間斷，命終之後，決定往生。」二大菩薩因與授記曰：「汝以念佛不思議
故，畢竟證無上覺。若善男女願疾出離，應當念佛。」慧日泛泊渡海，達天竺，至健馱羅國。東
北大山有觀音像，日乃七日叩頭，又斷食畢命為期。至七日夜，忽見觀音現紫金身，座寶蓮華，
垂手摩頂曰：「汝欲傳法，自利利他，惟念西方極樂世界阿彌陀佛。」當知淨土法門，勝過諸行
，他如天親<bf>《無量壽論》</bf>，馬鳴<bf>《起信論》</bf>，智者<bf>《十疑論》</bf>，以及永明、
天如、楚石、蓮池諸
大德，所有述作，莫不殷勤讚歎，導往西方，決無欺世誤人之事。何況我等生當像季，法弱魔強
，獨力修行，豈無錯路。若復徘徊不信，深戀塵勞，如蛾赴燈，如魚處涸，曾不需時，大苦隨後
。各宜猛省，無待他求。

　　<h1>流通分含義</h1>

　　自<by>〈授菩提記品〉</by>至卷終，名流通分。此經具無量壽全身，亦具一切諸佛全身，於此信入，
即具一切智。故曰：聞此經者，於無上道，永不退轉。至經藏滅盡，此經獨留，眾生遇者，皆可
得度。是知三乘十二分教一網全收，更無餘法。所以佛慈加被，殊異餘經，奉勸後賢，普同信受
。

　　<h2><by>〈聞經獲益品〉</by>含義</h2>

　　聞經之益，不可思議，皆是無量壽本願力故，亦以本師威神加被故。凡有眾生遇斯經者，其
所獲益，亦當如是。如云發無上菩提之心，乃至於將來當成正覺，各在當人，非為分外。即今靈
<pb n="18"/>
山一會，不異曩時，無量法音，熾然常說。但能深信，決定往生，化導有情，普成正覺。

　　<h2>回向極樂偈</h2>

　　<si>覺海周圓遍十虛，諸佛國土從中現，如影如響亦如電，畢竟安住常寂光。
　　歸命西方大導師，我此身心不可得，平等清淨絕思議，幻出光中一一華。
　　一一華中一一佛，普現一切眾生前，佛身無量眾無邊，交參寶網惟心見。
　　願我命終正智彰，上品蓮華生彼國，七寶堂前擊法鼓，聞中獲盡陀羅尼。
　　奏諸天樂散天華，供養百億恒沙佛，於諸佛前受記已，疾滿普賢大願王。
　　還入娑婆度眾生，一彈指頃成極樂，我今念佛佛念我，我佛一體非去來。
　　須彌可碎海可塵，我此願王無動轉。</si>

　　<h2>無量壽經講解圓滿開示</h2>

　　偈曰

　　<si>刻刻：清淨三業
　　時時：懺悔業障
　　日日：戒除嗜欲
　　月月：校量功課
　　人人：精誠團結
　　事事：勇猛精進
　　句句：消歸自己
　　處處：無非佛法</si>

　　<sr>中華民國四十四年元月十一日（即臘月十八）
　　比丘釋律航　敬述</sr>


<pb n="1"/>
<article><bf>《佛說無量壽經》</bf>五重玄義</article>

<sr>律航法師著述</sr>


　　<sr>——四十六年十一月下旬講於臺南關子嶺東林精舍——</sr>

　　<h1>一、釋題</h1>

　　凡講經，先釋題。題者，所以標一經的概要，以顯示其和他經的分別。

　　本經經題共六字，分三段講：首講「佛說」，次釋「無量壽」，再次解「經」字。前二係別
題，後一為通題。

　　佛者，覺義，自覺覺人，覺行圓滿，是謂之「佛」。簡異凡夫不自覺，二乘不覺他，菩薩屬
分覺，惟此無上正遍知者才得稱為「佛」。換句話說，佛就是徹底覺悟人生真義，又能喚醒別人
去覺悟人生真義的「先知先覺」者。說即口音宣演。此「佛說」者，係能說人，即本師釋迦牟尼
佛金口宣說也。

　　無量壽者，是指所說之佛，即極樂世界阿彌陀佛之異譯也。此經內容，宣說無量壽佛所行、
所成，及所攝化。言「所行」者，宣說無量壽佛因地所發四十八願，及其經歷無央數劫，積功累
德之大行；次「所成」者，說彼佛今所成就法身莊嚴與淨土莊嚴之果；次言「所攝」者，彼佛普
攝十方有緣眾生，同生彼國，住正定聚之利益。經題但標「佛說無量壽」者，乃舉正報以收依報
，標化主以包徒眾也。經中佛說：「吾今為諸眾生，說此經法，令見無量壽佛，及其國土一切所
有。所當為者，皆可求之。」又云：「其有眾生，值斯經者，隨意所願，皆可得度。」可見此經
法門之方便與究竟也。

　　又無量壽者，即吾人當前一念之心性。過去無始，未來無終，所謂「豎窮三際」，故號無量
壽；又其能歷劫不壞，體同虛空，所謂「橫遍十虛」，故亦號無量光。舉此無量光壽，即一真法
界本體現前矣！因當體即是，心佛眾生，三無差別故。
<pb n="2"/>

　　經者，貫串義，梵語修多羅，此翻為「線」，謂以文綴義，猶如以線串華也。又常、法二義
，<bf>《文心》</bf>云：「聖賢彝訓曰經。」即無論經歷多久時間，世物可變遷，而大聖所說的道理，不
可改易，天下古今之人，都得用作軌則。

　　<h1>二、辨體</h1>

　　前既釋名，此當辨體，蓋名者實之賓，既有其名，必有其實，故次當辨體。體者，實體，即
一經之主體也。

　　本經既以無量壽標名，亦即以具不老長壽之德的「泥洹」為體。經中佛言：「今我於此世作
佛，演說經法，宣布道教……度未度者，決定生死泥洹之道。」又言：「今我於此世間作佛，處
於五惡、五痛、五燒之中，為最劇苦。教化群生，令捨五惡，令去五痛，令離五燒，降化其意，
令持五善，獲其福德，度世長壽，泥洹之道。」是則此經以「泥洹」為主體，當無疑義。

　　夫泥洹者，實相之別號。<bf>《智度論》</bf>云：「諸法實相是涅槃城（按涅槃即泥洹之異譯），城
有三門，空、無相、無作。」而實相者，無相無不相，相而無相也。欲明教體，當觀法性。法性
也者，不生不滅，不斷不常，心亦強名，土於何寄。然非心非土，而即土即心，取捨俱捐，見聞
絕待，豈可橫生計較，妄說是非，略標四義，以究法源：一者自他不二義，二者性相不二義，三
者因果不二義，四者生佛不二義。自他不二義者，諸佛法身，遍周沙界，全自全他，不相違礙故
。性相不二義者，<bf>《大乘起信論》</bf>云：「從本已來，色心不二，以色性即智故，色體無形，說名
智身；以智性即色故，說名法身遍一切處。所現之色無有分齊，隨心能示十方世界無量菩薩，無
量報身，無量莊嚴。各各差別，皆無分齊，而不相妨也。」因果不二者，此經言法藏比丘方發願
已，空中讚言：必成無上正覺。又言眾生一念念佛，則是具足無上功德。當知因賅果海，果徹因
源，還同法華，初發心時，即成正覺，以法性中，因果不異故，究竟不可得故。

　　復次，涅槃境界，具常樂我淨四德，妙難思議，為出世聖人修證之極果。本經多處於暢談法
相之後，必會歸法性。然則所謂安養世界種種事相莊嚴者，無非涅槃自性之莊嚴，佛特為方便巧
說已也。

<pb n="3"/>
　　<h1>三、明宗</h1>

　　宗者，宗趣，當部所崇曰宗，宗之所歸曰趣。淺言之，即依體起修之重要方法也。既已辨體
，若無方法起修，仍屬空名，怎能入道？故顯體之後，即須明宗。

　　本經以「發菩提心，專念彼佛，回向求願往生」為宗趣。由以行人發心求大菩提，修菩薩道
，故得聞十方諸佛名號，因得聞無量壽佛殊勝威神之力，乃專念彼佛，求願往生彼國，成佛度生
。故本經要旨，亦可以一「願」字概括了。

　　淨土資糧，信願行三，「願」實為它的樞紐。因為有信無願，則信為虛信；行而無願，則行
是枉行。信而發願，是謂真信佛語；行依願行，才得功不唐捐。尤須注意者，如行而無願，縱然
念到一心，亦不得往生；行而有願，則能念到一心，固可上品往生，即或散心念佛，亦可乘願往
生，不過品位不高而已。蕅益大師云：「得生與否，全由信願之有無；品位高下，全由持名之深
淺。」亦即此意。願和行的關係猶如舟之與舵，舟若無舵，則泛乎中流，永不得到岸。修行若無
願，則輪轉六道，難望生西。蓮邦雖大，彌陀雖慈，終不能將無願生西者，強行拉伕去也。

　　又願為信之原動力，何以故？求生西方之願果懇切，則念佛之行必猛；念佛之行猛，則自必
依教奉行，發菩提心。此經敷演無量壽佛因地殊勝之願行，及今果地之莊嚴成就，豈非欲以無量
壽佛普攝眾生殊勝願行為因，逗引眾生發求生彼國之願為緣，「二憶念深，如是乃至從生至生，
同於形影，不相乖異。」能得一心者固可往生，乃至一念求生者亦決定得生。如此殊勝法門何可
比倫！

　　<h1>四、論用</h1>

　　用者功用，論用即討論依經所言，修行所得之最大功用也。

　　本經以「帶業往生，住正定聚」為力用。什麼叫業？即善惡等行所留印象於識田中，遇緣能
起現行者。古德云：「萬般帶不去，唯有業隨身。」吾人從無始生死已來，因無明蓋覆真如，於
是造業多端。<bf>《地藏經》</bf>所謂：「舉心動念，無非是業」，其造業之多且久，可以想像。若業有
體相的話，盡虛空不能容納。今以專念無量壽佛，一心求生安養故，只此一念勇猛精進，壓倒眾
<pb n="4"/>
業，臨命終時，蒙佛接引，帶業往生，一生成辦。較諸餘門學道專靠自力，破一分無明，證一分
法身，無明破盡，方稱功圓者，其難易之分，真是「懸隔天壤」了。

　　本經中云：「其有眾生，生彼國者，皆悉住於正定之聚。」原來人有三聚，此三聚義，大小
乘立論稍分軒輊。<bf>《俱舍論》</bf>云：「正邪不定聚，聖造無間餘」，依丁福保氏<bf>《佛學大辭典》</bf>釋

云：「預流向已上之聖者為正定聚，造五無間業者為邪定聚，在此二者中間修七方便之行者，為
不定聚。」是為小乘人之說法。若大乘如<bf>《摩訶衍論》</bf>，則說：「十聖為正定聚，三賢為不定聚
，自餘之凡夫為邪定聚。」經中既云：「生彼國者，皆悉住於正定之聚。」則是不論大小乘行人
，只要一生彼國，便住正定之聚，因彼國無邪定及不定聚故也。

　　<h1>五、判教</h1>

　　教者教相，判是判別，所以判斷一經之大小權實的教相，使行人知所取捨，依教奉行。

　　本經部屬大乘方等教攝，按二藏分，歸菩薩藏收。化儀分之，此屬頓教。敷陳如次：

　　原來天台智者大師，將如來一代聖教，依其生起次第，分為五時說法。一華嚴時，喻如從牛
出乳。二阿含時，喻從乳出酪。三方等時，即說<bf>《維摩》</bf>、<bf>《大集》</bf>、<bf>《楞嚴》</bf>
、<bf>《十六觀》</bf>，
及此經之時，此期說教，彈偏斥小，歎大褒圓，使聲聞人等捨小求大，喻如從酪出生酥。四般若
時，喻如從生酥出熟酥。五法華時，喻如從熟酥出醍醐上味。據此，故知本經屬方等教攝。

　　<bf>《地持》</bf>云：「佛為聲聞菩薩行出苦道，說修多羅。結集經者集為二藏，以說聲聞所行，為
聲聞藏；說菩薩行，為菩薩藏。」真歇了禪師<by>〈淨土說〉</by>云：「念佛法門，徑路修行，正按大藏
，接上上器，傍引中下之機。」今此經者，淨宗根本經，正接引上上器之大法，二藏分類，當屬
菩薩藏收。

　　隋朝慧遠大師本經<bf>《義疏》</bf>云：「此經正為凡夫人中厭畏生死，求正定者，教令發心，生於
淨土，不從大小，故知是頓。」將此一經，判為頓教，堪稱千古定論。

　　<sr>（弟子廣化記）</sr>
<pb n="5"/>
　　<sr>——本文曾刊於<bf>《菩提樹》</bf>第六一、六二期——</sr>


<pb n="1"/>
<article><bf>《佛說無量壽經》</bf>的綱要</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<h1>一、引言</h1>

　　釋迦牟尼佛成道以後，說法四十九年，皆令眾生以自己力量，勤修戒定慧，熄滅貪瞋癡，恢
復自己原具的天真佛性，所謂「就路還家，圓成佛果」是也。又恐眾生根器不同，業障或重，乃
為說信願念佛兼仗佛力之淨土法門，三根普被，利鈍咸收，所謂門餘大道，易行之法，大暢佛懷
者也。不料時屆末法，人根陋劣，自命聰明者，以為人人都會念佛，太容易，太平常，認為不足
學，亦不屑學，而根器稍劣者，又覺知識太淺，業障太重，認為不能學，亦不願學，由是甘心沉
淪六道，不求了脫，基此兩因，竟使如來徹底悲心，無上大法，所說<bf>《無量壽經》</bf>（以下簡稱大
經），塵封大藏，埋沒不彰，誠堪痛哭流涕，長太息焉！不慧弗揣固陋，謹將大經綱領及其要旨
，分別條列於左，請教諸方大德指教為禱。

　　<h1>二、大經序、正、流通三分的綱領</h1>

　　（一）謹按曹魏康僧鎧譯本序分中，廣陳參加無量壽法會的諸大菩薩，權實二德，十相成道
，以及自利利人，一切德行，幾占兩卷之多（全經共六卷）。若不深加諦思，則多認為文不對題
，頭重腳輕之誚，殊不知無量壽法會，與華嚴法會正同，彼經與會者，多為法身大士，而此經隨
喜者，亦係等覺菩薩，悉為影響顯法，一時來會，文中列舉十相成道，彰示佛佛道同，並非專指
釋迦，是舉一例餘耳。故<bf>《無量壽經》</bf>，號稱小本<bf>《華嚴》</bf>，詎可以權乘目之耶？又序中云：「

如是之等菩薩大士，不可稱計，一時來會」，固為影響顯法，且明示若欲圓成佛果，必須回向極
樂，所以善財童子及華藏海眾證齊諸佛之後，而普賢菩薩復教以十大願王一致導歸西方極樂世界
，面見彌陀，方能圓成佛果，其他等覺以下概可知矣。然而淨土法門三根普被，上自等覺菩薩，
下至凡夫二乘，若具足信願皆得往生，故<bf>《阿彌陀經》</bf>（以下簡稱小經）在序分中特示「無量諸
天大眾俱」，大經<bf>《義疏》</bf>內隋京慧遠沙門，特判為菩薩藏的頓教者，良有以也。

　　（二）謹按大經正宗分，宣說無量壽佛依正莊嚴，窮微極妙，無能稱量。而究其要旨，以所
行、所成、所攝三大端，可以賅括無遺。云何所行？宣說法藏比丘，本所起願，本所修行。云何
<pb n="2"/>
所成？說今所成法身淨土二種之果。云何所攝？普攝十方有緣眾生，同往彼國。若網在綱，有條
不紊。在於內容，則超勝獨妙，應有盡有，超出<bf>《觀經》</bf>、小本之上，所以淨土宗向以大經、<bf>《
觀經》</bf>、小本三經為根本經，而不知大經又為根本中之根本也，行人寧可不悉心研讀耶。

　　（三）謹按大經流通分，本師釋迦世尊，以無緣大慈，同體大悲，將此大經，囑咐繼承法運
的彌勒菩薩，一則曰：「設有大火，充滿三千大千世界，要當過此，聞是經法，歡喜信樂，受持
讀誦，如說修行。所以者何？多有菩薩，欲聞此經，而不能得。」再則曰：「當來之世，經道滅
盡，我以慈悲哀愍，特留此經，止住百歲，其有眾生，值斯經者，隨意所願，皆可得度。」三則
曰：「如來興世，難值難見，諸佛經道，難得難聞。」乃至「若聞斯經，信樂受持，難中之難，
無過此難。」總之，世尊悲心痛切，慈愛眾生，如同一子，語重心長，字字血淚，若少具人性者
讀之，無不痛哭流涕聲震大千世界也。

　　<h1>三、大經的要旨</h1>

　　（一）發菩提心，一向專念：大經三輩往生，各有正因，而共同的條件，則為發菩提心，一
向專念無量壽佛。云何為菩提心，即成佛度生之大慈大悲心也。經云：「修行若不發菩提心，終
成魔業。」又云修行不發菩提心，譬如耕田不下種，由此可知發菩提心，為修行人的最起碼最重
要的條件。近來常聽淨土行人說：「我只求往生西方。」要知求往生心固不可不專，但大經云：
「作菩薩者，令悉作佛。既作佛已，轉相教授。轉相度脫。」（夏蓮居會集本）決非往生以後，
僅為自己得樂而已，所以在未生之前，要發大菩提心，方與彌陀大願符合，方可感應道交，蒙佛
接引也。一向專念者，約時間和空間論，即心中對準一個目標，自始至終絕不絲毫偏差也。專念
者，一心繫念西方極樂世界，求願往生也。大經云：「一向專念無量壽佛，修諸功德，願生彼國
，此等眾生，臨壽終時，無量壽佛，與諸大眾，現其人前。即隨彼佛往生其國。」行人若不知發
菩提心一向專念，為往生正因，而以為念佛多年未得到一心不亂者，或生退心或改學他法，以致
半途而廢，殊堪慨歎！

　　（二）明信佛智與己善根：所謂佛智者，即大經所稱不思議智、不可稱智、大乘廣智、無等
無倫最上勝智也，與世智辯聰大大不同。偈示「聲聞億劫測佛智，盡其神力莫能知。」大經云：
「若有眾生，以疑惑心，修諸功德，願生彼國。不了佛智，不思議智，不可稱智，大乘廣智，無
等無倫最上勝智。於此諸智，疑惑不信。然猶信罪福，修習善本，願生其國。此諸眾生，生彼宮
<pb n="3"/>
殿，壽五百歲，常不見佛，不聞經法，不見菩薩聲聞眾。」無由修習善本，故知對佛智慧生疑惑
者，為失大利。由此可知，自命宗說皆通之士，不信佛智，自用一孔之見，以為帶業往生，永不
退轉，橫超三界，凡淨染特別殊勝種之處，皆有問題，似不足信然。不知佛說淨土法門，早已垂
訓為不可思議難信之法，而狂妄之流，偏去強思妄議，迨至思議不通，遂認為不可全信，如此謗
佛毀法，焉得不墮無間地獄也，悲夫！還有一類眾生，已信佛智，不信自己善根，大經云：「若
有墮於疑悔，希求佛智，至廣大智。於自善根，不能生信。由聞佛名，起信心故。雖生彼國，於
蓮花中不得出現。彼處華胎，猶如園苑宮殿之想。」（夏蓮居會集本）謂之胎生。近來常聽念佛
人說：「我根器太劣，智識太淺，恐不得往生。」殊不知釋迦成道，首次開示：「大地眾生皆有
如來之智慧德相，皆可成佛。」金口所宣，為何不信？既不信己，焉能信佛？信不真，願不切，
行不專一，又何怪念佛者如牛毛，而往生者如麟角耶？

　　（三）唯求往生乘願再來：唯求往生與發大誓願，少有分別。發大誓願，是廣義的自度度人
；唯求往生，是專心求生淨土。我們平日行住坐臥，皆要檢點自心，是否忘卻淨土？久而久之，
自然生起欣往之心，由於欣往心切，遂激起厭離娑婆之念。大經佛告彌勒：「人能自度，轉相拯
濟，精明求願，積累善本。雖一世勤苦，須臾之間。後生無量壽國，快樂無極。」行人果能常作
如是省察，對世間名利自然淡薄。但同時要念地獄苦，發菩提心，累世父母眷屬、一切冤親，皆
在生死苦海，寧忍自享快樂？故乘願再來，不畏生死，不住涅槃，方為大乘菩薩。如是往生與再
來，圓融無礙。

　　（四）修諸功德普皆回向：淨土法門分正行與助行，念佛為正行，其他六度四攝等為助行。
換言之，念佛固然重要，修諸功德亦不可少，念佛與做功德，猶如鳥之兩翼。近見念佛人，只念
一句佛號，其他如布施貧苦、印經、修廟、造像種種功德，一概不做，予反對淨宗者一口實，這
是大大的錯誤。大經云：法藏菩薩「自行六波羅蜜，教人令行。無央數劫，積功累德」，才得成
就清淨法身，莊嚴佛土。要知修諸功德，須要至心回向一切眾生，願成佛道，願證真常。回向有
三：稱眾生回向，名回向眾生，即回自向他。稱讚佛回向，名回向諸佛，即回因向果。稱真如回
向，名回向真如，即回事向理。總之將所修一切功德，不為自己享安樂，普願眾生都離苦。

　　（五）拯濟群萌圓成佛果：大經云：「光闡道教。欲拯濟群萌，惠以真實之利。」群萌者係
包括有情動物和無情生物在內。何以能拯濟群萌呢？這就是以無分別智，行平等慈悲耳。不但一
切有情動物，不可殺害，即一草一木，亦不可無故攀折，古有草繫比丘的故事，可為例證。蓋欲
<pb n="4"/>
圓成佛果，必須任運而行無緣大慈，同體大悲。大經云：十方世界洹沙佛國無量無邊諸菩薩眾，
皆悉往詣無量壽佛所，聽受經法，得蒙授記。可知此經乃接引上上根器，旁引中下之機，故若欲
圓成佛果者應以大菩提心，拯濟群萌。

　　<h1>四、<bf>《無量壽經》</bf>與淨宗重要關係</h1>

　　釋尊說法四十九年，總其綱宗：曰律、日教、曰禪、曰密、曰淨，五宗而已。此五宗皆可令
眾生轉凡成聖，了生脫死，法法平等，門門可證。惟時屆末法，最為契理契機者，唯淨土法門耳
。無奈今之習淨宗者，僅持小本，於小本僅持秦譯，問以法藏因地，不知也！何者無量壽，何者
無量光，茫然也！叩以濁世惡苦，往生正因，亦多瞠目無以應也。乃至詢以依正莊嚴，修行次第
，亦僅能粗舉七寶、八德、三輩九品、四十八願之名目，而於其內容仍不知也。噫！理既未明，
信何能深，信尚未堅，而欲使之一門深入，不惑他歧，難矣。而欲使之不動不搖，一向專念，以
期達到一心不亂，得大輕安，獲大解脫，抑又難矣。現象如此，而欲普遍弘揚，而欲以之折伏魔
外，而欲使科學知識階級，低首降心於淨宗之門，此尤難之又難，幾於不可能矣。以無上甚深微
妙法門，竟使一般盲目者流，視為消極厭世送終之具，豈不大可哀耶！此何以故？佛徒不研讀大
經故，法師不弘揚大經故。吾嘗聞淨宗大德云：「欲弘佛法於今日，必須提倡淨宗，欲弘淨宗，
必先弘大經。」果能人人持誦，則因果自明，身心自潔，劫運自轉，太平自至，蓋統攝真俗二諦
，未有關係若此者也。

　　<h1>五、結論</h1>

　　信、願、行三，為淨宗三資糧，而尤以信為道源功德母，吾常探討已往中國人，為何信仰孔
子！因有<bf>《論語》</bf>、<bf>《四書》</bf>，人人必讀故。又為何崇拜關公？因有<bf>《三國演義》</bf>
流通民間故。
於是知學習淨宗而不起真正信仰者，悉皆不研讀大經之過也。嗚呼！世界大戰臨頭，誰能倖免，
唯有念佛，可得解脫。不揣固陋，貢獻一策，若肯念佛，應讀大經，以康僧鎧譯本為比較易讀。
若欲看註解，則隋京沙門慧遠大師<bf>《義疏》</bf>為大經唯一的註解，其他各種譯本，及各種會集本，
若有餘力，可作參考，否則作罷。蓋信願具足，一心念佛求生西方，決定往生，不過往生品位，
當有高下不同耳。

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《中國佛教》</bf>第二卷第十一期——</sr>
<pb n="5"/>


<pb n="1"/>
<article>念佛入門白話解</article>

<sr>律航法師遺著</sr>

　　<h1>印光大師開示</h1>

　　無論在家出家。必須上敬下和。忍心所不能忍。行人所不能行。代人之勞。成人之美。靜坐
常思己過。閒談不論人非。行住坐臥。穿衣吃飯。從朝至暮。從暮至朝。一句佛號。不令間斷。
或小聲唸。或默唸。除念佛外。不起別念。若或妄唸一起。當下就要教他消滅。常生慚愧心及懺
悔心。縱有修持。總覺我工夫很淺。不自矜誇。只管自家。不管人家。只看好樣子。不看壞樣子
。看一切人都是菩薩。唯我一人實是凡夫。果能依我所說修行。決定可生西方極樂世界。

　　<si>諸惡莫作　眾善奉行　自淨其意　是諸佛教</si>

　　南無阿彌陀佛！南無阿彌陀佛！

　　<h1>律航法師遺著序</h1>

　　先師上律下航上人，壯歲以將軍身，護國護法，晚年現比丘相，度己度人。發願「生生世世
，專心弘揚念佛法門，普度眾生同生安養，實現人間淨土。」師專弘揚淨土，不遺餘力，逢人勸
修，隨機宣說。而其自身求生西方，則志專願切，恒常念佛，竭誠不息。雖是晚年出家，由以具
多善根福德因緣故，亦感臨終瑞應預知時至，自行沐浴更衣，於大眾助念聲中，安詳念佛往生也
。

　　先師弘揚念佛法門的遺著，有「念佛入門白話解」及「百日念佛自知錄」二種。念佛入門白
話解是接引初學佛人，歸向淨土的津梁，內容由淺入深循循善誘，其淺易處，初信佛人皆能明了
，其高深處，雖老修行，亦會傾心稱歎。而書中「併耳念佛」法，實為排除妄想的妙法，其「痛
切念佛」法，乃穩操往生的左券。是故無論新學老參，允宜人手一冊。至以百日念佛自知錄，為
師閉般舟關，精修念佛三昧的筆記，舉凡在關中的生活檢討，念佛行持，懺悔策勵，遣除魔障等
等，一一詳實記錄，以資檢討改進，故名曰：「自知錄」，蓋取如人飲水，溫冷自知之意焉。其
<pb n="2"/>
實師之所懺悔自責者，正是我輩學佛人的一般通病，師發露而我們覆藏。師之惕勉策勵者，正是
我們修行之目標，師惕勵而我們怠忽。師之行持經驗，如怎樣念佛才得一心，怎樣拜佛較為虔誠
，觀想念佛的修觀次序，念佛見佛怎樣才不會著魔，凡此種種，皆可作修道人的良師益友，不可
不讀。況現代工業社會，人事忙碌，長期掩關修行，很少機會了，此書又堪作有志短期靜修者之
參考。竊以此二遺著，一為接引初機之階漸，一為指導專修之南針，澈始澈終弘揚念佛法門。

　　先師遺著頗豐，現正搜集整編中，因諸師兄弟，年來皆為弘法傳戒事忙，無暇顧及印行遺著
，惟廣化獨以多病偷閒，又因主編民聲日報醒世週刊，偶遇缺稿，遂將念佛入門白話解及百日念
佛自知錄，權充篇幅，甚獲讀者之普遍喜愛，紛紛請印單行本。因此迫不及待先師遺著全集之印
行，先將此二編合訂為一冊，題曰「律航法師遺著第一輯」由醒世週刊印行流通，以應讀者之需
要。今當付梓，謹序其印行因緣云爾。

　　<sr>中華民國六十年夏曆六月十一日慚愧比丘廣化序於護國寺退居寮。</sr>

　　<a n="律航法師傳略及其往生事蹟"/>
<h1>律航法師傳略及其往生事蹟</h1>
　　<sr>門人廣化</sr>

　　師諱宗淨，字律航，別號西衲，安徽亳縣人。俗姓黃名臚初，生於清光緒十三年，少應州府
試，皆名列前茅。迨清廷停科舉興學堂，乃就讀安徽優級師範，畢業後棄文習武，先後入保定軍
官學堂及陸軍大學第一期深造，故師博通經史，精嫺戰略，堪稱文武全才。

　　民國肇建，師即參加光復南京浦口之役，爾後迭次參預北伐、剿匪、抗日諸役，歷經團、旅
、師長、副軍長代軍長、防空司令，及最高軍事委員會中將參議等職。半生戎馬建樹，不勝枚舉
，載歷次戰役公案中，文繁不錄。其為公案所未載者，竊為師任職山西時，以其與　蔣委員長有
同窗之誼，溝通晉豫諸軍與中央之隔閡，化干戈為玉帛，關係抗戰建國大業至鉅，此功誠不可泯
。其次，抗戰前師任太原防空司令及山西省防空司令，對太原防空工事之建築，堅固精巧，費少
功倍，稱冠全國，中央雖令各省派員觀摩，終不能及。迨抗戰爆發，日機濫炸百餘次，僅傷亡廿
餘人，師之保國衛民，厥功至偉。復次，抗戰期間，師負責第二戰區補給重任，餉銀一到，親自
監督裝車待命出發，片刻不停，當時幣值日貶，少事活動，足以致富，而師涓滴不染，清廉高風
<pb n="3"/>
，化頑起懦，故第二戰區始終糧餉充裕，士飽馬騰，皆師補給之功也。

　　師之入佛因緣，由於民國廿六年師五十一歲時，忽患眼疾，匝月不能視物，因默思宇宙人生
問題，究始要終，均不得其所以，幸蒙溫彥賦將軍示以佛法，抉其疑惑，師初聞佛法，至為驚奇
，竭誠欽仰，嗣承朱慶瀾將軍之介，皈依三寶。五十五歲師受在家菩薩戒，發願茹業。三十五年
師由第二戰區駐西安辦事處長奉調駐北平辦事處長，得緣親近夏蓮居開士，復遍參僧俗善知識，
了生死之心日切，決意擺脫一切，捨家為僧。

　　師於三十七年春到臺灣，秋間遇　慈航大師自南洋歸國，歡迎會上，乍見如故，次年佛誕節
即依　慈航大師薙度，黨國干城從此作法門龍象。師出家不久，適匪諜朱X（後伏誅），為掩飾
其潛伏工作，嫁禍大陸來臺僧人，媒孽是非，幸師與立法委員董正之監察委員丁俊生，合商對策
，卒賴師力，解除僧難。四十四年內政部頒不得新建寺廟，舊者重修亦須呈准之令，師根據憲法
，與之力爭，卒使此一違憲之令，不得實施。慈航大師圓寂時，遺囑三年開缸，因他故稽延五載
，眾遂疑不敢開，幸師力排眾議，率工開缸，慈老肉身不壞，裝金入塔，激勵世道人心，發揚佛
法道果，師有功焉。

　　師與淨土法門似有夙緣，自皈依後，即專修淨土，公餘念佛，日課萬聲，至老無間，一生本
此自度度人，故無論僧俗，凡來請教者，皆勸以發願念佛，求生西方。三十九年冬及四十一年夏
，師曾先後在汐止靜修院及大湖法雲寺閉百日念佛關兩次。四十一年冬師六十六歲，於火山大仙
寺受具足戒後，即遵佛制半月半月誦戒，更誦淨土三經，誦至力竭聲嘶，反覺法喜充滿。其平日
不拘行住坐臥，佛號不離口，念珠不離手，即外出旅行時，於車聲隆隆中，更大聲念佛，雖全車
之人，投以驚奇眼光，而念佛自若。又以併耳聽聲記數法，藉攝心念，乃引用軍人併眼瞄準開槍
法，移作併耳注聽佛號也。攝心記數，則以三三四合而為十，逢十進數，口念佛號，耳聞佛音，
記數於心，初三聲注左耳，次三聲注右耳，再四聲兩耳合聞，共為十聲。又左右耳各記三十聲，
兩耳合計四十聲，共為一百。百則左耳記之，千萬億聲以此類推，得其傳者，咸稱絕妙。惟朝暮
課誦，師謙稱晚年出家，不諳梵唄，隨眾上殿，恐擾眾儀，故多在旁殿自修。而訂有定課，寒暑
不易，客中旅途，從不間斷。朝課念大悲咒十小咒及白衣神咒，其般若心經最後偈咒，多唸七遍
；晚課一律誦彌陀經及慈雲懺主淨土文，至心求願往生西方，每唸至「是日已過，命亦隨減……
」輒聲淚俱下，精誠萬分。

<pb n="4"/>
　　師於四十八年題贈侍者廣化東遊法語，有「吾老矣！西歸之日，諒不甚遠」之句。四十九年
春，師將臺中慈善寺予廣化接替，退居靜修，預積往生資糧。五月二十八日晨，師趺坐於毘連大
殿之寮房，隨眾誦朝課，當念完十小咒時，寂然入定，「見一大法會，異常莊嚴，人數之多，世
所未睹，又見已故蓮友多人。」心知往生期近，原已允老友劉蔭遠將軍之邀，於六月初往受供旬
日之約，即行謝絕，不問外緣，一心念佛，每日定課，由一萬聲增至五萬聲。六月初五日起，寺
中大眾，每晚輪流陪師念佛至午夜。初七日師付後事，立遺囑。六月十一日上午師披南傳袈裟，
穿新鞋襪，預備往生。中午徒眾得息，紛紛返寺叩安，師見之大喜。下午三時許，師自持衣物，
步行去洗澡，與平時毫無異狀。浴畢至客堂，眾請師門邊向南坐，通風較涼，如何？師<rep>答：</rep>「面
對西方，不忘生西。」遂至東壁面西而坐，對大眾開示云：「你們呀！能得信佛，很幸運啦！」
手指出家眾「你們信佛又得出家，是幸運中最幸運的人啊！太好啦！我告訴你們，佛教修行的法
門多得很，而以念佛法門最為方便，最圓頓殊勝，你們看我念佛念了二十多年，到現在臨命終時
，一心不亂，求生西方，我這就是現實最好的證明。」復起立抖擻兩袖云：「看！不是蠻好嗎！
身無病苦，心不貪戀……」此時似乎有人聯想到「佛及聖眾，手執金台，來迎接我，於一念頃，
生極樂國。」師聞之連說：「對！對！對！就照這樣修，我走了！」眾起送師回寮。少頃有送地
藏殿木料者來，以地藏殿由師發起興建，尚未竟功，師最關心，曾由徒眾發願完成，師方將此事
放下，但一聞木料來，即起命廣化扶侍往觀，行間有「我這一生太幸運啦！晚年能出家，又得你
們這些道友招呼我，為我念佛助往生，謝謝你們啊！這亦是我幸而出了家，若不出家，這時為妻
兒子女啼哭糾纏，怎能一心念佛呢？不得一心，又怎能往生？……」行到堆木料處，環視一遍，
坐約三分鐘，即獨自回寮，隨命「請廣化來！」廣化趨至。時正下午五點三十分也。見師示異狀
，乃<ask>問：</ask>「是否時候到了？」師點首，遂鳴鐘集眾「大家念佛，助師父往生。」師亦隨眾念佛，
初緊而急，漸模糊不清，五時三十四分，於大眾念佛聲中，師安詳往生矣。遵遺囑停靈三日，時
雖炎暑，而容光煥發，無異生時，荼毘後，獲舍利數百粒，大者如豆，小者如米，瑩潤晶澈，五
色燦爛，世所希有。頂骨呈蓮華色，半露舍利，若絳璧之嵌珍珠焉。凡此瑞相，足徵往生無疑矣
。

　　附錄　憨山大師念佛偈

　　<si>但將一句阿彌陀，　置在心中常不斷。
　　果能念念最分明，　即與彌陀親見面。
　　常思淨土在目前，　日用頭頭無缺欠。
<pb n="5"/>
　　佛土全攝一句中，　是真如來異方便。
　　當在了了分明時，　更無再起差別見。</si>

　　<h1>念佛入門白話解重印序</h1>

　　念佛入門白話解一書，為　先師律公上人述編，問世以來，秉經三版。茲者鍾石磐老居士復
發起翻印，且來函謂：「律老此書最合時宜，閱者皆欲人手一冊，今擬翻印，俾廣結緣，特請法
師倡導，應否重加整編，更祈酌奪！」云云。竊以　先師律公老人，一生以淨土法門，自度度他
，其弘揚淨土也，不惟以口勸，且著之以文字；又不惟以文字，更示之以篤行；最後復示現種種
往生瑞相，證明信願念佛，功不唐捐。老人弘法利生悲心，至矣！極矣！今鍾居士發心翻印此書
，洵屬衍傳無盡明燈者也。惟原版為六十四開本，字體小編排擁擠，蓋臺灣光復之初，限於財力
物力所使然。除重加整編外，並附印「律航法師傳略及其往生事蹟」於卷首，俾讀者得知其為人
，讀其書發起增上信心。是為序。

　　<sr>五十八年古曆十一月十七日　廣化書於法航樓</sr>

　　<h1>念佛入門白話解</h1>

　　<sr>釋律航述編</sr>

　　<h2>第一講　三皈五戒　念佛常識</h2>

　　我常想假定全世界人人能受三皈，持五戒，再老實念佛。立時即可天下太平，人民安樂。把
這個五濁惡世，一變而成極樂世界。但為什麼不能實現呢？這由於大家不明白其中的道理。本師
世尊，自說念佛法門，易行難信。足見凡事尤其佛法，由明理到起信，是一段十分艱難的過程。
這本小冊子，用白話問答的方法，概括說明佛法大要及修行途徑。作為接引初發心菩薩的參考。

　　<h3>三皈</h3>

　　●<ask>問：</ask>什麼叫做三皈依？<rep>答：</rep>皈是歸向，依是依靠，三皈依，就是皈依佛，皈依法
，皈依僧
<pb n="6"/>
。●<ask>問：</ask>怎麼皈依佛呢？<rep>答：</rep>皈依佛，就以佛為師。永不皈依天魔外道和種種神仙。因
佛為大覺
悟的人。其他天魔神仙，皆是外道，雖有神通，也不究竟。●<ask>問：</ask>怎麼皈依法呢？<rep>答：</rep>
皈依法，
就以法為師，永不皈依外道典籍。法是佛說的道理，如三藏十二部經文，都是無上的寶典，決不
像外道偏僻和不了義的書籍。●<ask>問：</ask>怎樣皈依僧呢？<rep>答：</rep>皈依僧就以僧為師，永不皈依
外道邪眾
。僧是指出家受具足戒的清淨福田僧，跟他學習佛法，可以離苦得樂。決不像外道邪眾，專門騙
人謀利。●<ask>問：</ask>受了三皈有什麼好處呢？<rep>答：</rep>皈依佛就不墮地獄。瞋恨為地獄的因，佛
無瞋恨，
你若存心做事，常依照著佛，那還能再墮地獄嗎？皈依法就不墮餓鬼。貪吝為餓鬼的因，佛法首
禁貪吝，你事事都依著佛法去做，那還能再墮餓鬼嗎？皈依僧就不墮畜生。愚痴為畜生的因，清
淨僧人，有大智慧，你若常親近明師良友，那還致再墮畜生嗎？●<ask>問：</ask>我們怎麼皈依呢？<rep>答：</rep>
你
既對於佛法，有了真正信仰。再參訪戒行精嚴，學問淵博的和尚，懇求慈悲允許，在佛前舉行傳
授三皈依的儀式。以後就是真正佛教徒了。

　　<h3>五戒</h3>

　　●<ask>問：</ask>五戒都是些什麼？<rep>答：</rep>一是戒殺生。二是戒偷盜。三是戒邪淫。四是戒妄語
。五是戒
飲酒。這殺盜淫妄酒五樣，在佛教上是嚴厲禁止的，所以叫做五戒。學佛的人，對於五戒，無論
何時何處，是不可不受持的。●<ask>問：</ask>戒殺生的意義是什麼？<rep>答：</rep>凡是有生命的動物，都
不可殺害
，也不可吃他的肉。按照因果報應的道理，現在你殺他，將來他必定殺你。現在你吃他的肉，將
來他必定吃你的肉。你想可以不戒殺嗎？●<ask>問：</ask>戒偷盜的意義是什麼？<rep>答：</rep>凡是不義之
財，皆不
可貪圖。就是一草一木，一針一線，如不經物主許可給與，擅自取用，皆叫做偷盜。●<ask>問：</ask>戒邪
淫的意義是什麼？<rep>答：</rep>就是除了正式夫婦以外，（專就在家人講）不可和別人通姦。●<ask>問：</ask>
戒妄
語的意義是什麼？<rep>答：</rep>妄語就是說謊話，自害害人。受戒之後，永不說謊話，和不做哄人的事。
●<ask>問：</ask>戒酒的意義是什麼？<rep>答：</rep>酒是亂性之物，喝多了，容易做壞事。修行的人，必須
一滴不入
口。至於吸食煙草和五辛，口臭傷腦，最好一律禁戒。●<ask>問：</ask>這不吃肉，有點難做到，不知可否
通融？<rep>答：</rep>如果驟然吃素，覺著為難，可以暫時吃花齋和三淨肉。●<ask>問：</ask>花齋有幾種？
<rep>答：</rep>花齋
有多種。每月初一、初八、十四、十五、十八、二十三、二十四，及月底三天吃齋的，叫做十齋
。每月初八、十四、十五、二十三，及月底兩天吃齋的，叫做六齋。以上兩種，你可以隨意揀一
種。●<ask>問：</ask>怎樣叫三淨肉呢？<rep>答：</rep>就是殺生的時候，沒親眼看見他臨死的情形，也沒聽
到他叫喊
的音聲。並且不是專為自己吃才殺他。這三種就叫三淨肉。凡暫時不能完全吃素的人，可以吃三
淨肉，漸漸做到不吃肉。但無論什麼肉，在家中萬不可殺生，可以在市場上買來已死的肉。
<pb n="7"/>

　　<h3>念佛常識</h3>

　　●<ask>問：</ask>五戒雖可強制不犯，但有時自己約束不住犯戒的念頭，怎麼辦呢？<rep>答：</rep>念佛
就是唯一
的好法子。當你覺著心不受約束的時候，趕緊一心念佛，惡念自然就消滅了。●<ask>問：</ask>念佛怎麼入
門呢？<rep>答：</rep>念佛有三件事，先要知道，第一件，要確信西方有箇極樂世界。阿彌陀佛，是那箇世
界的教主。念佛的人，臨命終時，佛一定來接引生到那裡。第二件，既知道極樂世界，有種種莊
嚴。須發切願要往生到那裡。心中常存著那裡是我的老家，其他的地方，不管是好是歹，我皆不
去。第三件，你既有了真信切願，再加上老實念佛，那就將來會成功了。●<ask>問：</ask>念佛不就是用口
念麼？還要注意些什麼？<rep>答：</rep>有些人，口裡雖然不停的念佛，心裡卻儘管胡思亂想，那樣念法，
是很少利益的。必須口裡念佛，心裡想佛，心口如一，除了一句佛號以外，什麼事都不思，雜念
頭慢慢減除，這纔容易達到念佛最高的境界。●<ask>問：</ask>那不很難麼？<rep>答：</rep>念佛法門，說易
極易，說
難極難。不過不管難易，只管耐著心多念，日久成了習慣，自然就得到念佛的真實利益。俗語說
，世上無難事，只怕心不專，便是這箇意思。還有一箇簡便方法，就是念佛的時候，要使阿彌陀
佛，每箇字，都從心裡經過。心裡想得清清楚楚，口裡念得清清楚楚，耳朵聽得清清楚楚。務令
每一箇字，都從心裡發出來，再由耳朵聽進心裡去，一箇字也不可把他放鬆。像這樣用功，時候
長了，心自然不致散亂。這是頂要緊的法子，千萬不可忘記。●<ask>問：</ask>您說的念佛方法很好，可惜
我沒有工夫去念，怎麼辦呢？<rep>答：</rep>念佛，應該在每天早晚兩時，立一箇課程，限定念佛多少，或
幾百聲，或幾千聲，或幾萬聲，可以按各人的情形，來規定。無論忙閒，非念完此數不可。此外
搬柴運水的時候，可以念佛。刷鍋洗碗的時候，可以念佛。耕種鋤割的時候，可以念佛。不論走
著，坐著，以至睡覺、大便、小解的時候，（只宜默念）都可以念佛。何致沒有工夫念佛呢？

　　我前面講的，全世界人人果能受三皈、持五戒，老實念佛。馬上可把五濁惡世，變成極樂世
界。就是說一個人受了三皈，嚴持五戒，絕對存好心，說好話，做好事。在現世是一個標準好人
。若再老實念佛，便可臨終往生極樂世界。從此了脫生死，永不受輪迴六道之苦了。譬如一個人
念佛，則一人為好人，推之一家一國，乃至全世界的人們，都能如此，那還致像今日世界人類互
相欺詐，彼此殘殺嗎？大家不可以為這是淺近的道理，不去注意。要知道世上有許多淺近的道理
，三歲小孩子都能曉得，但是八十歲的老翁，還行不得哩。

　　<h3>附錄　諦閑法師開示</h3>
<pb n="8"/>

　　<si>知見不足為害，但不可執。
　　妄想不足為害，但不可隨。</si>

　　<h3>附　夏蓮居居士語錄</h3>

　　念佛當如香象過河，步步著地，念佛當如羚羊挂角，四面不靠。全身靠倒，熾然而念。光涵
虛空，聲滿天地。佛聲所到處，即佛光所照之處，我在佛光中念佛，佛在我心中念我，將一句阿
彌陀佛如靠一座須彌山一樣，無論遇到任何順逆苦樂的境界，決不忘失這一句佛號，方為堅持正
念。

　　<h2>第二講　十善業道　淨課儀規</h2>

　　我上次講的受三皈，持五戒，老實念佛。是偏重於自修方面，佛法叫做「自利」。今天講十
善業道，是從自利方面，擴充到利人方面。佛法叫做「利他」。

　　<h3>十善</h3>

　　●<ask>問：</ask>十善業道怎麼講法？<rep>答：</rep>每人作的行業，有善的，有惡的。十善業者，就是
十種善的
行業。道者是其中的道理。也可作道路講。●<ask>問：</ask>那十種行業是善的呢？<rep>答：</rep>十善者，
一不殺生
。二不偷盜。三不邪行。四不妄語。五不兩舌。六不惡口。七不綺語。八不貪欲。九不瞋恚。十
不邪見。這十種善行，又稱為十善業道。是佛教道行教育的根本善法。●<ask>問：</ask>這十種善法必須通
統做到嗎？<rep>答：</rep>凡要做一個良善的人，必須具有這十種善行。要永離殺生、偷盜、邪行、妄語、
兩舌、惡口、綺語、貪欲，瞋恚、邪見。若有了一件，就不可叫做完全良善的人。●<ask>問：</ask>這十善
業道與上次講的五戒差不多罷？<rep>答：</rep>就表面來講，好像差不多。其實內容的意義，大不相同。五
戒是重在身戒和口戒。十善業道，除了身口之外，特別重在意戒。●<ask>問：</ask>怎樣叫不殺生？<rep>答：</rep>
不
但人不可殺，凡是一切有生命的動物，都不可殺。還要注意保護動物和放生。●<ask>問：</ask>怎樣叫不偷
盜。<rep>答：</rep>凡是用不正當的手段，而取得的財物，都為偷盜。若以暴力或巧智而劫奪騙取他人的財
物，更為國法所不容。並且把自己的財物，量力去幫助人，纔算圓滿。●<ask>問：</ask>怎樣叫不邪行？答
：不邪行，就是不邪淫。除了正式合法的夫婦以外，皆不應邪淫。並且以身作則，勸導他人不作
<pb n="9"/>
非法苟合的勾當。●<ask>問：</ask>怎樣叫不妄語？<rep>答：</rep>不妄語，就是不說虛偽不實的話。譬如「
見言不見
，不見言見，知言不知，不知言知」。並且提倡忠實的言論。<ask>問：</ask>怎樣叫不兩舌？<rep>答：</rep>
不兩舌，
就是不說離間他人的話。例如「在此言彼，在彼言此」。並且調和意見，使大家都和諧歡樂。●
<ask>問：</ask>怎樣叫不惡口？<rep>答：</rep>不惡口，就是不說粗惡村俗的話。如罵詈他人，皆是不應當的
。並且對
人一律和顏愛語。●<ask>問：</ask>怎樣叫不綺語？<rep>答：</rep>不綺語，就是不說沒有意義的話。凡是風
花雪月，
花言巧語，如談人家閨閫的事，絕口不言。並且常常發表光明正大的議論。●<ask>問：</ask>怎樣叫不貪欲
？<rep>答：</rep>不貪欲，就是不貪圖一切非分的欲求。並且提倡少欲保身，知足常樂的風氣。●<ask>問：</ask>
怎樣
叫不瞋恚？就是凡遇一切不如意的事，概不瞋怒忿恨。古人所說「不怨天，不尤人」。並且對人
接物，克己和平。●<ask>問：</ask>怎樣叫不邪見？就是不可起一切不合理的見解。凡與佛經相違背的，無
論如何新奇，皆不可主張或附和。並且以正確的見解，降服外道魔說。●<ask>問：</ask>十善業道，在佛法
上怎樣區分呢？<rep>答：</rep>不殺生、不偷盜、不邪行，叫做身三業。不妄語、不兩舌、不惡口、不綺語
，叫做口四業。不貪欲、不瞋恚、不邪見，叫做意三業。為人必須具有這十種道行，方能做到身
口意三業清淨，為成就來生人天的正因。在世法，就叫做養成健全人格。●<ask>問：</ask>養成了健全人格
，自然止惡行善。何必再念佛呢？<rep>答：</rep>為人具有這十種善業，纔與佛法相合，才容易念佛，才能
了生脫死離苦得樂。●<ask>問：</ask>我對於生死苦樂的道理，還不大明白，請詳細講一講。<rep>答：</rep>
我們既是
凡夫，總免不了生、老、病、死、怨憎會、愛別離、求不得、五陰熾盛等八種苦。況且有生必有
死。身體死了識神又去投胎。頭出頭沒，輪迴六道。真真苦不可言。●<ask>問：</ask>輪迴六道，怎樣講？
<rep>答：</rep>天、人、修羅、地獄、餓鬼、畜生，叫做六道。我們今生為人，是前生做了為人的因。若今
生不念佛，縱令行十善業，更加禪定的工夫，生到天道。待天福享盡，仍然要墮落的。今生若一
有惡念，如貪、瞋、癡等。便不免輪轉地獄、餓鬼、畜生，三惡道去了！最苦最久。你看可怕不
可怕？●<ask>問：</ask>怎麼念佛，請講一箇頂簡單的方法？<rep>答：</rep>念佛的方法，本來很多。現在專
把在家修
行的淨課儀規，寫在下面。你們慢慢練習，日久自然會念。不必著急，不要怕難，佛法不可思議
。只要抱定深信、切願，去實行、有恒心、有勇氣，天下事沒有學不會的。

　　<h2>淨課儀規</h2>

　　<h3>（甲）朝暮簡課念法</h3>

　　每天早晨及黃昏，須洗手漱口，到佛像前如無佛像，或所住之處，不甚方便，不焚香頂禮亦
可，但面向西方，心存恭敬。虔誠焚香，頂禮三拜。念法如左：
<pb n="10"/>

　　一、南無大慈大悲本師釋迦牟尼佛一稱一拜或只合掌。

　　二、南無西方極樂世界大慈大悲大願大力接引導師阿彌陀佛如不妨礙工作，可接念阿彌陀經
一卷，往生咒三遍，讚佛偈一遍。萬一時間不允許，自己酌量減少。

　　三、南無阿彌陀佛不必禮拜，但恭敬念去。跪念，坐念，立念，皆可。至少百聲，千聲，萬
聲。以個人功夫忙閒而定。但只宜由少增多，不宜由多退少。

　　早晚兩課，把自己預定的念佛數目念完，即接念菩薩名號如左：

　　一、南無觀世音菩薩一稱一拜。

　　二、南無大勢至菩薩一稱一拜。觀音勢至為彌陀左輔右弼統稱西方三聖，必須虔誠禮拜。

　　三、南無清淨大海眾菩薩一稱一拜。極樂世界，有很多的菩薩，將來皆是您的師友，也應當
禮拜。

　　拜完，即接誦迴向文如左：

　　願以此功德，莊嚴佛淨土。上報四重恩。下濟三途苦，若有見聞者，悉發菩提心。盡此一報
身，同生極樂國這回向文，也就是說明我念佛的願力。願力最為重要，必須懇切發出。不可滑口
讀過。誦畢及禮拜而退。

　　<h3>（乙）十念法</h3>

　　面西合掌，口稱「南無阿彌陀佛」不高不低，不快不慢。隨各人氣力長短，或五六聲，或七
八聲，盡一口氣為一念。意在以氣束心，專注懇切，共念十口氣。仍念回向文一遍，一拜而退

　　以上兩法為最簡單易行，而又最合實際。再以諸惡莫作，眾善奉行，作為助緣。現生滅罪得
<pb n="11"/>
福，命終往生極樂，萬修萬去，千真萬確。

　　<h3>附錄徹悟禪師法語</h3>

　　一信生必有死普天之下從古至今曾無人逃得二信人命無常出息難存入息難保一息不來即為後
世三信輪迴路險一念之差便墮惡道得人身者如爪上土失人身者如大地土四信苦趣時長三途一報百
千劫在出頭來是幾時五信佛語不虛此日月輪可令墮落妙高山王可使傾動諸佛所言無有異也六信實
有淨土如今娑婆無異的確現有七信願生即生已今當願已今當生經有明文豈欺我哉八信生即不退境
勝緣強退心不起九信一生成佛壽命無量何事不辦十信法本唯心唯心有具造二義如上諸法皆我心具
皆我心造

　　<h2>第三講　四攝　六度　三輩往生</h2>

　　前次講的十善業道，是種人天道的因，將來可得人天道的果，足能自度，但嫌願力太小，不
能度他。今天要講四攝六度，是行菩薩道，種菩提因。自他兩度，同證佛果。但雖廣行四攝六度
，若不發心念佛，求生西方極樂世界，仍不能見佛聞法，證得正等正覺。因此接講三輩往生，了
知淨業正因，圓滿成佛的功德。

　　<h1>四攝</h1>

　　●<ask>問：</ask>四攝怎麼講？<rep>答：</rep>攝者，是攝持，或攝化，即把握施行的意思。共有四樣：
一、布施
攝。二、愛語攝。三、利行攝。四、同事攝。所以叫做四攝。●<ask>問：</ask>怎樣叫布施攝？<rep>答：</rep>
布施攝
就是若遇到有人要我幫助他甚麼，當盡我的力量幫助他，內分財施、法施、無畏施，使他因此生
起親愛的心來，依我學習道行。●<ask>問：</ask>愛語攝怎麼講？<rep>答：</rep>愛語攝就是以善言慰喻，而
去感化不
學習道行的人，使他樂於接受，願來學習道行。●<ask>問：</ask>怎樣叫利行攝？<rep>答：</rep>利行攝就是
起身口意
的三種善行，利益有情，使他們知道我們佛教，不是空談無補。●間：甚麼叫同事攝？<rep>答：</rep>同事
攝就是要示現與被度的人相同行為，所謂「和其光同其塵」在人群裡，隨機教化，使人群同受道
行的教育。

　　<h3>六度</h3>
<pb n="12"/>

　　●<ask>問：</ask>實行四攝是否把菩薩道完全包括了？<rep>答：</rep>若行菩薩道不僅四攝。還有六度萬
行，不過
四攝法是他的前方便。●<ask>問：</ask>六度怎麼講？<rep>答：</rep>度者是度化。共有六樣；一、布施。二
、持戒。
三、忍辱。四、精進。五、禪定。六、般若。所以叫做六度。●<ask>問：</ask>布施持戒，前次講過，我已
明白了。怎樣叫忍辱呢？<rep>答：</rep>忍辱，就是有人無故來打罵，你能安心忍耐，不起煩惱。●<ask>問：</ask>
精
進怎麼講？<rep>答：</rep>精是不雜，進是不退。就是對於道行，純一不雜，日有進步。●<ask>問：</ask>怎
樣叫禪定
？<rep>答：</rep>禪名禪那，這靜慮的意思。定即安定。學佛的人，必須有禪定的工夫，才能開悟大道。●
<ask>問：</ask>般若怎麼講？<rep>答：</rep>般若二字是梵音，翻譯妙智妙慧。便非普通所謂智慧了。●<ask>
問：</ask>學習六度
，發起萬行，還要念佛嗎？<rep>答：</rep>六度萬行，修菩薩道，還須念佛求生極樂，纔可圓成佛果。你不
聞普賢、文殊、馬鳴、龍樹諸位菩薩嗎？他們過去已成佛道，今生倒駕慈航，現菩薩身，行菩薩
道，最後還發願求佛接引，往生極樂。你又不聞慧遠、善導、智者、永明諸位大師嗎？他們宗教
皆通，人天景仰，仍然畢生念佛，求生淨土。這諸位菩薩祖師，皆已上品上生了。

　　<h3>三輩往生</h3>

　　●<ask>問：</ask>念佛往生品位怎樣分別呢？<rep>答：</rep>往生與否，全看你信願切不切。至於品位高
下，又憑
念佛的工夫淺深，大概分為上中下三輩：每輩又分上中下三品，共計九品。●<ask>問：</ask>怎樣修行才可
以上輩往生呢？<rep>答：</rep>上輩修因有五樣：一、須捨俗出家。二、須發菩提心。三、須一向專念阿彌
陀佛。四、須修諸功德。五、須回向諸善，願生極樂。●<ask>問：</ask>中輩往生要怎樣修行呢？<rep>答：</rep>
中輩
修因有四樣，一、須發菩提心。二、須一向專念阿彌陀佛。三、須少修福善。四、須回向願生極
樂。●<ask>問：</ask>下輩往生要怎樣修行呢？<rep>答：</rep>下輩修因亦有四樣：一、須發菩提心。二、須
一向專念
阿彌陀佛，乃至十念願生其國。三、聞甚深法，歡喜信樂，不生疑惑。四、臨命終時，以至誠心
，乃至一念，念於彼佛，願生其國。●<ask>問：</ask>如你所說上輩往生，須捨俗出家，那末，我們在家人
就沒有分了？<rep>答：</rep>出家在家，在心上分別，不儘在形式上分別；你如果捨棄俗念，便和出家人一
樣，反過來講，出家人如不能捨棄俗念，仍等於在家人。要知修行在心地不在形相。●<ask>問：</ask>凡往
生的人，有無共同遵行的條件？<rep>答：</rep>無論上中下三輩，有三個條件，必須統同遵行，方能往生。
第一要發菩提心，第二要一向專念，第三要回向極樂。●<ask>問：</ask>怎樣叫做一向專念？<rep>答：</rep>
「一向」
有兩個意思：一是就空間說，直趨西方一個方向，既不偏南，也不偏北：二是就時間說，自始至
終，永久稱念，剎那不斷。專念者，是專持阿彌陀佛名號，決不夾雜其他名稱，所謂專修無間是
也。●<ask>問：</ask>若能一向專念，還須一心不亂，纔可蒙佛接引嗎？<rep>答：</rep>若你能做到一向專念
，再回向
<pb n="13"/>
願生極樂，臨命終時，一定蒙佛接引，至於一心不亂的境界，果能做到，固然頂好，但不可因未
能完全做到，而生畏難退屈的心，你只管一向專念，保證決定往生。●<ask>問：</ask>往生既分三輩九品，
有無共同的利益？<rep>答：</rep>不論品位高低，一經往生，決定不退，並且只此一生，皆可補佛。●<ask>問：</ask>

成佛以後儘管自己享樂嗎？<rep>答：</rep>我們成佛，為的普度眾生，所以見佛聞法，頓開佛慧，威德具足
，神通自在，乘願再來，娑婆世界，度化現生，以及多生的父母眷屬和法界眾生，同生淨土，離
苦得樂。

　　<h2>第四講　持名念佛要義十則</h2>

　　我本意勸人專門念佛，前次第一二三講，為什麼先講三皈、五戒、十善業道以及四攝、六度
，然後纔講念佛的道理呢？因為念佛法門，本師釋迦牟尼佛親口說過，是「易行難信之法」。若
不把佛教常識，大略講解明白，陡然講說念佛往生的道理，不容易令人生起信仰，並且要知道，
念佛法門，除了念佛之外，如在能力許可時，還須研究佛教的道理。現在我要講念佛往生法門，
很覺得佛法如大海的水，只好先就一點一滴來說起，假定「持名念佛要義十則」。這個題目，本
是我前在新竹佛學院連講十次纔講完。今天把他照寫出來，是文言的，自然有些不懂，但演講時
用白話解說，又每則下加以略解，也就可以明白了。

　　持名念佛要義十則

　　<h3>偈頌</h3>

　　<si>稽首三世佛，阿彌陀第一。佛土遍十方，極樂國第一。豎窮與橫遍，不離我心體。佛恩
多加被，暢演十要義。</si>

　　（略解）偈頌的意思，是作者不敢自專，先求佛力加被，仗佛的力量，來說明一切。持名者
，是執持阿彌陀佛的名號。阿彌陀佛，就是無量壽，為豎窮三際（過去、現在、未來）；又名無
量光，為橫遍十方（四方四維上下）。我們真如本性的心體，亦復如是，所以叫做不離我心體。

　　<h3>一、念佛往生須備三資糧</h3>

<pb n="14"/>
　　信、願、行、三往生資糧，資糧具備，遨遊樂邦。

　　甲、佛法大海，信為能入，信己本靈，本具佛性。信佛大願，臨終接引。信法殊勝，希有難
遇。

　　乙、生死苦海，願為渡船，願生極樂，見佛聞法，願來娑婆，廣度含識，不願自求，人天福
報。

　　丙、信願如目，力行如足。念佛正行，譬如煮飯，猛火燒開，細火煨爛，勇猛精進，專修無
間。

　　（略解）我們由某地到某地，雖然很近的路，也須帶些路費，況想往十萬億剎的極樂國，豈
可不準備資糧嗎？但要準備的，並不是黃金、美鈔，只需要信、願、行三樣。怎樣準備呢？文內
甲、乙、丙三項說的很明白。你們需要深信、切願、力行，纔算充實準備。否則淺信浮願，悠悠
泛泛的念佛，那不過種種善根。如果資糧充足，則十萬億程，去此不遠，剎那之頃，即可到達。
所以說，遨遊樂邦。

　　<h3>二、念佛往生須修三福</h3>

　　世出世間，修福為先，淨業正因，功不唐捐。

　　1、孝順父母，奉事師長，慈心不殺，修十善業。

　　2、受持三皈，具足眾戒，不犯威儀。

　　3、發菩提心，深信因果，誦讀大乘，殷勤修行。

　　（略解）古德云：生死海中，念佛第一；人天路上，修福為先。我們今生得了人身，又得聞
佛法，皆是前生修福所致。念佛是修慧，更須修福。積功累德，福慧雙修，纔能到了兩足尊的佛
位。怎樣修福呢？如文中第一項，孝順父母等，為世間福，是做人的根本。第二三兩項，為出世
<pb n="15"/>
間福，是淨業正因。念佛的人必須努力修習，纔與佛心相應，纔能蒙佛接引。至於三皈、五戒、
十善業道、菩提心等，前次業經講過，不再贅說。

　　<h3>三、念佛往生須知四遍行</h3>

　　念佛法門，遍行一切，人、法、時、處，無不賅攝。

　　1、遍一切人：老幼男女，貧富貴賤，法界有情，皆可念佛。

　　2、遍一切法：律教禪密，統為攝心，一句彌陀，萬法歸宗。

　　3、遍一切時：忙閒寒暑，苦樂無記，二六時中，都可念佛。

　　4、遍一切處：行往坐臥，僻靜熱鬧，出聲默持，隨身法寶。

　　（略解）我勸人念佛，嘗把念佛的道理，很詳細的講給人家聽，得到的回答，都說您講的念
佛的道理，很好；但是，或說太老，太少，太貧，太賤，沒有資格去念佛；或說學教，學律、學
禪、學密，又何必去念佛；或說太寒、太熱、太苦、太忙，沒有工夫去念佛；或說住的地方、環
境，不適宜於念佛。究其實際，皆是錯誤的觀念。怎樣講呢？佛說八萬四千法門，唯有念佛法門
，最為方便中的方便，殊勝中的殊勝。真是人人可以念佛，法法可以念佛，時時可以念佛，處處
可以念佛。「只要肯念，成佛一半，天下還有這樣便宜的事嗎？」（夏蓮居居士語）

　　<h3>四、念佛往生須知生死的道理</h3>

　　心佛眾生，三名一體。吾人自性，本不生滅。一念不覺，方有生死；欲了生死，須斷妄念；
欲斷妄念，莫如念佛。行人念佛，係以一念，而制多念，以淨念而伐染念，日久功純，就有念而
達無念。所謂「無念而念，念而無念」是也。念既無，云何妄？妄念既斷，生死自了。

　　（略解）佛經有云：「心佛與眾生，是三無差別。」就是三名一體的意思；但是我們眾生的
心，與佛的心，為什麼一迷一悟，相懸天淵呢？只因真如不守自性，一動妄念，便成無明。所以
<pb n="16"/>
生死輪迴，永無窮期。本師世尊成道之後，發現眾生，皆具有如來的智慧德相，只因妄想執著，
而不能證得一切種智，在說法四十九年中，徹底悲心，無問自說淨土法門，針對眾生妄念，叫他
念佛。又利用眾生的執著，叫他執持名號，這是對症發藥，就路回家的辦法。所以說：「以一念
而制多念；以淨念而伐染念；就有念而達無念」，誠為方便中第一方便，捷徑內特別捷徑。這真
是我們眾生出生死輪迴的要道呀！

　　<h3>五、念佛往生須知心佛的關係</h3>

　　佛生於心，心隨佛現，念念相續，聲聲相應，出口入耳，復歸於心循環無間，萬修萬去。

　　（略解）心外有佛嗎？全佛就是心；佛外有心嗎？全他就是自。經云：「是心作佛，是心是
佛」。所以叫做心佛不二。一念相應一念佛，念念相應念念佛，何以言之？十萬億程之蓮邦，不
離吾人當前之一念。無量光壽之宏名，本顯橫遍豎窮之心體。刻實論之，心佛一體，念佛便是念
心，如是心想佛、口念佛、耳聽佛，好像一個鐵環，周而復始，循環不斷。永明延壽禪師說：「
萬修萬人去」，是保證決定往生。

　　<h3>六、念佛十法須融通應用</h3>

　　念佛之法雖多，持名最為簡便；持名之法雖多。記數尤為穩當。廣說方便，都為百種，茲約
十法可以融通：

　　1、高聲念。2、低聲念。3、追頂念。4、金剛念。5、默境念。6、痛切念。7、出入息念。8
、四字念。9、六字念。10、晨昏十念。

　　（略解）念佛本分為實相念佛、觀像念佛、觀想念佛、持名念佛四種。惟以持名念佛，最為
簡便。又持名念佛的方法也很多；但初學念佛的人，以拈珠記數最為穩當，每天或數千聲，或數
萬聲。到了功夫純熟，不記數也可，至於念佛的方法，在續藏內，有念佛百法一篇，講的最詳細
，我現在約為十法，可以融通應用，不必拘定那一種，這文內十種方法，大多一看就可明白；但
實行時候，必須先經法師指導，且互相薰習，纔能如法呀！

<pb n="17"/>
　　<h3>七、念佛入門須先攝意根</h3>

　　都攝六根，淨念相繼，入三摩地，斯為第一。首重意根，知妄即離，如何攝意，四要須知。



念佛四要┌一、要虔誠，最忌欺偽。
│二、要痛切，最忌虛浮。
┤
│三、要恒久，最忌間斷。
└四、要專一，最忌夾雜。
　　（略解）眼、耳、鼻、舌、身、意，叫做六根，念佛的時候，必須把握著這六根，不為色、
聲、香、味、觸、法、六塵所牽引，方能淨念相繼，但這六根裡頭，最難把握的，就是意根，所
以表內四要，都是攝意根的法子，你們如能把意根攝住，其他五根，都伏首聽命了。

　　<h3>八、念佛四訣須時時檢點</h3>

　　念字從「心」不僅用口，「今」為現在，莫管過未（過去、未來）欲知其訣，口、耳、聲、
意，一向專念，自得心開。



念佛四訣┌口須念的清清楚楚，不可夾雜閒字。
│耳須聽的明明白白，不可糢糊放過。
┤
│聲須調的勻勻淨淨，不可忽高忽低。
└意須養的綿綿密密，不可倏續倏斷。
　　（略解）訣者是口訣，叫人口中常念，易於注意，大家不可以為這四訣，淺近易知，可是實
行起來，真不容易，古德說：他念佛一百聲，而真正一心清淨，落在佛的上面，不過三五聲，所
以對于口、耳、聲、意四項，必須時時檢點，是否如法？我慚愧念佛已竟十二年，到現在少分還
<pb n="18"/>
沒有做到，如文中莫管過未四個字，就是很難做到的，通常念佛的時候，不是思前，便是想後，
夏蓮居老居士有兩句詩云：「莫管過去與未來，念準當前這一句」，當時行人體會詩意，便得著
受用的很多。

　　<h3>九、念佛往生須具欣厭二行</h3>

　　愛不重，不墮娑婆，念不一，不生極樂。如何輕愛？努力一念，往生津梁，須具欣厭。

　　1、厭離行：娑婆穢境，眾苦共集，生老病死，怨會愛離，所求不得，憂悲煩惱，富貴榮華
，緣盡誰保？

　　2、欣樂行：求生淨土，為度眾生，七寶莊嚴，微妙清淨，金地瓊林，蓮花化生，神通自在
，所求皆應。

　　（略解）我們念佛修行，必須對于於身、家、花花世界，一概覺得虛妄不實，污穢不淨，生
一種厭離的心，又須對于極樂世界，依正種種莊嚴，生一種忻往的想，念佛的工夫，越加緊，則
欣厭的心想越熾盛，果能到了欣往和厭離的極處，自然功純，業淨、妄消、真顯，決定往生西方
。倘對于身家眷屬，名利恩怨，有一絲一毫放不下，便不能往生。

　　<h3>十、念佛往生須一向專念萬行迴向</h3>

　　1、一句彌陀，作己命根，咬定牙關，決不放鬆。

　　2、一向專念，念茲在茲，一切雜事，都不想思。

　　3、勸人念佛，無上法施，行住坐臥，不忘生西。

　　4、大小萬行，迴向西方，願共眾生，同往樂邦。

　　（略解）一向專念，萬行迴向八個字，是持名念佛的綱宗，關於淨土宗的千經萬論，教人怎
<pb n="19"/>
樣怎樣用功，皆不出這八個字的範圍，所以本講，也以此作為結論。至於一向專念，前次業已講
過了。萬行迴向者，就是說念佛的人，須要擴大心量，以佛心為心，願人人皆往生淨土，不可作
自了漢，所有一言、一動、一飲、一啄，即說一句好話，行一件小善，無不回向西方極樂世界，
若遇順逆喜怒，一切煩惱境界，心不安時，就將這一句佛，提起一拶，即見當下消滅，以念念煩
惱，是生死苦根，今以念佛消滅煩惱，便可了得生死，更無別法。

　　<h3>偈頌</h3>

　　<si>生寄死歸，一切放下，保持正念，千鈞一髮。
　　慈悲加祐，令心不亂，眷屬同助，西方相見。
　　寶蓮齊開，誰人不羨，無常迅速，行人勉旃。
　　以此功德，回向法界，挽回劫運，淨化人間。</si>

　　（略解）這個偈頌，是作論的通例，每到一篇完結，照例發願，以此功德，迴向法界有情，
方為契合佛旨，至於偈中意思；第一首：因為念佛的人，多有一生精進，偏到臨命終時，放不下
兒女私情，名利恩怨，便不能保持正念，所以叫做「千鈞一髮」。真真危險呀！要把「生」看作
住旅館；「死」看作回老家，纔能含笑而去。第二首：是說臨命終時，一心不亂，保持正念，是
佛菩薩加被行人的力量，自力他力，交相感應，生前一切業力不起現行，唯憑願力，引導其前，
往生極樂，但眷屬們，千萬不可悲哀哭泣，在十二小時以內，切不可搬腳牽手的胡抖擻，大家要
安詳念佛，幫助病人順利往生。第三首：是說病人壽數未盡，慢慢會好的，如無壽數，便藉佛力
，引導識神，一剎那間，蓮花化生，見佛聞法，永證不退，這樣一生成佛，大家豈不羨慕嗎？第
四首：是作者觀察，最近世界大勢，共業感召，三次世界大戰，恐難幸免，殺人的武器，日有進
步，戰火一開，雙方都拿出秘密武器來，那時慘酷破壞的情形，超出已用的原子彈之上，佛說劫
火洞燒，大地平沉，也有實現的可能。但是共業之中，還有別業，你們不聞輪船飛機失事，常有
少數人幸免於難嗎？這便證明雖同在劫難之中，如肯真心念佛，仍可消除業障，減輕禍患，我嘗
說：當此大難將臨的末法時代，若為自利，除了專念彌陀，回向極樂，決不能了脫生死；若為利
他，除了行菩薩道，弘揚淨宗，決不能挽回劫運。唯願全世界人類，同發菩提，同念彌陀，同生
淨土，同圓種智。（完結）

　　<h3>附錄三則</h3>
<pb n="20"/>

　　<h4>持名念佛實驗方法</h4>

　　謹按大勢至菩薩念佛圓通章云：「若眾生心，憶佛念佛，現前當來，必定見佛，去佛不遠，
不假方便，自得心開」。所謂不假方便者，因念佛就是方便，不必於念佛之外，更求方便也。但
眾生根器不同，故所用的方法亦異，律航於念佛之餘，參究佛說及祖師的開示，體驗實行，比較
有效者數法，擇要錄出，以就正於大德並提供參考，非敢於念佛之外，別立方便也。

　　<h4>一、併耳念佛</h4>

　　念佛宗旨，本為攝心專注一境，令散亂心，漸成片段，乃至一心不亂。若欲達此目的，必須
將阿彌陀佛四字宏名，字字都念的清清楚楚，聽的明明白白，但耳根對聲塵，須由聽力強銳，方
能格外清晰。併耳者，即合併兩個耳根的聽力，用在一個耳根上，試看古人射箭，今人放槍，當
他瞄準時，皆閉一眼，用一眼，視力格外分明，而聽力亦復如是。律航初學此法時，先將右耳聽
力作意併在左耳，聽一百聲，再將左耳聽力併在右耳聽一百聲，然後兩耳平均一百聲，如是循環
練習，不過一月，大見功效，一往妄念紛馳，現因聽力特別增強，漸受約束，偶起妄念，隨即覺
知，日久自成習慣，不必作意併耳，而自然併耳矣，經云：「此方興教體，清淨在音聞。」則持
名念佛者，誠不可不加強聽力。

　　<h4>二、隨工念佛</h4>

　　律航嘗勸人念佛。得到的回答，多說：「念佛很好，可惜沒有工夫。」唉！這沒有工夫四個
字，不知耽誤多少人不得往生，因此，建立「隨工念佛」一個名詞。隨工念佛者，即隨著工作而
念佛，先講兩段故事，作為證明。

　　1、打鐵念佛

　　2、織布念佛

　　從這兩段故事上，足證隨著工作，可以念佛，並可成佛，只要對於念佛法門，具有深信切願
<pb n="21"/>
，則無論什麼工作，皆可隨著念佛，決不妨礙。例如耕田，經商、造飯、洗衣，一切土木金石種
種行業，悉皆可以隨著工作，或默持佛號，或出聲念佛，其功德相等。作工用的是手，念佛用的
是心，心之與手，各司其事，日久純熟，制心一處，相得益彰，事無不辦，此後學佛者，焉得藉
口「沒有工夫」而自甘暴棄呢？

　　<h4>三、痛切念佛</h4>

　　古德云：「大事未明，如喪考妣，」又云：「無常迅速，生死事大，當痛念生死。」由是知
吾人為了脫生死而念佛，決非悠悠泛泛所能濟事，故律航於晨昏兩課時，增設痛切念佛一門，共
分五段，每段先作觀想，隨即念佛，其法如下：

　　1、先面佛長跪，口念南無阿彌陀佛三聲，同時心中觀想「我自無量劫來，流浪生死，皆因
不知念佛法門」，即以頭著地，兩手輪番屈指自數，出聲念南無阿彌陀佛二十聲，再抬頭長跪。

　　2、接念南無阿彌陀佛三聲，同時心中觀想「此身不向今生度，更待何生度此身」，即以頭
著地，如前念佛二十聲，抬頭長跪。

　　3、接念南無阿彌陀佛三聲，同時觀想「此生如不能生西，即仍在六道中輪迴，刀山劍樹，
驢肚馬腹，勢必難免，可悲可怕」，即以頭著地，如前念佛二十聲，抬頭長跪。

　　4、接念南無阿彌陀佛三聲，同時觀想「今生父母眷屬現在（將來）墮在何趣，若不自度度
他，問心難安」，遂即以頭著地，如前念佛二十聲，抬頭長跪。

　　「註」行人的父母如已去世用現在二字，否則用將來二字。

　　5、接念南無阿彌陀佛三聲，同時心中觀想「無量劫來，父母眷屬，皆在六道中受苦，若不
能普度一切，則念佛何為？」於是無緣大慈，同體大悲之心，油然而生，與佛心冥合矣，隨則以
頭著地，如前念佛二十聲，仍抬頭長跪。高聲自唱「拔一切業障根本，得生淨土陀羅尼」，行人
彷彿親聆阿彌陀佛空中開示云云，隨即至心虔誦往生咒十遍，或七遍（至少三遍）起立禮佛三拜
，同時默祝四生六道，一切含靈，咸憑法力，離苦得樂。
<pb n="22"/>

　　上來痛切念佛，律航自實行後，覺得步步緊拶身心，念念切近精實，不覺不知，由念而痛，
由痛而悲，由悲而哀，以致哭不成聲，及至誦咒之後，又覺得身輕心愉，如釋重負，共計五段，
每段需二分鐘，總共不過十分鐘，其功德無量無邊，實不可思議，謹作供養，聊備參考。


<pb n="1"/>
<article>念佛往生須破三疑闖四關</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<h1>破三疑</h1>

　　一、疑自己業障太重，恐不能往生：經云：「念佛一聲，能消八十億劫生死重罪。」只要深
信切願一心念佛，一切罪業，悉皆消除，決定往生，不必疑惑。

　　二、疑自己愚魯太拙，恐不能往生：世智辯聰，為八難之一，障礙信心，不如顓蒙念佛，減
少妄想，暗合道妙，決定往生，不必疑惑。

　　三、疑自己妄想太多，臨命終時，恐佛一身不能遍來接引：佛的法身，遍一切處，如明月高
升，江河海渠，同時皆有一月，何患佛身不能遍接。至於妄想，為意地問題，三果聖人尚不斷盡
，只要信願念佛，決定帶業往生，不必疑惑。

　　<h1>闖四關</h1>

　　一、邪師諞惑，改修邪法，斷絕慧命：現值末法，邪教橫行，稍一不慎，即被誘惑。要闖此
關，須親近善知識，遠離惡知識，老實念佛，不要貪便宜、喜近功。

　　二、偶遇順境，藉口事忙，中途懈怠，盡廢前功：每見佛教徒，在困難時或病苦中，很懇誠
的念佛，一旦有了差事，或病痊癒，即故態復萌，貪戀世樂，把念佛工夫，置之腦後，前功盡廢
。要闖此關，須把「死」字掛在眉頭，則怕死心切，自可仍回了生脫死的大道上來。

　　三、偶為病苦纏身，經眷屬勸誘，破齋犯戒：此關因信心不堅，經人一勸，或殺生食肉，補
養身體，或吝惜色身，不再禮念，因此犯戒破齋，自毀淨業，廣造罪惡，佛不能救。要闖此關，
惟有堅定信念，在佛前至誠懺悔，甚至叩頭流血，方可清淨三業。

　　四、念佛本求往生，有病反又惜死，祈求鬼神保佑：此關皆為不明教理，信心不堅。要知人
<pb n="2"/>
之壽命長短，皆係前生業報，自作自受，因果不爽，佛尚不能強為主宰，何況其他鬼神？念佛的
人脫去臭皮囊，即得大安樂，又有何可怕？若有重病，惟一心念佛，並請同道助念，則有壽者自
可速癒，無壽者自然往生。


<pb n="1"/>
<article>念佛真諦及特別方便</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<h1>一、念佛真諦</h1>

　　<h2>（一）釋尊開示念佛法門的真實義</h2>

　　釋尊睹明星而悟道，即發現眾生本具如來之智慧德相，只因妄想執著，而不能證得一切智。
故說法四十九年，無非教眾生捨棄執著，證得本具的佛性耳。又見眾生耽著貪欲，特以徹底悲心
應病與藥，開示念佛法門，為利用眾生剎那生滅之妄念，而使念無量光壽之彌陀。復利用眾生人
法二執之執著，而使持萬德具備之名號。借彌陀的果德，作眾生的因地，因賅果海，果徹因源。
此所謂點石成金，就路還家的殊勝法門。洵為方便中第一方便，捷徑內特別捷徑矣。我輩眾生若
了達如來開示念佛的真實義。則又何「難信」之有？

　　<h2>（二）欲了生死須知生死的道理</h2>

　　吾人真如自性，本來不生不滅，與佛無二無別。只因真如不守自性，一念不覺，緣無明而有
生死，輪迴六道永無出期。故若欲了脫生死，必須滅妄念；欲斷妄念，莫如念佛。念佛法門是以
一念而制多念，以淨念而代染念，就有念而達無念，以所謂無念而念，念而無念者也。夫念既無
，云何妄？妄念既滅，生死自了。

　　<h2>（三）念佛見佛應知心佛的關係</h2>

　　心佛眾生本是一體，而說有三名，所以佛由心生，心隨佛現。心外有佛乎？全佛即心也。佛
外有心乎？全他即自也。經云：「是心作佛，是心是佛。」又云：「心佛眾生三無差別」。故約
事相言，則極樂淨邦與彌陀教主，的確俱有。若稱理極談，十萬億程之蓮邦，原在吾人當前之一
念，無量光壽之聖號，乃是橫遍豎窮之心體。於是念佛即是念心，聲聲喚醒自己，念念不離本尊
，一聲相應一念佛，聲聲相應念念佛。感應道交，呼應同時。經云：「諸佛如來法界身，入一切
眾生心想中。」是故吾人舉心念佛時，是心即三十二相，八十種好，則所謂念佛憶佛，現前當來
<pb n="2"/>
，必定見佛者，復何疑哉。

　　<h1>二、特別方便——持名念佛實驗方法</h1>

　　謹按<by>〈大勢至菩薩念佛圓通章〉</by>云：「若有眾生，億佛念佛，現前當來，必定見佛，去佛不
遠，不假方便，自得心開。」所謂不假方便者，因念佛就是方便，不必於念佛之外，更求方便也
。但眾生根器不同，故所用的方法亦異，律航於念佛之餘，參究佛說及祖師的開示，體驗實行，
比較有效者數法，擇要錄出，以就正於大德並提供參考，非敢於念佛之外，別立方便也。

　　<h2>（一）併耳念佛</h2>

　　念佛宗旨，本為攝心專注一境，令散亂心，漸成片段，乃至一心不亂。若欲達此目的，必須
將「阿彌陀佛」四字洪名，字字都念的清清楚楚，聽的明明白白，但耳根對聲塵，須由聽力強銳
，方能格外清晰。併耳者，即合併兩個耳根的聽力，用在一個耳根上，試看古人射箭，今人放槍
，當他瞄準時，皆閉一眼，用一眼，視力格外分明，而聽力亦復如是。律航初學此法時，先將右
耳聽力作意併在左耳，聽一百聲，再將左耳聽力併在右耳聽一百聲，然後兩耳平均聽一百聲，如
是循環練習，不過一月，大見功效，一往妄念紛馳，現因聽力特別增強，漸受約束，偶起妄念，
隨即覺知，日久自成習慣，不必作意併耳，而自然併耳矣，經云：「此方真教體，清淨在音聞。
」則持名念佛者，誠不可不加強聽力。

　　<h2>（二）隨工念佛</h2>

　　律航嘗勸人念佛，得到的回答，多說：「念佛很好，可惜沒有工夫。」唉！這「沒有工夫」
四個字，不知耽誤多少人不得往生，因此，建立「隨工念佛」一個名詞，隨工念佛者，即隨著工
作而念佛，先講兩段故事，作為證明。

　　１打鐵念佛　請閱<bf>《勸修念佛法門》</bf>七十四頁。

　　２織布念佛　請閱前書二十頁，以上文繁不具錄，演講時自當詳說。

<pb n="3"/>
　　從這兩段故事上，足證隨著工作，可以念佛，並可成佛，只要對於念佛法門，具有深信切願
，則無論什麼工作，皆可隨著念佛，決不妨礙。例如耕田、經商、造飯、洗衣、一切土木金石種
種行業，悉皆可以隨著工作，或默持佛號，或出聲念佛，其功德相等。作工用的是手，念佛用的
是心，心之與手，各司其事，日久純熟，制心一處，相得益彰，事無不辦，此後學佛者，烏得藉
口「沒有工夫」而自甘暴棄呢？

　　<h2>（三）痛切念佛</h2>

　　古德云：「大事未明，如喪考妣。」又云：「無常迅速，生死事大，當痛念生死。」由是知
吾人為了脫生死而念佛，決非悠悠泛泛所能濟事，故律航於晨昏兩課時，增設痛切念佛一門，共
分五段，每段先作觀想，隨即念佛，其法如下：

　　１先面佛長跪，口念南無阿彌陀佛三聲，同時心中觀想「我自無量劫來，流浪生死，皆因不
知念佛法門。」即以頭著地，兩手輪番屈指自數，出聲念南無阿彌陀佛二十聲，再抬頭長跪。

　　２接念南無阿彌陀佛三聲，同時心中觀想「此身不向今生度，更向何生度此身？」即以頭著
地，如前念佛二十聲，抬頭長跪。

　　３接念南無阿彌陀佛三聲，同時觀想「此生如不能生西，即仍在六道中輪迴，刀山劍樹，驢
肚馬腹，勢必難免，可悲可怕。」即以頭著地，如前念佛二十聲，抬頭長跪。

　　４接念南無阿彌陀佛三聲，同時觀想「今生父母眷屬現在（將來）墮在何趣，若不自度度他
，問心難安。」遂即以頭著地，如前念佛二十聲，抬頭長跪。

　　（註：行人的父母如已去世用「現在」二字，否則用「將來」二字。）

　　５接念南無阿彌陀佛三聲，同時心中觀想「無量劫來，父母眷屬，皆在六道中受苦，若不能
普度一切，則念佛何為？」於是無緣大慈，同體大悲之心，油然而生，與佛心冥合矣，隨則以頭
著地，如前念佛二十聲，仍抬頭長跪，高聲自唱「拔一切業障根本，得生淨土陀羅尼」，行人彷
彿親聆阿彌陀佛空中開示云云，隨即至心虔誦「往生咒」十遍或七遍（至少三遍），起立禮佛三
<pb n="4"/>
拜，同時默祝四生六道，一切含靈，咸憑法力，離苦得樂。

　　上來痛切念佛，律航自實行後，覺得步步緊拶身心，念念切近精實，不覺不知，由念而痛，
由痛而悲，由悲而哀，以致哭不成聲，及至誦咒之後，又覺得身輕心愉，如釋重負。共計五段，
每一段需二分鐘，總共不過十分鐘，其功德無量無邊，實不可思議，謹作供養，聊備參考。


<pb n="1"/>
<article>往生極樂的資糧和工具</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<sr>——台北法華寺三月五日演講——</sr>

　　諸位善知識，今天奉家師慈老的面諭，與諸位結緣，並請師父印證，特拈出這個題目。我們
由某處往某處，必須預備資糧和交通工具，今想前往西方十萬億程的極樂世界，怎可不預備資糧
和工具呢？但這種資糧，不是黃金美鈔；所需的工具，也不是飛機車船。究竟是些甚麼呢？是信
願行三資糧和念佛的方法：

　　一、信：（一）信本師釋迦的勸讚。（二）信導師彌陀的大願。（三）信十方諸佛的護念。
　　二、願：（一）願命終往生極樂。（二）願永不退於菩提。（三）願一生即補佛位。
　　三、行：（一）正行：即一向專念，萬行回向。（二）助行：即諸惡莫作，眾善奉行。

　　諸位善知識：我們要把上來信願行三資糧，必須做到真信、切願、力行，圓滿無缺，才算資
糧充足，方可隨意往生。但交通工具—念佛方法，亦不可不早作預備。本來念佛的道理及方法很
多，姑且略述一二，以備參考。

　　一、繫心一佛，專稱名號；不勞參究，不必觀想。
　　二、珠不離手，佛不離口；行住坐臥，念念無間。

　　至於念佛法門，凡是對於佛教有信心的人，都知道是最徹底的無上深妙法門，但問他為甚麼
不老實念佛呢？統統回<rep>答：</rep>「我沒有工夫呀。」唉！因此沒有工夫一句話，不知誤了多少不得往
生極樂！永遠輪轉六道，真真可悲可嘆呀！今特別拈出一個隨工念佛方法，其要義如左：

　　一、手內作工，心中念佛；心不外逸，功不唐捐。
　　二、隨工念佛，制心一處；心手相應，工作更速。
　　三、隨工念佛，熾然欣厭；念茲在茲，可減疲倦。

<pb n="2"/>
　　諸位善知識：我們如實行「隨工念佛」，則無論洗衣、造飯及一切土木金石等工作時間，都
可一面工作，一面念佛。因為作工是用手，念佛是用心，不惟不相妨礙，而且心思專一，更見功
效，請嘗試之，便知真實不虛。

　　復次一般人念佛，都注重「一心不亂」四字，以為不到此種境界，便不能往生，因此畏難退
屈的很多，這真是極大的錯誤！按襄陽石刻<bf>《阿彌陀經》</bf>，在一心不亂下，有「執持名號，以持
名故，諸罪消滅，即是多善根福德因緣」二十一字，秦譯本抄寫脫落，大佑、幽溪諸大德，均鄭
重證明。由此觀之，則一心不亂，是修行的意態，並非修行的成果了。但怎能一心不亂呢？今特
拈出「併耳念佛法門」。這個名詞，諸位一定覺得很奇，其實不過是把兩耳的聽力，併在一個耳
根上。請看古人射箭，今人放槍，瞄準目標，都閉一眼，用一眼。就是合併兩個眼的視力，用在
一個眼根上，格外顯著分明，耳根的聽力，亦復如是，其方法如左：

　　一、先用左耳聽一百聲。
　　二、次用右耳聽一百聲。
　　三、後用雙耳同聽一百聲。

　　如是周而復始，聽力益聰，心不放逸，蓋耳根如能守住，其他諸根亦自收斂。大勢至菩薩云
：「都攝六根，淨念相繼，得三摩地，斯為第一。」這是淨宗初祖的根本教義。我們應當仰遵意
旨，善取方便，繫心一名，一向專念，以一念而制多念，以淨念而代染念，就有念而達無念。無
念而念，念而無念，自然達到心佛一如，能所兩忘的境界了！行人果能做到這種工夫，覓心尚了
不可得，又何亂之有呢？諸位：佛法最重信、解、行、證，上來所述一切，皆根據經典加以邏輯
，尚祈諸位大德於信解之後，確實修行，才能證得法味，並望隨時指教。


<pb n="1"/>
<article>持名念佛法門述要</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<sr>——三十九年六月在台中靈山寺演講——</sr>

　　律航今天得參加貴寺念佛，深覺榮幸，若講開示，實不敢當。自愧學佛十二年，尚不能把一
句阿彌陀佛，念得如法。不得已，姑從持名念佛法門中體驗的意義，擇要申述，祈求諸位大德印
證。

　　持名念佛法門，包括很廣，先提出三個問題：

　　一、為什麼念佛？
　　二、怎樣念佛？
　　三、念佛有甚麼利益？

　　先講第一問題：凡人不能一息無念，一彈指有九十剎那，一剎那有九百個生滅，大概粗的念
頭，容或覺知，細的念頭，多不知道。無始以來，剎那相續，為生死的根本，這個念頭，雖然紛
紛起落，總不出乎十法界，不念四聖，便念六凡。不念人天，便念三塗。凡夫境界，一念貪愛，
便種餓鬼的因；一念瞋怒，便種地獄的因；一念愚癡，便種畜生的因；你看可怕不可怕呢？所以
釋迦牟尼佛徹底悲心，勸一切眾生一心專念阿彌陀佛，了生脫死，永出輪迴。因為阿彌陀佛曾發
四十八願，有一願云：若有眾生，聞我名號，至心信樂，乃至十念，必可得生，若不生者，誓不
成佛。阿彌陀佛既發此誓願力，我輩眾生又具本有佛性力，果然念到一心不亂，即得了念佛三昧
力。這三個力量，好比三股繩子，合為大索，重者先牽，所以經上說：「憶佛念佛，現前當來，
必定見佛。」

　　次講第二問題：常聞佛為本覺，念即始覺，始本不離，直趨覺路。但自己閉目反察，究竟念
佛者是誰？一般人多率爾自答「是我」。究竟是目珠念佛嗎？不是。是耳朵念佛嗎？不是。是鼻
孔念佛嗎？不是。是舌頭念佛嗎？是的。假定我現在死了，舌頭並未壞，何以不能念佛呢？可見
舌頭還須聽命於第六意識。但意識亦不能自主，還須聽命於第七識—即傳送識。但既名傳送，仍
<pb n="2"/>
有所稟承，即第八識—又名藏識。吾人八識田中，具有無始以來真如內薰，今生又蒙三寶加被的
外薰，因此內外交薰，善的種子起了現行，所以動念念佛。由第七識傳達第六識，第六意識即指
揮喉嚨、舌頭、口腔一齊動作，於是佛號洋洋盈耳了。吾人既了達此義，才知煩惱心中，本具有
如來藏；才知心佛眾生，三無差別；才知是心作佛，是心是佛。

　　上來所述，是念佛真諦，但必須怎樣下手做工夫，才能達到一心不亂呢？現在歸納五個方便
如下：

　　（一）念佛要圓轉。
　　（二）念佛要專注。
　　（三）念佛要記數。（除工作時）
　　（四）十念念佛。
　　（五）痛切念佛。

　　古德教人念佛，驀直念去。怎樣又要圓轉呢？驀直是趨向義，圓轉是反照義，二者並不相違
。如上所說佛發於心，聲出於口，反聞於耳，經意識分別，還歸於心。週而復始，如圜無端，吾
人念佛，必須如是反復觀照，方為淨念相繼。否則口中念佛號，心作別想，就失了圓轉念佛的意
義了。

　　念佛怎樣專注呢？專注不外乎攝心。平常用兩耳收聽，不若用一耳聽得清楚，你看古時射箭
，今時放槍，瞄準都用一個眼，是集中視力的意思。吾人念佛，也倣照其意，集中兩耳的聽力，
專注收聽佛號，自然格外聰敏，較易攝心。我習此法時，先用左耳，聽一百聲，再用右耳聽一百
聲，後用兩耳平均聽一百聲，如是迭相互用，果然由耳根專注，而心少外逸，諸位可嘗試之。

　　初學念佛的人，除用手工作外，皆可持念珠記數，每日或一千聲，或一萬聲，或三萬聲，乃
至十萬聲，古來祖師大德，都用此法，果然工夫純熟，念而無念，無念而念，到了那種境界，記
數也可，不記數也可。若初學念佛而不記數，很容易悠悠汎汎，不能計功精進了。

　　又十念念佛方法，本為工作極忙的人而設的，一口氣為一念，隨各人氣力，或十聲、或數十
聲。以氣束心，不令外逸，果能晨昏十念，永恆不斷，定可往生。但一般人多苟且了事，毫不得
<pb n="3"/>
力，必須平心靜氣，一氣念至力盡為止。長出一口氣，再念第二氣，且於每一氣中，反察心識是
否外逸？如能十氣之中，心逸漸少，即是功效。氣氣體察，念念分明，方為十念念佛。

　　至於痛切念佛法門，更關重要，須現身作一榜樣，方易說明，請拿一拜墊來，我對佛跪下：

　　（一）先作觀想—「我無始以來，不知念佛法門，所以輪轉六道，今既得知，怎肯放過？」
將頭著地，連念南無阿彌陀佛十聲，乃至一百聲，用十指屈伸記數訖。

　　（二）復長跪作觀想—「此身不向今生度，更向何生度此身？」如前將頭著地，哀念佛號至
屈指記數訖。

　　（三）又長跪作觀想—「此生若不得度，法身仍輪轉六道，驢肚犬腹、刀山劍樹，痛何可喻
。」如前將頭著地，哭念南無阿彌陀佛，至屈指記數訖。

　　（四）又長跪作觀想—「我自身既輪轉六道，現生父母也輪轉六道，悲從中來，羞憤難忍。
」即以頭著地，痛念南無阿彌陀佛，至屈指記數訖。

　　（五）最後長跪作觀想—「不惟現生父母輪轉六道，多劫父母眷屬，統在六道受苦，若不往
生極樂，怎能普度眾生？」即以頭著地，哭念南無阿彌陀佛，至屈指記數訖。如是五次痛切念佛
，必然涕淚交流，痛切五中。行人每日早晚兩課，如認真實行，不過一刻鐘，其功德實在不可思
議了。

　　復次念佛的利益：本分現在和當來兩種，經云：「聞說阿彌陀佛，執持名號，若一日、若二
日、若三日、若四日、若五日、若六日、若七日，一心不亂。其人臨命終時，阿彌陀佛與諸聖眾
，現在其前，是人終時，心不顛倒，即得往生阿彌陀佛極樂國土。」此是當來的果報，決定不虛
，但現生的利益，亦甚偉大。譬如一個人真能念佛，則現行煩惱，即可折伏，是自身的利益。一
個人真能念佛，則在家必為孝子，是家庭的利益；在社會必為良民，是社會的利益；如服務於各
機關，則必為標準的公務員。現在外國人批評中國官員貪污無能，惟真能念佛者，人法皆空，決
不貪污；真能念佛者，攝心一處，事無不辦，何致無能呢？由此證明，念佛法門，果能弘揚到人
人念佛則身修，家家念佛則家齊，國國念佛則國治而天下平，其利益實無量無邊；極樂世界，就
<pb n="4"/>
在當前一念了。

　　古德云：「<si>通身是佛誰為念！遍界生蓮不用栽，何待臨終生極樂，即今登坐玉樓臺。</si>
」即以此詩，作為結論！恭祝諸位早日成佛。


<pb n="1"/>
<article>持名念佛要義十則</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<h1>一、念佛須明真理</h1>

　　生死何來？因有妄念；欲了生死，須斷妄念。怎斷妄念？莫如念佛，念佛者：以一念而制多
念，以淨念而代染念。日久功純，即有念而達無念，念既無，云何妄？妄念一斷，生死自了。

　　<h1>二、念佛須備資糧</h1>

　　信願行三，往生資糧，資糧具備，遨遊樂邦。

　　（一）佛法大海，信為能入，信己本覺，是心是佛；信佛願力，定來接引；信佛勝智，不可
思議，有感斯應，聖言不虛。

　　（二）生死海中，願為能渡，願生西方，見佛聞法；乘願再來，普度含識；不為自求，人天
福報。

　　（三）持名正行，心佛不二，佛生於心，聲出於口，返聞於耳，復還於心。六根都攝，淨念
相繼，循環不絕，萬修萬去。

　　<h1>三、念佛四遍</h1>

　　念佛法門，遍行一切，人法時處，無不賅攝。

　　（一）遍一切人：老少男女，貧富貴賤；法界有情，皆可念佛。
　　（二）遍一切法：教律禪密，統為攝心；一句彌陀，萬法歸宗。
　　（三）遍一切時：忙閒寒暑，苦樂無記；二六時中，皆可念佛。
　　（四）遍一切處：行住坐臥，熱鬧僻靜；默念出聲，隨地從容。
<pb n="2"/>

　　<h1>四、念佛四訣</h1>

　　念字從心，不僅用口。今為現在，莫管過未。念茲在茲，自得心開。欲知其訣，口耳聲意。

　　　　　　┌（一）口須清清楚楚。
　　　　　　├（二）耳須明明白白。
　　念佛四訣┤
　　　　　　├（三）聲須勻勻淨淨。
　　　　　　└（四）意須綿綿密密。

　　<h1>五、念佛四要</h1>

　　六根都攝，淨念相繼；意根最要，從這裏入。怎樣攝意，看表自知：

　　　　　　┌（一）要虔誠，最忌欺偽。
　　　　　　├（二）要恭敬，最忌貢慢。
　　念佛四要┤
　　　　　　├（三）要懇切，最忌虛浮。
　　　　　　└（四）要專一，最忌雜亂。

　　<h1>六、念佛十法</h1>

　　念佛方法，都為百種，茲約十法，可以會通：

　　1、高聲念。　　2、低聲念。　　3、追頂念。　　4、金剛念。　　5、默憶念。
　　6、參究念。　7、觀想念。　　8、四字念。　　9、六字念。　　10、晨昏禮念。

　　<h1>七、念佛四不</h1>

<pb n="3"/>
　　有心貪求，便落執著，因藥成病，玉琳所訶：

　　（一）不貪靜境。　（二）不除妄想。　（三）不求一心。　（四）不希瑞應。

　　<h1>八、念佛須修三福</h1>

　　世出世間，修福為先；淨業正因，功不唐捐。

　　（一）孝順父母，奉事師長，慈心不殺，修十善業。
　　（二）受持三皈，具足眾戒，不犯威儀。
　　（三）發菩提心，深信因果，讀誦大乘，勸進行者。

　　<h1>九、念佛須具忻厭二行</h1>

　　（一）厭離行

　　娑婆穢境，眾苦共集，生老病死，怨會愛離。
　　所求不得，憂悲煩惱，富貴恩愛，緣盡誰保。

　　（二）忻樂行

　　求生淨土，為救眾生，七寶莊嚴，萬種清淨。
　　金地瓊林，蓮花化生，見佛聞法，載樂載忻。

　　<h1>十、念佛往生在臨終一念</h1>

　　生寄死歸，一切放下；保持正念，千鈞一髮。
　　往生與否？判在剎那；眷屬助念，西方相見。

　　<h1>附錄憨山大師念佛偈</h1>
<pb n="4"/>

　　<si>但觀一句彌陀佛　　念念心中常不斷
　　若能念念最分明　　即與彌陀親見面
　　只想淨土在目前　　日用頭頭無缺欠
　　佛土全收一念中　　便是往生真方便
　　只在了了分明時　　不可更起差別見</si>

　　<h1>自跋</h1>

　　上來「念佛要義十則」，作於新竹佛教支會，當時聽眾多不懂國語，不得已隨寫隨講，提綱
撮要，加以說明，以期大眾明了，至掛一漏萬之處，在所難免，識者諒之。


<pb n="1"/>
<article>律航法師文記—戒殺</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<h1>戒殺護生論</h1>

　　<h2>一、作論的動機和體裁</h2>

　　我自受了五戒以後，對於殺戒，特別注意。因此見有關於戒殺放生的經論文字，便喜閱讀或
抄寫，所以食肉一事由心理漸漸影響到生理，先是對於肉食，不似一往有滋味，後來由不願意吃
而漸漸厭惡。所以先吃花齋，後來絕對吃素。早想把此中道理，做一篇論文，公佈社會，今見<bf>《
覺生月刊》</bf>通告二十四期出一次「戒殺護生」專刊，徵求這一類的文字，於是靈機一動，略加構
思，方知大大不易。因為關於戒殺放生一類文字，都被佛祖大德們說盡了。舉其最著者，如來所
說<bf>《華嚴》</bf>、<bf>《楞伽》</bf>諸經；祖師們如蓮池大師著的<by>〈戒殺放生文〉</by>、印光
大師作的<by>〈南潯極樂
寺修放生池疏〉</by>等，真是七寶牟尼在前，碔趺燕石，安敢獻醜？又經過一番考慮，倣照李圓淨居
士<bf>《佛法導論》</bf>內<by>〈世法篇〉</by>殺生一段，由業因感果招致輪迴，乃至說到十惡十善，雖未明引經

論，而道理卻與經論完全暗合，人們看看十分醒目動心。但恐我這支拙筆，不能如李居士的大作
（<bf>《佛法導論》</bf>臺中瑞成書局重版一閱便知）婉轉曉暢呀！

　　<h2>二、人和其他動物的關係</h2>

　　人類和禽獸一切動物，形狀雖然不同，而本性則一致。試看水中魚蝦，地上爬蟲，大至金鵬
象王，小至螞蟻蚊蠅，雖有種種差別，然而貪生怕死的心，以及繁殖自己種類的心，無一不與人
類相同。這「個個本具」的心，就是不生不滅的佛性。人類與其他動物既同具不生滅的佛性，則
身體變壞時，其靈性各自隨著業感而輪迴受生，上昇天人，下墮畜生，自己都不能作主！不惟不
能作主，且因習性的欲樂或繫戀的關係，往往不離當地，便即轉生。古語說：「三界輪迴苦，孫
兒娶祖母；豬羊席上坐，六親鍋肉煮。」人們果明此理，則對於其他動物的肉，不惟不敢吃，也
就不忍吃了！

　　<h2>三、吃素的面面觀</h2>
<pb n="2"/>

　　中外人士，吃素的很多，其觀念不甚盡同，我往年曾和素食大家李石曾先生（早年在法國創
辦豆腐公司組織素食總會，現在歐美遍設素食分會支會）談及吃素的事，他問我吃純素幾年了？
我答四年。我問他吃素幾年了？他說四十年。我很慚愧的表示，真是「小巫見大巫」了，順便請
教吃素的道理。他說外國人吃素的很多，有吃科學的素、有吃宗教的素、有吃哲學的素。何謂科
學素？是分析動物被殺時，因驚怕惱恨的關係，肉內都有毒質，常吃一定受毒，為各種瘡病之源
。何謂宗教素？是完全基於慈悲因果的關係。何謂哲學素？凡動物肉內所含的養份，植物上都有
的，所以與其在動物身上取養份，不如直接由植物身上取得，也免了多繞圈子，不潔淨。他是自
命吃哲學素的，所以講的特別詳細。總而言之，無論科學家、哲學家、宗教家，對於吃素的觀念
雖然不同，而不殺生命，則為共同的觀念。人類雖千差萬別，但是誰能逃出科學、哲學、宗教的
範圍之外，為甚麼因貪口腹而殺生害命呢？蓮池大師所謂：「舉世習行而不覺其非，可為痛哭流
涕者也。」

　　<h2>四、殺生和放生的因果報應</h2>

　　殺生得惡報，放生得善報，經論上所載的，和古今傳聞的，真是指不勝屈。暫不談善惡果報
，先體會被殺被放時的心理，便知懷恨和感恩之大。本身雖未被殺過，但偶然身上位一小口，就
覺疼的了不得。試想豬羊雞鴨被宰殺，魚龜蝦蟹被烹煎，若設身易地一想，則此仇恨千載難消。
古詩上說的：「千百年來碗裡羹，冤深似海恨難平。」真是實語呀！我回想前年因僧難被押在拘
留所，僅僅失去自由，一聞釋放，喜不可言。試想動物被捉囚繫，將臨宰割，他的恐懼和掙扎的
心情，萬一被放，或海闊天空，或消遙自在，那感恩圖報的心，也難用言語形容了！

　　<h2>五、護國息災必先自戒殺護生做起</h2>

　　年幼時讀<bf>《孟子》</bf>，至「天下一治一亂久矣」。便懷疑天下為甚麼循環式的治了又亂，亂了
又治呢？老師們也講不出所以然來。後來看佛經，明白了眾生同具佛性，又知道了三世因果，六
道輪迴，才恍然大悟：天下太平，人豐物阜，便縱口腹，暴殄天物，殺生日多，怨氣沖天，暴厲
蓄積，發為災疫，掀動刀兵，於是天災人禍，相繼而來，豈不大亂？待到冤怨相報，人心悔禍，
復現清明。這仍就同業共感而言。試約地方言，那處都會殺生最多—南京、上海—即那處兵災最
多最慘，個人別業更歷歷不爽了。今日世界將到最嚴重的末日，戰地之廣，兵器之烈，恐非第二
<pb n="3"/>
次世界大戰所能比擬。吾人若欲護國息災，非念佛不能消過去的宿孽；非戒殺不能絕未來的新殃
。唉！天地之大德曰生；人類之大惡曰殺。古詩上說：「欲知世上刀兵劫，且聽屠門夜半聲。」
又說：「欲免世上刀兵劫，除非眾生不食肉。」真慨乎言之！人們生在天地間，如少體好生之德
，即不忍食其肉，若恣意口腹而祈禱和平，何異南轅北轍呢？

　　<h2>六、糾正世俗對於吃素戒殺的誤解</h2>

　　常聽到朋友們說：「吃素也好，但恐營養不夠。」不知肉食只能增加肥胖，與身體強弱並無
關係。試看鄉下人和城中人比較，誰強誰弱？便知營養不在肉食了。又說：「若一概戒殺，恐怕
豬羊雞鴨，杜塞了道路，魚鱉蝦蟹，充滿了江海。」真是無稽之談，不值一辯。總之，人們好吃
肉的原因，自上古茹毛飲血以來，已成習慣，其後來雖產五穀菜蔬，百姓日用而不知其非。聖賢
為隨順人情，以禮限制。所謂：「天子無故不殺牛；諸侯無故不殺羊；大夫士庶無故不殺犬豕」
又：「見其生不忍見其死，聞其聲不忍食其肉，君子所以遠庖廚。」對於一切動物，何等惻隱懇
切，但不如佛教大慈大悲的徹底普遍。自古「取法乎上，僅得乎中。」所以應當絕對吃素戒殺。

　　<h2>七、吃素確能卻病延年</h2>

　　人們誰不想長壽，卻要其他動物先喪生命；誰不願卻病，反要其他動物先受慘報。既於理不
合，即於心不安。所以肉食求卻病延年的人，反而孱弱促壽，富貴人家，比比皆然。我往年多病
，尤患眼疾，年年必患，自五十歲信佛以後，發願絕對吃素，現已十年，眼疾永不復患，身體亦
漸強壯。此是實在經驗，決不敢妄語，致墮地獄。

　　<h2>八、練習吃素的次第和方法</h2>

　　常聽到朋友們說：「我知道吃素好，也願意吃素，但肉食吃慣了，沒有肉吃不下飯去。」我
告訴他這是業力和習慣的關係，並不是一定不能改變，其方法甚多：

　　（一）吃十齋，或六齋。先吃三淨肉，家內不殺生，漸漸再吃全齋。

　　（二）常閱讀<bf>《楞伽經》</bf><by>〈遮食肉品〉</by>、蓮池大師的<by>〈戒殺放生文〉</by>、
印光大師的<by>〈南潯極
<pb n="4"/>
樂寺放生池疏〉</by>，及有關戒殺護生一切文字。由心理上轉變生理，自然不願吃肉而厭惡吃肉。

　　（三）自己或親屬，代為在佛前懺愧宿業，懇求佛力加被，積誠日久，感應道交，自然業消
智朗，障盡福崇，永不再願食肉。

　　<h2>九、勸人喫素戒殺功德最大</h2>

　　弘揚佛教的方法，固然很多，但於人們身心最密切的，莫過於飲食。若能勸一個人不食肉，
假定平均一日可救一條性命，無量無邊，不可計算。社會吃肉的人日少，則屠業一定不景氣，自
然不戒殺而無殺，不放生而自放。誠如印光大師所云：「能如是，則雨暘時若，穀麥豐登，人民
安樂，天下太平矣。」

　　<h2>十、戒殺護生當回向法界求生極樂</h2>

　　戒殺護生，當然因果分明。<bf>《書經》</bf>上說：「作善降之百祥，作不善降之百殃」，<bf>《易經》</bf>

上說：「積善之家，必有餘慶；積不善之家，必有餘殃。」與佛所說的三世因果，六道輪迴，正
相符合。但實行護生的人，應該回向一切眾生，同生極樂，不可希求人天福報，仍在輪迴！茲恭
錄蓮池大師著的<by>〈戒殺祝願〉</by>，和<by>〈放生祝願〉</by>，普告同胞，聊報佛恩。

　　<h3>（一）戒殺祝願</h3>

　　若能一月不殺，至月盡夜，或次月朔，且對佛像前至心禮拜白言：弟子某甲，一心皈命西方
極樂世界阿彌陀佛。我遵先佛明誨，今行不殺，已及一月，以此功德，願我罪障消除，冤愆釋解
。所修善根，日益增長。命終之際，身心安穩，正念分明，蒙佛接引，生極樂國。七寶池內，蓮
華之中，花開見佛，得無生忍，具足佛慧。以大神力，凡我曠劫所殺冤命，以及十方被殺眾生，
悉得度脫，成無上道。願佛慈悲，哀憐攝受。發願已，念佛或百聲千聲萬聲，隨意多少。

　　<h3>（二）放生祝願</h3>

　　放生已，至佛像前至心禮拜，白言：弟子某甲，一心皈命西方極樂世界阿彌陀佛。我遵先佛
<pb n="5"/>
明誨，今行放生已得若干善業，以此功德，願我罪業消除，冤愆釋解。所修善根，日益增長。命
終之際，身心安穩，正念分明，蒙佛接引，生極樂國。七寶池內，蓮華之中，華開見佛，得無生
忍，具足佛慧。以大神力，凡我所放一切生命，以及十方無盡有情，盡得度脫，成無上道。願佛
慈悲，哀憐攝受。發願已，念佛或百聲千聲萬聲，隨意多少。

　　<h1>戒殺為救災之本</h1>

　　<sr>——八月廿九日講於臺中慈善寺地藏菩薩法會——</sr>

　　諸位法師、諸位居士：今天是本寺地藏法會的第三天，我在這個開示的時間，提供一個意見
，作諸位參考。

　　近兩個月以來，颱風、水災、地震一連串的發生，全臺灣所受的災害為六十年來所罕有。據
官方專就水災統計，人民之死亡與失蹤和建築物倒塌，農作物及財產之損失，其數字至為驚人。
至颱風地震，幾無法估計。當此全國正努力求恢復社會秩序，賑濟災民，處理善後，人們從驚惶
恐怖中清醒過來，災民在清理廢墟，重建家園的時候，劫後話災情，無不痛哭流涕，喟然太息！
檢討這種天災大劫之原因，有人謂：「天胡不仁」，降斯浩劫，無法抵抗。有人謂：「政治、教
育、社會種種過失，致使災情慘重。政治、教育、社會應負其責。」以上兩說純為怨天尤人，都
不是問題的中心。

　　就佛教理論的觀點而言，此種災禍，純為「共業所招感」。既非天命，亦非人事，簡言之，
亦即共作共受。所謂「共業」者，乃貪、瞋、癡為種子，殺、盜、婬為現行的三惡業。在三者之
中，盜業非人人所共犯，婬業亦非人人所共犯，唯有殺業實為人人所共犯。諸位亦許認為這話太
過火，你說「殺」為共業，我是吃素的，殺業與我何干？不錯！你現在是茹素的，但你未學佛以
前，未必吃素，即令今生沒有吃過肉，前生是否吃素，又是問題。我們吃齋念佛的人尚且如此，
其他社會一般人更不用說了。所以說共業中，殺業為最大，並非誇大其詞。

　　臺灣地區，在殺生上尤為造惡，這話怎麼說呢？臺灣在日本統治下五十年之久，政治嚴酷，
奴役臺胞視同牛馬。但為籠絡人心，特別提倡「拜拜」藉以緩和臺胞反抗嚴酷統治之情緒。由是
鼓勵臺胞每年分地區舉行拜拜，日本人既可安頓民心，又可得一筆稅收，臺灣同胞由此養成殺生
<pb n="6"/>
「拜拜」的惡習。但我們要知道被殺之生物，如豬、牛、羊、雞鴨、魚蝦，無論大小都有靈性，
其貪生怕死，求食愛子，與人無異。被殺的動物，本身無力抗拒，亦無處申訴，然怨氣所結，愈
久愈深。古詩上說：「千百年來碗裡羹，怨深如海恨難平；欲知世上刀兵劫，且聽屠門夜半聲。
」乖戾之氣充塞，則感天災之報。所以每過若干年即爆發一次地震、颱風、水旱災，殺機不滅，
則刀兵劫亦難倖免。我們要知道天災人禍之所由來，實「共業所感」，而共業中尤以殺業為重。
故為挽救天災，拔根塞源之法，特別在「戒殺」。政府有見及此，已採禁屠措施。但人民有好肉
食之積習，雖法令規定禁屠，然私宰決不可免，所以唯一良方，即在人民革除肉食之惡習。假令
人人都不食肉，則屠戶及漁獵等人無利可圖，自然改業了。究竟如何可以達到人人不食肉之目的
呢？第一方法固須政府大員以身作則，極力提倡，風行則草偃，上行則下效，絕非一紙命令所能
奏效的。同時，佛教徒必須聯合起來，由政府聘請法師到社會各處及各級學校，廣說殺業之害和
食肉之不當，使人人皆明白此理，力改舊習。並講述儒家民胞物與之偉大精神，再以佛教六道輪
迴之理，因果報應之事，切實證明，則收效一定很大。縱不能做到完全戒殺，亦可少造殺業。我
們須知各種動物形體雖殊，而靈性無二，今生墮入畜生道，原為過去世所造殺業感招之果。如果
我們今天造諸殺業，復入畜生道，輾轉相殺，無有了期。此理雖然幽微，然在佛眼觀之，真實不
虛。古時有一位證果的阿羅漢，到一處結婚人家去托缽，作一偈云：「三界輪迴苦，孫兒娶祖母
；豬羊席上坐，六親鍋裡煮。」如果明了生佛一體，及六道輪迴、三世因果的大道理，自然就「
不可殺，不忍殺，不敢殺」了。怎麼說「不可殺」呢？因為人與其他動物，形體雖異，而靈性則
同，平等殺害，法既不容，情亦乖舛。怎麼說「不忍殺」呢？若六親們未了脫生死，則畜道中自
不免有自己的六親眷屬在內，若殺而食之，豈不自食父母眷屬的肉嗎？怎麼說「不敢殺」呢？佛
菩薩為度眾生故，常在六道中隨類出現，殺生自不免殺佛菩薩。經上說：「出佛身血，墮五無間
地獄。」上來所說，非危言聳聽，不可以肉眼一見而等閒視之。

　　社會上一般人說：我吃肉已成習慣，每日非肉佐餮不飽。若以此為理由則造殺業，遭慘報為
貪口腹，太不值得。一切嗜好，既由漸而成，亦可由漸而斷。或有人<ask>問：</ask>如果我們大家不食肉，
操殺生職業者，豈不是失業嗎？我說：以殺生為職業者，究竟不多，社會百般技藝均可謀生。如
果有人說既不殺生，就不養畜生，老百姓和國家豈不少一筆收入嗎？我說：屠宰稅之收入，總不
及災難之損失和救災之支出為大，豈可只顧目前而不計後患耶？

　　肉食殺生為社會之積習，若說根本戒殺談何容易，但我們祇要配合政治、教育、宗教各方面
的力量，共同提倡，竭力去行，若人人能去殺勝殘，自可感格天心，頤養泰和，國界安寧，兵革
<pb n="7"/>
消除，風調雨順，人民安樂，當然不祈而至。我們既深知天災人禍之源，即在我人共業所招感，
如是因，如是果，真實不虛，務祈悲心人士，廣為宣說戒殺之真義。普望父母教子弟，賢者導愚
蒙，此為護國息災之根本辦法，功德自不可稱量。<bf>《佛說因果報應經》</bf>云：「世間欲免刀兵劫，
除非眾生不食肉。」由此可知災患之興因於殺生，刀兵之作由於食肉。今人食肉之心變本加厲，
屠殺之器愈出愈奇，故所感之果，亦越演越慘。是故連遭颱風、大水、地震種種果報。聯想刀兵
瘟疫之無已，豈可下警醒覺悟嗎？切盼今天現前諸善友，及閱斯文之讀者，向廣大社會群眾大聲
疾呼：以萬物同體之說提倡素食；以無緣大慈同體大悲之心量護生。仰上天好生之德，愍眾生惡
死之念，從事救世救生工作。斯乃護國救災密旨，決非老僧常談，諸位善思量之。（蕭楚英居士
記）

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《中國佛教》</bf>月刊——</sr>


<pb n="1"/>
<article>律航法師文記—復興佛教</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<h1>敬告全臺同胞—來臺觀光的意義</h1>

　　一個民族的結合，固由於血統、語言、文字，一切習慣而成，而全人類的相親相愛，則基於
道德觀念。但道德觀念的養成，則以宗教為洪爐而陶冶之、融化之，養成四海兄弟、天下一家的
崇高理想，齊向大同世界邁進。故每一談到任何宗教問題，隨即具有超國界的意識，更談不到省
界了。鄙人由北平來臺之前，即聞臺灣佛教極其興旺，全省信仰佛教的四眾，占全省人口三分之
一以上，這是何等令人興奮而欣往的事。所以鼓其勇氣，來臺觀光，抱十二萬分之虔誠和熱情，
來訪問臺灣佛教的大德善知識，恭聆教化，並藉此交換知見，使內地和臺胞的情感、語言、習慣
種種，自然形成一個文化交流的作用，這是當前何等重大和需要的事。鄙人所以不揣淺陋，冒昧
前來，作為行軍的前站，探路的尖兵，候得到了實地情況，回報北平佛教團體，決定大批同志，
同來觀光，圓滿前述的希望。

　　北平佛教團體甚多，我先把淨宗學會的內容，簡單介紹：他的組織是僧俗男女四眾一律平等
。成立的歷史和會員的質量，容後詳報。其總綱「一元三化」，即儒佛一元，主義生活化、信仰
生命化、行動紀律化。其「修行次第」係理明、信深、願切、行專、功純、業淨、妄消、真顯等
十六個字。其「自修信條」係持戒念佛、弘法利生、諸惡莫作、眾善奉行。其「勸化方便」以真
理喚起同情、以行為表現正義。上述諸端都是概略的介紹，會中負領導責任的是夏蓮居老居士，
他是由儒家而信仰佛教，經過三十多年的修行，宗說皆通，曾遍遊中、日各地，弘揚佛法，緇素
同歸，閉關三年，會集<bf>《無量壽經》</bf>、<bf>《阿彌陀經》</bf>、<bf>《淨修捷要》</bf>等書，
鄙人現已帶來多份，
專為贈送臺省佛教同胞，敬請指教。

　　最後自我介紹，鄙人原名臚初，籍隸安徽，畢業陸大，歷充軍職，晚年皈依三寶。自愧障深
慧淺，深望臺省諸大善知識，垂念遠來觀光求法之意，慈悲開示，圓成文化交流的功德，是所至
禱。

　　<h1>復興中國佛教問題商榷書</h1>
<pb n="2"/>

　　——假定有寺產和無寺產兩條路線——

　　凡是一個佛教徒，每一談到今日中國佛教問題，都感覺到千頭萬緒，亟待復興。茲先假定有
寺產和無寺產兩條路線，作為論據，願與各方善知識商榷之：

　　釋尊成道後，率領徒眾，托缽乞食，根本沒有寺產。追想當時釋尊，以王太子的尊親，又得
波斯匿王等十六國國王的信仰，若為養眾計，啟請各國國王、宰官、大富長者布施寺產，決不難
立得巨產。然而釋尊不要寺產，益明定比丘乞食制度其用意深遠，早為各方大德所共悉。現在錫
蘭、緬甸、暹羅諸佛教國的僧伽，仍遵行佛制，托缽乞食，並無寺產。中國佛教，在李唐以前，
亦無寺產。迨馬祖創叢林，百丈立清規，中國僧伽，始有寺產。在當時馬祖師徒創立叢林養眾，
實因中國天氣寒冷，不便托缽；又因大亂之後，居民稀少，無處乞食，為僧侶安心學道計，立意
未嘗不善。所以宋、元、明、清歷代叢林，悉皆依賴寺產。以致中國佛教，忽興忽衰，實因佛教
基礎，只建立於國王宰官的階級上，而不能深入平民社會。及到民國成立，推翻君主，外護既弱
，啟人覬覦。於是主張毀寺興學者有之、借名奪產濟貧者有之，而寺產被鯨吞蚕食者，日有所聞
。太虛大師以復興佛教為己任，曾主張教理革命、教制革命、教產革命，系統分明，奔走呼籲，
不幸革命未成，遂歸道山。今專研究其教產革命，係主張「化私為公」，令各縣市寺產，統歸縣
市佛教會管理，根絕子孫派或法嗣派私相授受的流弊，委派各寺住持，僅負收繳之責，絕無支配
之權，所有全國寺產，統由中央佛教總會，及各省分會，妥為支配，除養眾外，完全撥辦社會文
化、教育、慈善等事業，以增進人民的信仰，殊為復興佛教最良辦法。無如理想雖高，實現甚難
。一須全國僧伽徹底覺悟，一須金輪聖王降生人間，自不得現實，否則不免將被共產制度一掃而
光了！

　　復次，循無寺產的路線來復興中國佛教：最近太虛大師的高足—慈航法師，主張黃衣僧團（
內有十約必守十事，必行諸信條從略），仿照中山先生的三民主義體裁，創立三無主義：一、無
錢主義。二無住主義。三、無位主義。何謂無錢主義呢？凡加入黃衣僧團體，恪遵佛制，手不持
錢，托缽乞食，其他一切資生之物，悉由募化，在己可息貪念，在人不起爭端。何謂無住主義呢
？即黃衣僧尼不住大廟，深入鄉村，如村中觀音等小廟，能住二人，即夠敷用。為鄉民辦理教育
、慈善、文化事業，乘便宣講三皈、五戒，和世出世間三福淺顯教義，爭取村民信仰。何謂無位
主義呢？即黃衣僧，絕對不擔任方丈、住持，和各職事名位，終身在鄉村宣傳佛教，在僧眾不惹
<pb n="3"/>
譏嫌，在人民可生尊貴。

　　上來三無主義的宗旨，為力矯今日有僧產僧之積習，而一舉廓清之。現在產為寺累，寺為僧
累，為全國佛教之通病，佛教之衰，此為重大原因。黃衣僧團，果能實行三無主義，身不帶錢，
即無依賴心，若非戒乘雙修，無人信仰。隨處乞食，不住大廟，則佛法遍佈民間，自然大眾化、
平等化，非復君主時代的特產物了。又誓終身不擔任高級僧位，則名心亦淡，修菩薩行，誰不敬
重？如是復興佛教，求己而不求人，重質而不重量，凡真心復興佛教的僧尼，均可自由加入，日
久造成風氣。中山先生，自述提倡革命到了五年，僅得真正同志三人。世法革命尚如此不易，而
佛教徒欲復興無上大法，更應效法釋尊雪山苦行，犧牲精神，大雄無畏的作風，真理感召，頑石
點頭，自然聲氣相應了。

　　總而言之，有寺產和無寺產兩條路線，對於復興佛教皆可走通，並無抵觸。所望各方大德，
同發大願，自由選擇路線，切實力行。唉！世亂已亟，挽回浩劫，人同此心。所以不揣固陋，拋
磚引玉，尚希輾轉商榷，蔚成輿論，將來佛教昌明，人類才可得到真正安樂啊！

　　<h1>我理想中的佛教建教大綱</h1>

　　曠觀古今中外的歷史，凡是一個國家，他的政治與宗教合為一體，其國家必富強，政治修明
和人心向善故。反是則國家必衰弱。蓋政治與宗教分離，全國人民沒有中心信仰，國是日在風雨
飄搖之中，此不獨佛教為然，任何國家，不能無政治，亦即不能無宗教，因此政教合一則國強，
政教分離則國弱。今日若談健全佛教教育問題，必須聯想到政治與宗教是否合一的問題。

　　現在我們中華民國的政教怎麼樣呢？孔子之道雖未具備宗教的形態，然而二千多年的中國人
，都讀<bf>《四書》</bf><bf>《五經》</bf>。不料「五四運動」，被一般狂妄之徒，把孔家店打倒了。至於佛教呢

？聽其自生自滅，政府毫不過問，甚至橫加摧殘，因此民國成立將近五十年，沒有一年真正太平
無事。自隋唐以後歷經宋、元、明、清各朝代，開國後數十年間，大都尊崇佛教，當時國家的政
治修明，人民安樂，皆可謂風調雨順，物寧民安，一片太平景象。或三十年，或五十年，在政教
合一之下，佛教教育，不求健全而自然蒸蒸日上！由此斷定健全中國佛教教育的大前提，必須政
教合一。釋迦世尊將要涅槃，慇懃囑累國王大臣擔負護法的責任。我佛洞明三世，深知出家弟子
勉為人天師範，應以弘法為天職；而護法的責任，應由負國家政治的信徒，完全擔任起來，才能
<pb n="4"/>
使佛法永久住世。

　　先師上慈下航老法師在世的時候，對於軍隊駐廟與和尚當兵兩個問題，每一談及，幾乎痛徹
肺腑，聲淚俱下。我嘗戲論安慰之，我說：這兩個問題很容易解決。師訝問怎樣解決呢？我<rep>答：</rep>
「將來師父當了大總統，我當了行政院長，豈不是一紙命令就解決了嗎？」師徒呵呵大笑而罷。
此事在當時不過是一段笑話，若在今日中國想做到健全佛教教育，則除了大總統下命令，行政院
長負責執行，絕無實現的可能。試假定大總統及各院部長，統統是佛教徒，召集全國高僧大德，
開會討論「如何健全佛教教育問題」，晚學姑就管見，建議中國佛教的建議大綱如下：

　　一、全國大學內，設一個佛教系，以儒佛一元化為宗旨，造就佛教高級人材。學生畢業後，
其待遇一切與其他各系大學生同。

　　二、中學學生，每週設一次佛學講座，禮聘名聞高僧大德居士，擔任講師，灌輸佛教精闢的
理論和故事，培養佛教弘法人材。

　　三、國民小學的課本，多採編佛教常識，併排演佛教的劇本和電影等社會活動，令佛教教育
達到普及化及大眾化。

　　四、考試院每年普通考試及高等考試，一律列入佛教一科，令出家人及在家居士，不限資格
，得自由報名與試。

　　五、佛教徒考試合格後，由國家發給證書，銓敘資歷，與其他各科合格人員，通令各機關儘
先任用，則學佛者皆有前途，上行下效，儼然佛化國土。

　　六、國家設立佛教研究院，按照中央研究院嚴定院士資格，為佛教最高學府，遴選名聞世界
的資深高僧和大德居士，住持佛法，表率人天。

　　晚學草擬佛教建教大綱至此，忽覺背後有人大笑：「你在做夢罷？怎麼說的都是夢話？」我
說：「世間一切有為法，那一件不是夢幻泡影呢？」君既達「妄」本空，則自然知「真」本有，
現在國運阽危，眾生福薄，才有此現象。倘若佛力加被，人心向善，安知像唐太宗、元太祖、明
<pb n="5"/>
洪武，以及順治、雍正等崇信佛法的帝王，不再降生於中國呢？（意在期望將來負政治責任者信
仰佛教，絕與政體無關）自古雲從龍、風從虎，高僧大德，群賢輩出，蔚為宰輔，佛教中興，指
顧間耳。君若以此為夢話，仍把健全佛教教育的責任，放在幾位和尚肩上，你辦一個佛學院，他
辦一個研究班，盡盡九牛二虎之力，只落得個閉門造車，各自為政。學生畢業即失業，與社會太
脫節故。如此辦法，究竟於佛教前途，有無利益，唯佛能知。晚學慧淺福薄，實在不敢贊一辭。

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《今日佛教》</bf>月刊——</sr>


<pb n="1"/>
<article>律航法師文記—報恩</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<h1>佛化家庭幾個基本條件</h1>

　　佛法與世法，本來分不開的。人世間事事物物，隨拈一法，無不是佛法。我佛所說法門雖有
八萬四千之多，而歸納起來，不外自利利他而已。學佛者若欲實行利他，必須先自家庭佛化做起
。今依次說明佛化家庭的好處，及佛化家庭的殊勝，以及佛化家庭具備的幾個基本條件。

　　佛化家庭的好處：中國人互相標榜的為詩書傳家、忠孝傳家、或耕讀之家、積善之家等等，
這是表揚他讀書、耕田、忠孝、慈善的意思，而佛化家庭正包括了上述的意義。而且全家老少男
女們都信仰佛教，具實行佛的教化。佛以清淨、慈悲、莊嚴為教，若全家都為佛所化，便自然成
清淨家庭、慈悲家庭和莊嚴家庭了。

　　佛化家庭的殊勝：佛法雖深廣如大海，但能得其一滴，便終身受用不盡。佛以清淨、慈悲、
莊嚴為教，全家若能信受奉行，則個人的身語意業清淨莊嚴，必能敦倫盡分、閑邪存誠、諸惡莫
作、眾善奉行。家庭方面和睦慈悲，相習成風，必能父慈子孝、兄友弟恭、夫倡婦隨、主仁僕忠
，即世法所謂模範家庭了。老少又能茹素念佛、戒殺放生、家風善熏、化行俗美，於是一家清淨
、一鄉一邑悉皆清淨，何異人間樂土？但欲達此目的，必須具備如下條件。

　　佛化家庭具備的幾個基本條件：

　　一、母教：家庭以母親的感化力，最深最大。父親多在外邊工作，不能常在家內教導兒女。
所以人的一切習慣，全在孩提時受母親的感化，成為第二天性。假定母親信仰佛法，他的兒女自
幼耳濡目染，也沾些佛教的氣味。試看回教徒堅守清真教規，不吃豬肉等，多得力於母教。我們
若欲佛化家庭，也應該重視母教，勸導婦女們多多學佛。

　　二、胎教：人性的善惡與胎教很有關係，假定母親是一個佛教徒，受孕以後，茹素念佛，嚴
持三皈五戒，遵行十善業道。胎兒在胎中稟受慈悲祥和的氣氛，出胎之後，性情一定良善。
<pb n="2"/>

　　三、啟蒙：一般人對於四歲至七歲的兒女，以為年齡尚小，多不注意教育。那知「教子嬰孩
」，古有明訓。在小孩三歲以後，漸有知識，他的識田如白紙一樣，為父母的給他畫甚是甚。若
把佛法上極淺近的道理和小故事，如助人、放生、不撒謊等類，常常講給小孩聽，再跟著大人們
學習拜佛唱念，所謂「少學若天性，習慣成自然」，久而久之，不知不覺的一切佛化了。

　　四、教女：中國人向有重男輕女之風，所以對於子女的教育，也不免歧視，這是大大的錯誤
觀念。蓋良善的國民，多成於良善的母教。今日的童女，即是他日的賢妻良母。若不注重女子的
幼年教育，則他日安能成為良母？既無良母，安有良民？印光大師常說：「治國平天下的大權，
女人家操得一大半。」可謂探源之論。若欲佛化家庭，必須重視女子教育。

　　五、教材：家人講解，不必用高深的佛理，專就三世因果、六道輪迴的道理，演講的明明白
白。再把三皈、五戒、十善業道，不惜迴環重復加以說明，務使兒女們人人徹底瞭解，佛法與自
己實有密切關係，遵行則身心快樂，違反則煩惱重重，自然生起信仰來。總之，以理智開導兒女
，千萬不可以家長身份，強迫教育。所以者何？若不啟家人的真信仰，縱暫時形式佛化，日久亦
流於虛偽敷衍，不能得到佛法真實利益。

　　六、行持：佛法真實義意，重在實行。所以佛化家庭的起碼行持，必須念佛戒殺。固為佛說
念阿彌陀佛一聲，可以消除八十億劫生死重罪，若少殺一條生命，即少欠一個命債，少造一次新
殃。所以家中設置佛堂，按家庭忙閒狀況，隨分朝暮課誦。家人最好全體吃素，如不能做到，亦
可暫採用三淨肉，家中萬萬不可殺生。

　　七、禁止惡習和工具：近代家庭以賭博為唯一的消遣，此實為最大的惡習，勞民傷財敗品損
德，莫此為甚。無論何種賭具，一律禁止，不准入門。

　　八、提倡佛教的娛樂：人生不可太枯燥，尤其青年，必須予以高尚的娛樂，始可調和其性情
。佛教的法器及唱讚，梵唄悠揚，最適宜於精神修養。若請明師教授得法，可以得到無比娛樂。
至於現代樂器及運動器具，亦可隨力備用。

　　結論：上來八條雖然簡單，但是佛化家庭最基本的條件。若為家長的以身施教，對於佛法具
<pb n="3"/>
有堅固的信仰，及純潔的修持，則家人天性相近，自然受其感化。現在世風涼薄，人心卑劣，共
業感召，空前浩劫。若不以佛法灌輸家庭，潛移默化，由家而國，佛化世界，則將來人類慘禍，
實不堪設想。故不揣固陋，略貢要義，尚望各界大德倡導實行。

　　<h1>怎樣發菩提心</h1>

　　經上說：「修行若不發菩提心，終成魔業。」古德說：「修行不發菩提心，譬如耕田不下種
。」由這兩段經論看來，可知發菩提心，為修行上最起碼和最重要之條件。

　　那麼，菩提心究竟是什麼？含些什麼意義呢？按「菩提」二個字是梵音，東土譯為「覺」。
覺又分：「自覺、覺他、覺行圓滿。」總而言之，就是發起「成佛」的心。成佛為什麼？課誦本
上說得很明白：「誓願度眾生，總願成佛道。」其他如大慈大悲呀！自利利他呀！斷一切煩惱呀
！學一切法門呀！皆是發菩提心的廣義和推闡的名句文身。

　　怎樣發菩提心呢？淨土宗第十一代祖師實賢大師<by>〈勸發菩提心文〉</by>，發揮得最為詳明精微。
它的內容大概分為：邪、正、真、偽、大、小、偏、圓等類，條分縷析，應有盡有，誠為天親菩
薩<bf>《發菩提心論》</bf>後，絕無僅有的宏文。但是文內係專對出家人立論，非對一般人士而言，且文
體深奧。此次<bf>《中國佛教》</bf>月刊徵文的格例：一、為對四眾弟子作勸請。二、要用淺顯通俗的語
體文。我為符合刊物的意旨，只得另闢途徑，來詮發菩提心的意義，然而也不能超越天親菩薩和
實賢大師兩位大德的範疇之外，不過文體和措詞上稍為不同罷了！試說如次：

　　一、為了脫生死而發菩提心：我們眾生自無量劫來，在六道中輪迴生死，生了再死，死了再
生，生生死死，無有了期。驢皮袋，馬皮袋，何處不鑽？刀山劍樹，餓鬼飢虛，誰敢說沒有嚐過
滋味？偶一念及，不寒而慄。今生幸而得了人身，又得聞佛法，還敢不猛發大心？擇一個了生脫
死最容易、最穩當的淨土法門，深信切願，一心念佛，求生西方極樂世界。永不退轉，一生成就
，乘願再來，普度眾生。

　　二、為報答親恩而發菩提心：哀哀父母，生我劬勞！十月懷胎，三年乳哺，教養百端，惟恐
不能成人。及至成立，有所建樹，而父母已幾衰老，甚至椿萱見背。菽水承歡，莫報萬一；昊天
罔極，徒悲何益！惟有速發大心，信願念佛，求生西方，並以念佛功德，回向法界，求佛加庇，
<pb n="4"/>
令過去多生多劫的父母，和一切眾生，同生極樂。蓮池大師云：「親得離塵垢，子道方成就。」
凡欲報親恩者，當以發菩提心為第一要義。

　　三、為普度眾生而發菩提心：有人問某法師道：「修行為什麼？」<rep>答：</rep>「為成佛。」又<ask>問：</ask>

「成佛為什麼？」<rep>答：</rep>「為度眾生。」學佛不度眾生，本師釋迦斥為焦芽敗種，自了漢，終究不
得成佛。所以「菩薩初發心，廣度諸眾生。」尤其常念地獄苦，發菩提心。若觀世音菩薩，示現
三十二應；地藏菩薩發願地獄未空，誓不成佛。我們眾生發心修菩薩道，若不廣發大菩提心，則
「因地不真，果招紆曲」，怎能圓成佛道呢？

　　四、為洞徹因果而發菩提心：世出世間一切法，皆不離乎因果。經云：「欲知前世因，今生
受者是；欲知來世果，今生作者是。」所以說：「善惡到頭皆有報，只爭報早與報遲。」我們既
明白了三世因果，六道輪迴的大道理，當然要發大菩提心。行無緣大慈，運同體大悲，以菩薩大
願為自己本願，口言佛之言，身行佛之行。於是身口意三業清淨，自然因賅果海，果徹因源，度
人還同自度。無量功德，何樂而不為？

　　上來所說四種發菩提心，明知掛一漏萬，未能詮發菩提心義蘊的萬分之一，但因為通俗起見
，特為列舉了生死、報親恩、度眾生、明因果，犖犖諸大端，聊供四眾善信作參考。若專務學佛
精進，而不注意發菩提心，則不惟不能獲得佛法的真實利益，反而墮入魔道，自誤誤人，萬劫不
能復得人身，其為害不堪設想。奉勸諸仁者，速發菩提心！

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《中國佛教》</bf>第二卷第十期——</sr>

　　<h1>釋尊如何報答親恩</h1>

　　報答親恩，名為孝道。在古代的人，百行以孝為先，天經地義，絕無疑議。不料近代歐風東
漸，人們對於倫理道德的觀點，不免有了變化，竟有狂妄之徒，創「非孝」之說。殊不知孝道為
人類獨具之理性，亦是人類特有之需要，此中包括了精微廣大的道理。因此之故，世間法和出世
間法，莫不以孝親為至德要道。但是從表面上看，似乎有些差異：實因儒家所謂孝道，有跡象可
尋；而釋氏所謂孝道，專致力於根本，在跡象上則簡略。有跡象可尋者顯而易見，專致力於根本
者晦而難明。何以故？儒者服勞奉養以安其規，所謂之孝道；立身行道，揚名聲顯父母，謂之為
<pb n="5"/>
大孝。推極而論，「戰陣無勇，非孝也；事君不忠，非孝也。」舉凡五常百行，無非孝道的發揮
。所以<bf>《禮記》</bf><by>〈祭義〉</by>上說：「孝悌之道，通於神明，光於四海。」論孝至此，在世間法上，

可謂既至且盡，無以復加了。然而儒家所謂孝道，皆顯於耳目之間，人人所易見，若以佛法衡之
，未免「美哉猶有憾」。佛教唯我出家的四眾，以成道利生為最上報恩之事，且不僅報答現生之
父母，併報答無量劫來多生之父母，以及四生六道中之一切父母。又不僅於父母生前者當孝敬，
且當度脫父母之靈識，使其永出苦海，常住正覺。所以印光大師說：「釋氏之道，晦而難明也。
」本師釋迦牟尼佛報答親恩之事，更為淵深久遠，不可思議。僅就經藏中嘗聞的事實，略述如下
：

　　釋尊成佛以後，先度他的父親淨飯王，恐其父王對佛法不信仰，特派優婆離尊者到王宮，騰
身虛空，顯現種種神通；天龍八部示現種種莊嚴供養，以折服人間因王富貴之俗念，使其安心皈
依三寶。釋尊又以般若聖智，闡明世間苦、空、無常的至理。最後勸導父王和一切釋姓王族，均
修行淨土法門，深信切願，一心稱念「阿彌陀佛」，求生極樂世界。此次法會，父王以下立時得
法眼淨，證果位者甚多。

　　復次，釋尊為報答母恩，上昇忉利天宮，為摩耶夫人宣講<bf>《地藏本願經》</bf>，共九十日，全經
十三品，詳說三世因果，六道苦空，普度眾生的大慈大悲，統萬類而靡遺，亙古今而無盡。所以
佛教門徒皆以此經為報答親恩的唯一孝經。

　　上來釋尊報答現生父母的恩德，可謂「養其大體」最勝義之孝了。然當時印度外道黨徒，某
梵志，見阿難托缽乞食時，心懷嫉妒，毀佛法象，大肆譏諷，揚言：「汝師瞿曇，實是惡人，適
生一七，其母命終，豈非惡人耶？逾出宮城，父王苦惱，生狂痴心，迷悶躄地，以水灑面，七日
方能醒悟：『云何今日失我所生？』舉聲大哭，悲淚而言：『國是汝有，吾唯有汝一子，云何捨
我入於深山？』汝師瞿曇，不知恩分而不顧，遂前而去，是故當知是不孝。」阿難聞已，心生慚
愧，乞食已，還詣佛所，合掌白佛言：「世尊！佛法之中，頗有孝養父母耶？」釋尊預知此事重
大，熙怡微笑，從其面門，放五色光，遍照十方世界。諸大菩薩，齊來王舍城耆闍崛山中，敬請
釋尊廣演<bf>《大方便佛報恩經》</bf>。大意謂：「過去阿僧祇劫，波羅奧國王，為奸臣羅侯弒纂，併殺
其二子。其第三子封國邊陲，將見逼殺。遂攜夫人及太子須闍提，倉猝逃往鄰國，誤入歧途，絕
糧難行，追兵將至，意欲殺妻而食，父子前進，太子悲哀懇父零割己身。三人且食且行，將到鄰
國，太子身肉已盡，請父挖剔骨縫，得肉食之。子倒路傍，父至鄰國，國王聞之，大為感動，立
<pb n="6"/>
遣四兵，護王復國。中途見其太子身體形容，端正倍常，方知其至孝聖德，感動帝釋，默加護祐
，得復其國，立須闡提太子為王。」佛告阿難：「爾時父王者，今現我父淨飯王是；爾時母者，
今現我母摩耶夫人是；爾時須闍提太子者，今則我釋迦如來是。」由是一段故事，可見釋尊在過
去世已為一切眾生故，難行苦行，孝養父母，身體血肉，供養父母。如是釋尊報答親恩之堅苦卓
絕，豈為一般凡夫外道所能了解嗎？後來世人每見出家四眾，割愛離親，捨家就師，輒隨己意見
，肆其謗言，謂為不孝父母，與蕩子逆徒無異。殊不知儒家之孝，以奉養父母為先，若釋氏辭親
出家，豈非不願父母之奉養嗎？絕不是的。觀釋尊親定佛制：出家必稟父母，若有兄弟子姪可托
，乃得稟請於親，親允方可出家，否則不許剃落。其有出家以後，兄弟或故，親無依托，亦得減
其衣缽之資，以奉二親。所以長蘆宗頤禪師因母無依，迎養於方丈東室，勸其念佛，求生淨土。
歷七年，其母念佛而逝。又長安道丕禪師，父歿王事，年荒負母入華山，自辟穀，乞食奉母。旋
赴霍山戰場，收聚白骨，數日後，父骨從群骨中躍出，直詣丕前，乃掩餘骨，負父骨而歸葬。然
則為釋尊弟子的出家四眾，究如何盡其孝道呢？父母若在，則善巧勸諭，令其持齋念佛，求生西
方；親歿，則以己讀誦修持功德，常時為親至誠回向，令其永出五濁，忍證無生，地登不退，盡
未來際以度脫眾生，令自他以共成覺道，如是乃為不與世共之大孝。蓮池大師云：「親得離塵垢
，子道方成就」，這已將孝親之道於世間法廣展至出世間法了。若再將行孝的對象擴而充之，則
凡所修持，皆悉普為法界眾生而回向之，則其宏願盡未來際，其大孝遍諸有情，親生父母自在其
中。若以世孝互相較量，雖在小的跡象上好像不無欠缺，但約根本上來說，就可謂獨能行其至大
之孝。惜乎！世人不見此理者，不謂之為妄誕，便謂之為渺茫。豈知豎窮三際，橫遍十方，佛眼
圓見，若視諸掌。是故釋尊如何報答親恩，應作如是觀。

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《中國佛教》</bf>第二卷第八期——</sr>


<pb n="1"/>
<article>律航法師文記—傳戒</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<h1>傳戒問題意見書</h1>

　　中國佛教會，第二次理監事聯席會議程，討論事項（二）籌辦本年傳戒案。本席對此問題，
應分甲乙兩節來研討。即是：

　　甲、中國佛教會（以下簡稱本會）應否提倡並輔導台省各寺院傳戒。
　　乙、本會應如何提倡並輔導台省各寺院傳戒。

　　本席對於甲項意見，本會應該提倡並輔導台省各寺院傳戒，其理由如下：

　　一、釋尊將涅槃時，阿難問佛曰：「世尊入滅後，弟子以何為師？」佛<rep>答：</rep>「以戒為師」。
舍利弗啟<ask>問：</ask>「何者佛法得久住？何者佛法不久住？」釋尊曰：「說戒制戒得久住；不說戒、不
制戒、佛法滅！」聖訓煌煌，洞燭末法，凡遇傳戒，均應隨喜，若不爾者，何為佛子？

　　二、大法東流，至唐大備，傳戒事宜，政府擔任，史載玄奘法師受戒，政府派考官鄭善果監
臨。沿至清雍正時，戒牒仍由政府頒發，以後方准各叢林自由傳戒，但責成僧綱司監督。本會產
生，在民國紀元以後，其名稱雖迭有變更，而其職權大綱，在督導全國僧政，似與君主時代僧綱
司秉承政府督導各寺院相同。所以本會對於各寺院傳戒，應盡提倡輔導之責，為天職所在，決非
越俎代庖，或干涉部屬。

　　三、台省被日本統治五十年來，大多數僧尼已為日僧化，戒法廢弛，不堪言狀，若不弘揚大
戒，則是非莫辨，遑論持犯。今寺院住持中，有發心傳戒者，實為重續佛祖慧命，健全僧尼自身
。本會亟應不顧艱辛應機利導，廣施方便，納於正範，方可滿足台省教胞共同之宏願。

　　四、中央政府播遷台島以來、勵精圖治，事事為達反共抗俄的國策，設計收復大陸種種建設
事宜。本會雖係宗教團體，亦應配合國策，整理全國佛教，造就弘法人材，惟到達此目的，必須
<pb n="2"/>
集團訓練，故每年督導台省傳戒一次，萬萬不可再少。

　　根據上來四條理由，本席認為本會傳戒問題，應該及早籌辦，萬萬不可猶豫致負天職。

　　本席對於乙項意見：本會既提倡傳戒究應如何輔助指導，方臻完善。以為茲事體大，應敬求
各方意見，切實迅速籌備，庶乎可祛因噎廢食，及臨渴掘井之弊。本席謹就所知提供如下：

　　一、傳戒經費：本會祇許可量力幫助若干，其一切收支賬目，猶任該傳戒寺院專責管理，本
會概不管理。一則庶免力量不足，再則可免圖利之嫌。故除津貼若干外，一切事務，均照去年大
仙寺辦理，庶免本會人事增加麻煩。

　　二、戒期中三師七證，以及正副開堂陪堂、引禮等各職務，本會應提前選定及聘請，且得雙
方同意，方能發表。

　　三、戒期一切法事，最好先須練習一致，庶免參差。且作法時，亦減少許多辛勞。

　　四、既依大陸規則傳戒，亦應有四大寮口。而台灣知客照應本地客人；而內地知客，亦應有
一、二位熟悉叢林規矩者，方能完善。而衣缽寮八大侍者，亦須先期訓練。

　　五、求戒規則，三衣缽具。設若無缽，教授審問，必成妄語，且作法無從。故大陸傳戒，決
無無缽之舉。且北投有製造磁器者，托丁俊生居士一問便知。且以後戒費須減少，三衣規定顏色
、式樣，由各人自備。故去年大仙寺雖云收多戒費，實則衣具在內。

　　六、私意以為不提傳戒則罷，如提倡傳戒，則主辦人宜事事先考慮，然後實行。最好先舉五
人熟悉戒期規則者為一小組委員會，交責任與五人負全權代表。

　　七、沙彌戒、比丘戒、比丘尼戒，及出家在家二眾菩薩戒，在戒期內務必分別集合各類新戒
，擇要講解，使其了解，再行傳授。否則名尚不識，況其義乎？義尚弗達，況躬踐之乎？切不可
因戒期短促，專重儀式，一切戒律，諉諸五夏後，苟且草率只圖了事，前轍暨覆，豈可復蹈？

<pb n="3"/>
　　八、新戒到寺以後，必依嚴加甄別以定去留，寧少勿濫。不可祇憑羯磨時循例問答，等於官
樣文章，何異粉墨登場？勿使無賴之徒，濫沾戒品，惹人譏嫌。

　　九、傳戒為轉移社會風氣，改善僧界陋習，故戒期內，應先申報中央政府轉飭各級機關派員
參觀，俾佛法世法，打成一片。宋伊川先生見僧出堂嘆曰：「三代禮樂盡在此矣。」此種芳規，
亟宜恢復也。

　　十、新戒原屬之住持師長等在戒期內應先傳知來隨喜，使他了知受戒一切儀規，則新戒回寺
後，方可順利遵行減少障礙。

　　<h1>論傳戒結夏安居</h1>

　　嘗聞社會人士，慨歎佛教衰微，多由於僧尼未能精持戒律，不足以感發社會上的信仰。此言
誠是，惜未探本。何以故？僧尼所以不精持戒律者，由於不明白戒律也。凡百善事，人不去行，
多由不知。中山先生發明「行易知難」的學說，實為千古不磨的讜論。僧尼受戒時，無論五十三
天或三十二天，其時間多為講習規矩威儀所佔去，講戒時間很少，故對於<bf>《毘尼日用》</bf>、<bf>《四分
律》</bf>、<bf>《菩薩戒本》</bf>，不過提示綱要，宣讀一遍而已。縱有注重講戒的教授阿闍黎，熱心講授，
亦不過將根本大戒，抽象剖晰，其他一切戒條，開遮持犯，概無裕餘時間詳細解釋。而一般新戒
子，日夜學習規矩禮節，已夠力疲神昏，那有工夫靜心諦聽，詳細研究。所以名為受戒，而實不
知所受者為何戒？戒既不知，如何能持？這是末法時代人不持戒的最大原因。

　　佛制比丘戒律儀：「五夏以前，專精戒律；五夏以後，方乃聽教參禪。」一般僧尼受過具足
戒，在五夏以前怎樣去專精戒律呢？所以結夏安居，最為重要。近代佛教結夏的制度很少實行，
一般人對於這個名詞，似乎很生疏的。事關佛教前途甚大，不揣冒昧，願陳梗概。

　　印度曆法，一年只有春、夏、冬三季，每季四個月，缺秋季。且春季自十二月十六日算起，
四月十五日以前統為春季，過此日即入夏季了。結夏者就是在夏季四個月內，尋一個地方，結一
個界限，大家在界內安居，專門研究並實行戒律。安居因早遲關係，大別有三種：一曰前安居，
二曰後安居，三曰中安居。自四月十六日起，至七月十五日止，謂為「前安居」。自五月十五日
起，至八月十五日止，謂為「後安居」。過了八月十五日就入冬季。至於「中安居」者，即在前
<pb n="4"/>
後安居之間，選擇一個日期實行結夏，扣足九十天，即可「解夏」。解夏者就是把結夏的制度解
散了，凡是結夏的人，「自恣」以後，分道揚鑣，行化各方而去。要知佛定制度，出家人結夏一
次，方為一歲戒臘。受戒後如不結夏，縱令受戒過十年，亦無戒臘，與新受戒者一樣。若結夏五
次以上，名為「下座」，可充任教授羯磨阿闍黎；結夏十次以上，名為「中座」，可充任戒和尚
；結夏二十次，名為「上座」大和尚，人人禮敬，個個欽仰。由此知結夏制度，在佛教中佔何等
重要地位。而佛定此制度，亦多方便，出家人在夏季內，初一、十五「布薩」誦戒，舉行「羯磨
」，亦名方便結夏，謂之「對首安居」。雖少數乃至一人，對佛白文，即名結夏，謂之「心念安
居」。若多數人，在一山林幽靜的地方，結一個大界，派一比丘唱明界相，大家在界內安居，專
精戒律，不得出外住宿。若為三寶事，可以請假出界，准限七日，須行羯磨。佛定制度雖嚴，但
不廢世務。由此足見結夏制度，為出家人的本分內事，並非難行之事。

　　現屆末法，良好的結夏制度，真正大規模的安居，實行者寥寥。個人安居亦多不認真，所以
「五夏以前專精戒律」成為具文，何怪乎出家在家的佛教徒皆不嚴持戒律呢？我最後希望緇素大
德們，提倡每年一次的結夏制度，著為鴻論，刊登月刊新聞紙類，令佛教徒皆有研究並實行各自
所受戒律的機會。結夏的場合，愈多愈好，人人奮勉，蔚成風氣。更希望護法居士、大富長者，
發心供養三寶，布施結夏齋糧。我每見一往各戒壇打齋供眾者，踴躍輸將，深歎種大福田，獲菩
提果。若以此好善樂施結夏道場，俾僧俗四眾均得安居，學習戒律、精持戒律。從茲振興佛教，
挽回劫運，則功德之大，無量無邊，唯佛能知。

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《菩提樹》</bf>第四一、四二期合刊——</sr>

　　<h1>由紀念慈老恩師說到傳戒結夏安居</h1>

　　<bf>《佛教青年》</bf>雜誌主編蓮航法師，鄭重對我說：「慈老法師逝世二週年了，您是慈老的大弟
子，請您做一篇文章來紀念他老人家呀。」我聽到後，未加思索，隨口答應「可以罷」。事後略
加構思，百感俱集，不知從何處說起？猛然間想起慈老生前曾對我訓誡一段話：「出家人有三部
曲：一為落髮、二為受戒、三為弘法。你現在三部曲已唱了兩部，至於弘法利生，須隨時節因緣
，尤要觀機逗教，應病與藥，不可和自己用功並論呀！」

　　我紀念師父的訓示，常常掛在心頭。因此觀察當前臺灣的佛教，遭受日本統治五十年的關係
<pb n="5"/>
，不惟和大陸佛教脫節，且沾染日本佛教不良的惡習——僧人娶妻生子視為當然。似此積非成是
，不可究詰！若非建壇傳戒，決不能矯正惡習。所以一向追隨諸大德之後，主張傳戒，並且親預
其事，講習戒法，隨時記錄，已有四次。由此深知戒律不僅為僧伽的綱紀，且為佛教的命脈，尤
為臺灣佛教起死回生的一付妙藥！

　　或者有人說：「你對傳戒主觀太深，除傳戒外，就沒有方法去弘揚佛法麼？」我答他道：「
弘法的事太多了，但對于臺灣沒有比傳戒還重要的。真是真非，在講戒時，可充分發揮，矯正惡
習。」

　　或者有人說：「濫傳戒是有毛病的，不可輕易傳戒。」我對於這個議論，十二分贊成，但不
可因怕有毛病就不傳戒了。如吃飯太快怕噎住，應留心細嚼慢咽，不可為怕噎住連飯也不吃了。

　　或者有人說：「釋迦在兩千多年前制的戒律，和現在一般環境多不相符，應當把不必要的戒
條，酌量刪去，祇留切實能行的戒律。」我對于這個議論，表面上似乎有理，而一深究，則知大
大的不可。古人云：「非聖人不議禮，非天子不制樂。」我們博地凡夫，智慧既非聖人，地位又
非天子，怎樣可以刪定戒律呢？如果以為許多戒條不與時空間相符，徒相授受，不能實行，不如
刪去。則<bf>《四書》</bf>、<bf>《五經》</bf>的言教，那個人能件件都實行，也應刪去嗎？世出世間，聖人立言

垂教，軌範人天，當然以圓滿究竟為主，後世若能實行其百分之一，乃至千分之一，已為不可多
得的善人。況古來祖師輩出，絕無一人倡議刪訂戒律，那知人根陋劣如今代，竟敢主張刪訂戒律
後再行傳戒，真是想入非非了！

　　或者又有人說：「現在臺灣傳戒太多了，很少有資格夠受戒。古代蓮池，蕅益諸祖師，近代
弘一大師，都言不得比丘戒或沙彌戒，因此自稱菩薩戒弟子，或三皈弟子，足見近代出家人沒有
一個得戒的，萬萬不可再傳戒。」我對于此說，甚為詫異！蓮池、蕅益、弘一諸大老，自言未得
比丘、沙彌等戒者，係針對出家人說的。古德垂訓後世，重視戒律，警惕自勵，老婆心切，可感
可泣。蓮池、蕅益遠在明代，其傳戒師是否得戒，無從考查。若師不得戒，則菩薩戒、三皈依何
能成就？足見為自謙自勵訓誡出家人方便說法耳。若印光、弘一兩位大師，其傳戒師，皆可考查
。若不受末法時代的濫傳戒，則淨土宗十三代祖師，何以公推？又<bf>《四分律比丘戒相表記》</bf>，何
以著作呢？若句句認為實法，竟出諸白衣之口，則毀謗三寶，造無間業，誠堪痛惜！我不知某君
授皈依的師，是否得戒？若言得戒，則自語相違，若言未得戒，則又自居何等呢？
<pb n="6"/>

　　當年大仙寺傳戒，慈老主張我和會性、真性兩師，準備報名受戒。我們以大仙寺傳戒日期太
短，頗有顧慮。慈老告誡我們說：「大陸傳戒五十三天，臺灣久未傳戒，很多顧慮，不可不方便
開其端。出家人受一次戒，長一次經驗，總比不受戒好的多，你們還是去受戒為對。」現在想起
得戒師開參老和尚，說戒師智光老和尚，羯磨、教授太滄，道源兩位阿闍黎，開堂陪堂白聖、戒
德二位大師，以及引禮諸位大德，他們的道範嘉言，一一都銘泐識田，影響身心甚大。區區固不
足道，此次同戒兄弟臨終安詳坐逝者有之，至今過午不食者有之，又豈可因一二人破戒為口實，
遽然主張不可傳戒耶？

　　佛制比丘律儀：「五夏以前，專精戒律；五夏以後，方乃聽教參禪。」出家人受戒後，做些
什麼事呢？在正法像法時代，結夏安居，最為重要。到了末法近代，漸漸把結夏的制度廢弛了。
所以一般受戒者，受過戒後，就把戒律置之高閣，很少數人去研究。今日出家人戒律不精嚴，這
是一個最大原因。第一屆中國佛教會，制訂傳戒規則內，凡受戒的出家人，必須訓練六個月，方
准發給戒牒。這是補救不研究戒律的一個辦法。若要恪遵佛制，還是每年結夏為良規。現在社會
上對於「結夏」的名詞，好像很生疏，願略陳梗概：

　　結夏者，就是在夏天三個月，在某一地方，結個大界，大家在界內安居，專心研究戒律，並
實行戒律。因早遲開始關係，又分前安居、中安居、後安居等三種。印度的曆法，只有春夏冬三
季，缺秋季。每季四個月，又春季自十二月十六日算起，所以四月十五日以前為春季，過此方入
夏季。前安居係自四月十六日至七月十五日；後安居係五月十六日至八月十五日。過此即入冬季
了。中安居的日期，在前後安居中間，隨意擇定一個日期，扣足九十天，即可解夏。解夏者，即
把結夏的制度解散了。大家「自恣」後，各回各處遊方行化而去。

　　佛制出家人受戒之後，結一次夏，方為一歲戒臘，若受戒後未曾結夏，縱過十年，仍無戒臘
，與新受戒者一樣。若結過五次夏，稱為下座，可充阿闍黎（即規範師）；若經過十個夏，稱為
中座，可充得戒和尚；若經過二十個夏，稱為上座，人人恭敬，個個景仰。如是方知結夏制度，
何等重要呢？但佛定結夏的制度，另有許多方便。如在夏季每月十五、三十，舉行誦戒羯磨。又
多人乃至二人結夏，謂之對首安居。一人亦可結夏，謂之心念安居。對佛白文，耶為安居。又佛
制方便，不廢世務，多數人結大界安居，四週標誌，另派比丘一人唱界相，白天可出入，入夜須
住界內。若為三寶事，仍可出外住宿，須行羯磨，以七日為限。每次見各戒場，打齋供眾者，踴
<pb n="7"/>
躍輸將，不禁讚歎布施為六度之首，人人隨順本有佛性，而行菩薩道。若把此功德，推行到每個
結夏場合，則功德之大，無量無邊，唯佛能知。

　　我最後希望佛教刊物，以及各種新聞紙類，多多鼓吹此事，俾結夏安居的佛制，熾然暢行！
則出家在家的佛教徒，人人都明白戒律，都實行戒律，對于轉移風氣，改善習俗，實有莫大的推
動力。果能如此，我慈師在常寂光中，定然歡喜讚歎高唱：「佛法興隆，世界和平，人民安樂，
身心自在。」（慈老生前日日在佛前祈禱的成語，故引來作結論）

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《佛教青年》</bf>第九期——</sr>


<pb n="1"/>
<article>律航法師日記</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　戊子年十二月初八日，在台灣中壢圓光寺受上慈下航法師傳授在家菩薩戒，計六重二十八輕
，賜法名律航，余在佛前如儀頂受，謹將戒文恭錄如左，以資遵行而報佛恩。（戒文略）

　　農曆三十八年十二月十四日抄完，當願：

　　見人過失，如同己犯，誠心哀憫，代為懺悔。
　　見己過失，立即覺察，便離於過，永不再犯。

　　<h1>己丑年元旦發願文</h1>

　　弟子律航，今在十方諸佛菩薩之前，虔誠頂禮發此大願如左：

　　一、每日至少念佛一萬五千聲，力攝六根，使淨念相繼。
　　二、嚴持在家菩薩戒，并恪遵<by>〈華嚴淨行品〉</by>，隨時隨地當念眾生。
　　三、誓於本年內，參閱<bf>《圓覺經》</bf>及<bf>《法華經》</bf>。
　　四、相機勸人念佛，平均每月至少二人。
　　五、繼續誦讀並弘揚<bf>《無量壽經》</bf>。

　　<h1>五月十三日</h1>

　　閱<bf>《念佛槌》</bf>載紫柏大師開示淨土行人：若睡夢中不能念佛，則往生必無把握。我念佛已二
十年，而夢中念佛時甚少，於是惕然慚愧，當下在佛前發願：若睡夢中不能念佛，一睜眼即痛哭
流涕，到佛前叩頭懺悔業障，痛切念佛百千萬聲，力竭方止。又定課，每臨睡前，在佛前念懺悔
文，禮佛求加被，睡下行數息念佛法，每日記載夢中情形，以資策厲。

　　當夜一點鐘睡醒，無夢，亦未念佛，立到佛前宣誓念佛一千聲，復睡行數息法，念佛而眠。
<pb n="2"/>

　　<h1>五月二十三日</h1>

　　昨夜行數息念佛約百餘聲，而入睡鄉，無夢，亦未念佛，心甚慚愧，欲到佛前叩頭，但因疲
倦而罷。四時許又醒，即到佛前叩首念佛二百聲，復睡行數息法。

　　<h1>閱律藏備忘錄序</h1>

　　余於民紀三十六年十二月初八日，至心懇求上慈下航法師傳授在家菩薩戒，賜法名律航，并
授記曰：「汝不久出家，當弘揚戒律。故法號律航。」余謹誌之。次年四月初八佛誕日，果剃度
出家，此中因緣，不可思議。五月隨師到獅頭山開善寺，成立佛學院，命余任教律儀一課，幸該
寺有藏經樓，即每日定時到樓閱律藏，因取其中名詞擇要抄錄，以備參考，故名備忘錄云。

　　<h1>己丑年一月二十八日</h1>

　　即農曆三十八年十二月十一日，在圓光寺佛七法會圓滿發二大願：一、於本年內竭盡心力練
習木魚、引磬，以為將來法會之用。二、於本年內讀完<bf>《法華經》</bf>，以圓滿本年之願。仰求三寶
加被，如願完成。

　　<h1>民紀三十八年己丑除夕記</h1>

　　本年為余一生大關鍵，有二事足以追記：即四月八日剃染為僧，其次即連遭僧難拘留十日。
此二事實為轉凡成聖，煉鐵為鋼之機會。乃反身自省：現行煩惱，毫未折服；俱生我執，更覺增
長。虛擲光陰，良深慚愧，今夜獨臥法雲寺，追思往事，百感交集，謹於痛自懺悔之餘，發願如
左：一、自明年元旦起，加緊念佛，務令一字一句均經心中諦察，不可滑口漫念。二、二六時中
，不可一息離開佛號，尤其就寢後，即宜攝心念佛。三、於六月以前，務將<bf>《大涅槃經》</bf>及<bf>《圓
覺經》</bf>閱讀一遍。四、於三十九年內須將<bf>《律藏》</bf>閱竟。五、盡力可能弘揚<bf>《無量壽經》</bf>
。六、
盡力勸人念佛，若遇演講機會，必須恪遵宿願，以三皈、五戒、十善道為主題，不可談玄說妙，
自誤誤人。上來六願，乞諸佛菩薩鑒察。

<pb n="3"/>
　　<h1>一月二十七日　星期日</h1>

　　是日即農曆正月元旦，天氣清明，象徵全世界人類復見光明，人人喜悅，余發兩種誓願：一
、關於自修者，本年須將淨土三經一論重讀一遍，加以縝密研究，次將<bf>《楞嚴經講義》</bf>圈點一遍
，再將有關淨土諸經論，擇要選讀。早晚功課無特別事故，決不荒廢，其他行住坐臥，竭力做到
淨念相繼，必以殷重心行之，勿雜芥子許名聞利養之心。二、關於弘法者：（一）負責籌辦護法
會。（二）設法印行<bf>《自知錄》</bf>。（三）遇有佛七機緣，決定隨喜參加，不可有分別心。（四）
遇說法時決定觀機逗教，不可存法執心。（五）選輯印光大師法語，決定完成。（六）為大陸同
胞早出水深火熱的厄難，日日虔誦大悲咒及觀世音菩薩聖號。（七）為起觀摩作用，時時處處勿
忘以「身教」作軌範，不可徒尚空言。（八）戒律及威儀為入道之根本，勿得片刻放逸及失念。

　　<h1>一月二十九日　星期二</h1>

　　春節三日以來，各界士女來山拜佛與慈老拜年者絡繹不絕，同學們招待迎送，幾如山陰道上
。此足徵此間人士信佛之多且誠，並見慈老弘法感人之深。此後焉可不努力耶。

　　<h1>二月</h1>

　　新年已過，應整心慮，擬定用功方法，一、<bf>《楞伽經》</bf>聽已即選錄精闢文句於日記，作日知
錄。二、<bf>《楞嚴經》</bf>聽時即用硃筆圈點，其中特要義，熟讀深思。三、因明隨聽研究。四、淨土
經論每日閱讀。五、文鈔輯編一二頁。六、早晚兩課不可缺曠。

　　<h1>三月二十四日　星期一</h1>

　　旬日以來，為觀音誕日（陰曆二月十九日），本院啟建法會，上午念觀世音菩薩，下午念佛
，參加信眾，頗有虔誠真修之人。慈老每日開示，注重做人的道理，尤其對於家庭夫婦間，各就
本位應盡之天職，言之更詳，聽眾頗有受感動者，立即和好如初，佛法真不可思議。律奉諭與眾
結緣，亦約世法講到佛法，晚間自願念佛者頗眾，功夫亦甚得力，便中講說念佛的體驗，同修者
多得到受用。

<pb n="4"/>
　　<h1>四月十七日　星期五</h1>

　　人之智愚何分乎？即在從善與否而已。禹聞善則拜，子路聞過則喜，故成其為聖賢。縱令言
者未必盡善，亦應虛心嘉納，作為參考，俾後來有得聞善及過失之機會。倘師心自用，固執己見
，自作聰明，文過飾非，其聲音笑貌拒人於千里之外，則世法上或為獨裁的領袖，或為愚而自用
、賤而自專的小人，其結果不能逃出任性胡為、極惡窮兇、身敗名裂而後已。不料出家人亦蹈此
轍，佛言：「劫功德賊，無過瞋恚。白衣受欲，非行道人，無法自制，瞋猶可恕。出家行道，無
欲之人，而懷瞋恚，甚不可也。譬如清冷雲中，霹靂起火，非所應也。」余自剃度為僧，常懍懍
警惕，惟恐犯了此過，今見同仁中有因人勸而拒發怒者，實如自己犯過一樣，但又不敢相勸，惟
以至誠懇切之心，求佛菩薩加被，令他自悟耳，又加深自己的警惕之心也。

　　<h1>夢見慈老恩師</h1>

　　夢中見慈老，是三年來第一次，醒後既悲且喜，憶而記之：

　　慈老是四十三年四月初四日（農曆）示寂，迄今已三年有餘，同學中有夢之者，我獨無，常
引以為憾，今年五月十九日，講<bf>《阿彌陀經》</bf>圓滿，二十日晚間，熟寢入夢，慈老在大花園中，
高朋滿座，境內十分幽雅堂皇，似乎夜間會談，余見慈老略一招呼，命上樓等候，及登樓而慈老
已先在，仍坐大沙發上，與眾多賓客會談，余無攙言機會，默然坐一傍，但亦不覺老人已圓寂者
。俄頃老人回顧謂曰：你有事否？我<rep>答：</rep>沒甚事。老人云：無事可回去。余下樓，即醒，方知是
夢。嗚呼噫嘻！三年見背，剎那一夢，深愧根鈍緣淺，若逢不逢，或見不見，一切世事，都如夢
幻泡影，何庸執著妄想耶？

　　<sr>民國四十六年農曆六月十九觀音法會圓滿后二日追記</sr>


<pb n="1"/>
<article>律航法師追思文</article>

<sr>道源法師等著述</sr>

　　<h1>懷念律航法師</h1>
　　<sr>道源法師</sr>

　　<h2>一、與我有緣</h2>

　　自從律航法師往生西方之後，我時常在懷念著他，因為他與我太有緣了。

　　我是民國三十八年，國曆四月底（大概是農曆三月底），由上海靜安寺來到臺灣，住在臺北
南昌路十普寺。我與慈航老法師是結拜兄弟，這時慈老住在中壢圓光寺，我們已經十幾年沒有見
面了，當然是急於見面以敘久別之情了。可是乍到臺灣，不知道中壢圓光寺在那裏？於是按地址
先寄一封信去。過了兩三天，來了一位老居士要會我，名片上寫著「黃臚初」。接見之後，他開
始談話了：

　　「我是代表慈航老法師來的，一定要接道老法師到圓光寺住幾天。同時我對於道老，渴仰已
久，今日特來拜謁。十幾年前，我在北平，一日去見夏蓮居老居士，夏老居士說：『道源老法師
要去張家口賜兒山雲泉寺做住持，我一再挽留，都挽留不住。聽說慈舟老法師不久也要離開北平
。近幾年來，寶一老和尚、宗月老和尚相繼生西。這些大德高僧，死的死了，走的走了，恐怕我
們北平要遭劫難啦！』」他接著說：「夏老居士是我學佛的啟蒙師，我對於他老人家非常尊重，
所以夏老的話，我非常信仰。因之我趕快去訪問慈舟老法師，幸蒙慈老開示，甚為欣慰！可是道
老已去張家口了，欲見無緣，真是一大憾事！」

　　「慈航老法師由南洋來臺灣，在中壢圓光寺，創辦一所佛學院，我在那裏講國文。並已決定
於農曆四月初八日，在慈老座下剃頭出家。」

　　「昨天慈老接到一封信，歡喜的跳起來！他老說：『好了！好了！道源老法師來了！我們的
佛學院有人幫忙了！』我連忙接著<ask>問：</ask>『是不是北平的道源老法師？』慈老說：『是啊！就是他
<pb n="2"/>
啊|』我一聽說，真是歡喜的不得了！於是就向慈老說知，我對於道老慕名已久之意。因此慈老
就派我代表來接道老，一定要到圓光寺多住些時。」

　　有人說：「見面有緣」，一定是前生結了緣的。我與律航法師，未曾「見面」即已「有緣」
，足以證明我二人宿世之緣厚了。

　　<h2>二、善根深厚</h2>

　　娑婆世界是五濁惡世。而這個二十世紀，五濁之惡，更加熾盛。三界之內，喻如一大苦海，
而這個物質文明的現時代，簡直等於一個大漩渦。不幸而於現世為人，鮮有不被陷溺的！

　　律航法師在俗之時，身為中將，職任軍長；躍馬中原，顧盼稱雄；正是男兒得志之秋。徵逐
聲色，追求名利，亦人情之所常。而況居於今日，其物慾誘惑，直非常人所可抗拒。詎律航法師
竟能鶴立雞群，眾醉獨醒！於現將軍身時，同時現居士身，非有大善根者何能如是？

　　士大夫之學佛，往往以佛經之言論不群，陳義超逸，因而喜愛其哲理；談話時資為談柄，作
文時助其文勢而已，鮮有能實行用功者。有之，不入於高妙之禪，則入於奇特之密，又鮮有能入
於平淡尋常之淨土者。而律航法師之於淨土法門，竟能一聞即信，一信即行，自始自終，不變不
易！非善根深厚者又何能如是？

　　<h2>三、智慧高遠</h2>

　　律航法師嘗和我說：他之所以實行出家，有兩種原因，也可以說是新舊合一的人生觀。他說
：「我們既已發心學佛，就應當腳踏實地修行一番。可是家庭環境，實在不易清淨啊！即如拿喫
素來說吧，雖然我是一家中的『老太爺』，而兒子媳婦也都很孝順，每晚都為我特備幾樣素菜。
可是全家大小都喫葷，只有我一個人喫素，所以我常常懷疑鍋裏碗裏不清淨！再說到念佛用功，
試想大人說話，小孩哭鬧，這一句佛號，實在不易念得清淨啊！出了家住在寺院裏，就清淨的多
了。大家都喫素，用不著疑心了，所以我出家以後，飯量也增加了。至於修行用功，寺院與家庭
，真是雲泥之分，天壤之別了。以上所說的觀念，大凡發心出家修行的人，都會想得到的，所以
我說這算是『舊的人生觀』。再說新的人生觀吧：為人做官，做到了『一品、二品』的地位。壽
<pb n="3"/>
數已活到六十以上，再想陞官，亦無官可陞了，跳舞也跳不動了，人生的行程，已竟走到窮途末
路了。飽食終日，無事可做，只有找幾位老同事『聊天』。愈是前途沒有希望的人，牢騷愈多！
談話就是發牢騷，不是批評某人不對，就是咒罵社會萬惡，因之牢騷也就越來越多！像這樣的人
生，活著還有甚麼興趣？好在我早年學佛，常與出家人接近，因之我發現了一條人生的新路！那
就是實行出家。因為出家人的規矩，不管你在家時做甚麼大官，也不管你是多麼大的歲數，凡是
初出家的，一律視為『小和尚』。這樣一來，我也就真的變成年青人了。一切的一切，都須從新
學起。前途的希望無量，人生的樂趣也就無窮了！這算是我發明的新的人生觀。」

　　聞其所言，實具深理！足見其智慧高遠了。

　　<h2>四、尊師重道</h2>

　　律航法師之學佛實由於夏蓮居老居士之接引，並介紹他歸依印光老法師，所以他很尊重夏老
居士。來到臺灣以後，他還把夏老居士所提倡<bf>《無量壽經》</bf>，重印再版；亦即所以報「蒙師」之
恩哩！

　　慈航老法師是他的剃度恩師，他的歲數卻比慈老大。然而他並不以老人自居，在慈老面前，
卻是畢恭畢敬的執弟子禮。慈老穿的是南洋僧裝，律航法師出家後，也穿這種服裝。有人問他：
「我們中國是『青衣僧』，你為甚麼要披黃袈裟呢？他答說：這是我師父教我披的，我焉敢不披
！」三十八年六月間，圓光寺之佛學院已告結束，慈航老法師率領一班學僧，遷往新竹靈隱寺，
繼續講學。不幸遭受誤會，全體師生，皆被政府傳訊拘留！是時律航法師適由臺北來探視慈老，
因亦隨從慈老飽嚐鐵窗風味！有人怪他，不該去喫這一場冤枉官司，因為當局傳訊的是住在靈隱
寺的大陸僧人，律航法師沒有住在靈隱寺，是可以不被傳訊的。他的回答是：「我的師父遭難了
，為弟子的焉敢逃離！」即此二事，已可見其尊師重道之心了。至於慈航老法師圓寂之後，慈老
遺著之出版、遺體之出缸裝金；以及紀念堂之破土興工、慈航中學之籌備建築，無不竭盡心力以
期其成。說者謂：「慈航老法師晚年收這位老徒弟，如是克盡孝道，亦是慈老之福德所感召。」
這是很恰當的評論。所謂有是師必有是徒啊。律航法師生西之後，我到臺中慈善寺，參加他的追
思會，看見他的經案上，尚供著印光老法師的德像。據說他每日於誦經念佛之前，必先向印老焚
香致敬。咦！在現時代中，像這樣尊師重道的人，恐怕不可多得吧！

<pb n="4"/>
　　<h2>五、勤學好問</h2>

　　記得有一次，中壢圓光寺打念佛七。律航法師非常精進，念佛的聲音特別大！可是「不上板
」。別人念南無，他念阿彌；因之攪的大家都念不好。有一位居士好心告訴他：「念佛一定要念
上板，要跟著木魚念。」他卻瞪大了眼睛抗辯說：「我念佛是為的了生死，要一心精進的念，要
念的阿彌陀佛伸手接引我。我管不了板不板，木魚不木魚！」那位居士看他不可理喻，也就不再
說了。我當時看他的執著勁很大，也未便急於勸解。等到晚上休息的時候，我纔慢慢的解釋給他
聽。我說：「律航法師！你上午講的話很有道理，可是某居士的話也是對的。倘若只你一個人念
佛，不用木魚是可以的。若是大眾在一處念佛，求其異口同音，那就非用木魚不可了。不但要聽
木魚，而且要學著敲木魚。設若你到鄉村裏佈教，要領導一般在家人念佛，你不會敲木魚怎麼領
導？倘若你念你的佛，我念我的佛，念的亂七八糟，這不像念佛，簡直像吵架！如果這樣，還談
得上了生死麼？再如將來你要講經時，拈香也不曉得如何拈？拜佛也不曉得怎麼拜？聽經的人，
看見你這位法師手足無措，先起了一種輕視心，對於你所講的經理，也就打了折扣了。又如再過
五年，你也可以當戒師了。設若傳戒時，你把『如意』拿倒了頭，或者拿反了面，戒子們都覺著
好笑！對於你講的戒律，也就聽不到心裏去了。切不可執理廢事！要知道『犍槌』、『威儀』都
是攝化眾生的方便法門啊。」他因和我有緣，對於我所說的話，很能以歡喜接受。

　　過了些時，律航法師來海會寺見我。一進門便說：「教授和尚！我學會敲木魚了！」當下敲
給我聽。並且說：「今天還得求您教給我『拈香』和拿『如意』哩。」一位年屆古稀的老人，如
此勤學好問，堪稱希有了！

　　<h2>六、因圓果滿</h2>

　　<bf>《阿彌陀經》</bf>上說：「不可以少善根福德因緣得生彼國。」這是說：要有多善根多福德之因
緣，方有得生彼國之果報。律航法師所修的福德很多。先說「布施」，他有了錢就印經送人，或
造佛菩薩聖像，從不積蓄，這是他的「財布施」。有人請他講經，或請他開示，他都是很歡喜的
去講說，這是他的「法布施」。再說「持戒」，他自從四十一年在臺南大仙寺受戒之後，即發心
嚴持戒律，即如現在一般人都不大注意的「非時食戒」，他都認真的守持，雖然有時因為害病，
受醫生及朋友們的強勸，而暫時喫點晚飯，可是只要病體稍癒，他即仍舊「過午不食」了，這是
他的「止持」。我們來到臺灣，一共傳了七次戒。除了第一次他在受戒外，其餘六次戒壇，他都
<pb n="5"/>
擔任書記之職，他都不厭其詳的寫成「戒壇日記」，使每次傳戒的狀況，以及戒師們的言論，留
下一些「雪泥鴻爪」，不能說不是律航法師的功德！去年十普寺第二次傳戒，因他已有「五夏」
以上的「戒臘」；我們就請他當「尊證阿闍黎」。登比丘壇時，一坐四小時，他毫無倦容，答「
成」字時，他最認真。在在都足以表現他對於傳戒之尊重，這是他的「作持」。以此布施、持戒
作福德之緣，其緣不可謂不多了。他自從遇到夏蓮居，即發心念佛。尤其出家以後，近十年來更
加精進！以此持念聖號作善根之因，其因不可謂不多了。他到臨命終時，竟能身無病苦，意不顛
倒，口念佛號，安詳而逝！真可謂因圓果滿了。

　　<h2>七、無限懷念</h2>

　　我與律航法師有緣，除了第一段所說的原故之外，尚有其他的因緣：（一）有同鄉之誼：他
是亳州人，我是周家口人，雖然他屬於安徽，我屬於河南，但彼此距離只有一百八十里，可以算
是近同鄉。（二）有世交之誼：我與他的令師是異師兄弟，因之他無時不以老前輩待我，可以算
是最親的世交。（三）有師生之誼：他受戒時，我是他的教授阿闍黎，所以我們的交情，猶如老
師之與門生。（四）有同事之誼：我與他曾同事於六次戒壇，因此我們的交情也就愈來愈厚了！

　　最令我遺憾的是最後未能見面！農曆四月初四日，是慈航老法師週年忌辰。我同白聖法師去
參加祭禮，律航法師卻在山上沒有下來。我與白師又因為年老山高怕上去，就在靜修院禮拜之後
回來了，因此未能見面。過了幾天，他到海會寺來見我，我已去獅頭山海會庵講經去了，因此又
未能見面。五月間，我到臺中印弘茅蓬講<bf>《五教儀》</bf>。預定十三日講完，十四日上午到慈善寺看
律航法師，下午回八堵。詎知十三日講不完，十四日上午纔講完。下午的對號車票已預先買好，
欲到慈善寺，時間不夠了，因此又未能見面。那裏知道從此以後，永遠不能見面了呢！不但失去
了一位志同道合的善友，而且失去了戒壇上一位有力的知識，真令我無限的懷念啊！

　　<sr>——本文摘錄自<bf>《中國佛教》</bf>月刊第四卷第十二期——</sr>

　　<h1>律航法師與我</h1>
　　<sr>白聖法師</sr>

　　<h2>念佛聲中初識面</h2>
<pb n="6"/>

　　民國三十六年春天，筆者在上海圓明講堂授課，行經大殿傍，忽被柔和清朗的念佛聲吸引，
本能的駐足內觀，發現一位面圓圓、光灼灼，年約六旬，儀態安重的居士正在殿上念佛。他那種
矜平躁釋，身泰神清的情態，令人一望而知為念佛功深的老居士。這樣的淨土行人，在十里洋場
的上海很是難逢難遇，所以使得筆者歎為希有而大加注意。隨後，筆者舉以奉詢堂主圓瑛老法師
，始知這位念佛者便是來自北方的黃臚初居士，過去且是國軍中很具功勳名望的宿將。圓老當時
認為機緣難得，留與接談。座中聽他坦陳念佛心得，乞求圓老開示，所得的答覆，大致是「汝之
見可用，慎勿他求！」此為筆者最初識得過去的黃居士——亦即後來的律航法師，具有甚深良好
印象的經過。

　　<h2>將軍今日作沙彌</h2>

　　三十七年冬天，筆者初次來臺，晉住十普寺，黃居士忽然來晤，敘談之下，已知其有志尋依
大德，毅然出家。三十八年筆者重履茲土，即聞這位黃居士已依慈航法師剃度出家，法名律航。
這是無人不為其歸宿得所，師事得人而慶喜的事。其後，常於慈老處與之相逢，毫不意外的得知
他念佛益復精進，並正研讀淨土諸經論，而又盡力贊助慈老興學弘法。那時，正是中原板蕩，臺
局艱危的期間，以是世俗疑雲，忽爾牽累到清淨無辜的僧眾，慈老所領導的僧團，更首當其衝；
然而卒賴諸方之奔走、疏解與調護，迅即雲散天青。此中以莊嚴僧相與過去聲望地位，出力特多
，收效最著者，便是這位律航法師。

　　<h2><bf>《百日念佛自知錄》</bf></h2>

　　四十年，律航更能放下萬緣，一心念佛，為了剋期求證，特依慈老掩關百日於秀峰山中。他
在關中勇猛精進以及對治魔妄的諸成就，曾依慈老所命，寫出<bf>《百日念佛自知錄》</bf>數萬言，連載
於那時的「覺生」月刊。一時知識得讀其文者皆加印可與讚歎。初發心行人讀之亦自知所宜效法
與進修。素來輕視念佛法門者讀之，而知有此高年碩望新出家者亦專修此行大有成就，因而泥除
妄見。更有平日仰慕律師在俗名望者讀此而起信皈佛，而發心護教者尤居多數。以是之故，可說
律師的身教與言教在那時動蕩的世局中，徬徨的人心裏，影響極鉅，攝受至廣，所成就的功德甚
為偉大。

<pb n="7"/>
　　<h2>傳戒功德殊勝行</h2>

　　四十一年冬，臺南大仙寺傳授三壇大戒，筆者于役其間，律師以六六高齡喜躍參加，如法受
了具足戒。他算是深明戒法的利益和功德，潛心深入律藏，立願律淨兼持，於是提倡開戒，贊襄
行事，不遺餘力。在筆者繼大仙寺傳戒以後所主持的第二次乃至第七次戒壇，他是無役不從，屈
任戒壇書記。他對每次戒期中律儀教示，法音宣流以及生活軌則與實況等均有詳明確切的記載，
具刊於歷屆同戒錄者又數萬言，其要義皆足以針砭時弊，改良舊規，善導新戒，示範來茲。每屆
同戒諸仁者皆曾親見他每日具足威儀，勤謹地執筆捧卷，追隨於諸戒師之後，周旋於諸新戒之間
，記言記事，秉筆直書，有時引律證今，質疑論事於戒師之寮，必求如法盡善而後可。他儼然是
一位古之遺直的史官，不僅是翩翩書記才而已也。關於這位戒壇老書記的建樹，應是各屆千數百
同戒們皆能記憶猶新，言之歷歷如在目前的事。如依世間古人所謂立德立言立功三不朽來說，他
是皆能當之而無愧。今也，老書記音容遽杳，遺澤猶存，同戒們讀其書而懷其人，一定撫今思昔
，感歎不已，追思難忘！何況多次資其臂助的我？

　　<h2>補充補正說生平</h2>

　　上來曾說我與律航法師有了十餘年的交往，曾經多次的戒壇共事，平日過從之時，偶亦談到
其在俗的生平行業，雖然當時視為前塵幻影，均未刻意記留。但以其一生諸多不凡，而今尚能參
採其知友所稱道者綜述其大概，此對近時諸有關方面所發表的律老生前事跡，或尚不無補充補正
之處，然亦不敢自許為至詳至確無遺無誤也。

　　律航法師俗名原籍具如諸篇紀念文章所載。依筆者所聞，他年方二十，負笈當時的安徽省垣
——安慶，考入安徽優級師範學堂肄業，其時各省尚無大學之設，即此已是全省唯一的高等專門
之學府。兩年以後，他感於清政不綱，國事蜩螗，志切匡復，遂投筆從戎。逾年，經考選而入北
洋陸軍官速成學堂，肄業於砲兵科，領受那時最新的軍官教育。畢業後，任駐在安徽的陸軍第四
混成協正參謀。辛亥革命他參加光復南京浦口各役，所至有功。民國肇造，以功顯學優晉任砲兵
學校教育長。民國三年考入陸軍大學第四期至六年畢業。其軍事學之造詣精深，有若天授，而亦
更得力於進修不懈，有如此者。

　　民國十三年響應國民革命之國民軍在北方成立舉事，他任國民軍第三軍的團長，次年晉任師
<pb n="8"/>
長。十六年他由塞北領師歸晉，改編為國民革命軍，隸第三集團軍總部，被任副軍長，旋升軍長
。十七年北伐成功，全國統一，政府對之酬勳頒賞，獎敘殊優，重補陸軍中將實官。旋以國軍大
事縮編，他乃南來供職於軍事中樞。二十六年抗日聖戰開始，防空第一，他歷任太原防空司令及
山西全省防空司令。嗣任第二戰區駐西安辦事處長，代表閻錫山長官常與中央軍事部門及鄰近戰
區保持至善之聯絡，亦多至當之貢獻。據知者所談：抗戰初期，他的長子已是空軍優秀飛行軍官
，於某次以少擊眾的空戰中為國捐軀，他由是領悟苦、空、無常之理，未嘗為之過分的悲慟。其
後，他在駐陝辦事期間，公餘之暇，便涉獵內典，潛求佛理，有時瞻禮伽藍，參拜長老，似其出
家之志、往生之願，就於是時奠定了永不動搖的根基。三十四年勝利復員，他被任第二戰區駐北
平辦事處長。他在由渝往平的飛機上，以夙植善根的圓滿成熟，慨然宣布決定出家。到平以後，
隨即辦理退役，解脫戎衣，同時了卻世緣，結束俗務，遍參古城名山大德，得到正確示導，遂已
專心一意精勤地念佛。不久之後，他便飄然南下，以居士身，四處參訪，遂與筆者有上海圓明講
堂的相逢。

　　<h2>一生得力一正字</h2>

　　律老一生對國家社會之貢獻與其卓異之行誼，自有有關的世乘為之紀錄。至其皈佛以後，出
家、受具、行化乃至往生，亦皆有其超絕殊勝之處，足供末世學人以宗範，可謂彰彰在人耳目。
若問從何得來？則就筆者所知，律老修道所最得力者祇是一個正字。佛說八正道，他皆身體而力
行。最顯著而易知的，是其以無漏之慧為體的正見，他知見之正，有所師承，已是眾所周知而公
認的事實，這是不待煩言了。其次是其以無漏之戒為體的正業正命，這也有彰明較著的事跡，讓
大家共見共聞。復次是其無漏之勤與念為體的正精進與正念，這可就其殷重常恆地念佛而知之。
至其自始正思，平日正語，最後成就念佛三昧入於正定，更是人無閒言，素為眾知識所稱道。

　　古德謂「出家是大丈夫事，非將相所能為。」律老竟以當代宿將能為出家事，這纔可稱大丈
夫！如今順化往生，既現安詳瑞相，復留舍利表法，佛說念佛生西的大乘教，又可即在他的成就
上得到確切的印證。

　　行矣！律航法師！諸上善人所在的淨土決定歡迎你這樣的行人往生。

　　乘願再來吧！律航法師！這末法濁世更需要有你這樣的大心人來行化。
<pb n="9"/>

　　<sr>——本文摘錄自<bf>《中國佛教》</bf>月刊第四卷第十二期——</sr>

　　<h1>法將云亡
　　——敬悼律航法師——</h1>
　　<sr>道安法師</sr>

　　七月五日，當我們結束「慈航法師永久紀念會環島弘法團」第一期最後一站——嘉義天龍寺
——時，正擬由嘉義回臺北，在車站接到廣元、廣仁二師的限時快信，說律航師圓寂了，我閱了
那寥寥數語，正默呆了五分鐘之久，不能說話。

　　真想不到，我與律航師相別剛剛七十天，竟成永別。

　　我與律航師自民國四十二年二月入臺才認識的，四十三年五月，慈航法師圓寂，我們開始組
織慈航法師永久紀念會，我被推為紀念會主任委員，他任總幹事，這才正式開始成為同事。他做
事的能力很強，責任心又重，作事毫不馬虎。這是他在社會四十多年的辦事經驗，養成了良好的
習慣使然。慈紀會，在他竭力維護之下，始漸著成績，為<bf>《慈航法師全集》</bf>之出版等。他對於慈
紀會的經濟管理執行尤嚴，不苟亂用一角錢，更是難得。所以南洋同仁捐來印<bf>《全集》</bf>的款子，
至今還有近二萬元的存款，這不能不歸功於律航師了。

　　慈紀會，在初三年——第一屆——經已樹立了規模。去年慈航師開缸，肉身不壞，舉行法會
三週，他督促廣元、廣仁、廣化三弟子以及幫忙的居士，從朝至暮，未曾稍懈一刻，近一萬份聘
書、請帖、通知，均能如期發出。有時他還親自檢點校對通訊地址，有無遺漏，其辦事認真態度
如此。

　　我和律師相處八載，共事近七年，從來沒有發生過不愉快現象，蓋彼此不曾夾雜利害關係之
故。

　　他真正休息的時間，自去年慈公開缸法會功竣後不久，患腎臟炎，時發時痊，直到圓寂為止
，這段時間，才很少管事。
<pb n="10"/>

　　我和律師最有暇，又能朝夕相處相見而談心者，即四十八年十月底，我們又同住空軍總醫院
治病，尤能朝夕攀談，成了患難與共的至友，出院後又同住靜修院朝夕相處談話，我安慰他息心
調病，他說：「安心受報，靜待往生」，別無他想。

　　律師未出家前，參加革命，位至陸軍中將。一個南方（安徽）人，能在山西閻百川先生管轄
內在職二十多年，若無忍耐性與堅強的辦事能力及嚴肅的生活，試思能容許他立足如此之久嗎？
起碼他能做到「廉能」二字功夫。出家後，又能弘法心切，軍人受其度者彌廣，為臺地十年來弘
法中大法將之一。律師生活簡單，修持淨土法門，數十年如一日，從不間斷苟且，所以臨終時，
無疾安祥而寂。逝之次日上午，余到視其面容，如熟睡狀，足證往生安養與平日用功之得力了。
他做事認真，時人稀有。他去了！慈紀會缺少了一隻右手，佛教殞落了一員法將，在私在公，我
均感到惆悵無已！

　　律師！你寂已屆三週，我和你的師友弟子們為你舉行追思法會，希望你在安養國裏，稍為休
息一會兒，乘願再來，普度芸芸待救之眾生。

　　<sr>——本文摘錄自<bf>《中國佛教》</bf>月刊第四卷第十二期——</sr>

　　<h1>蓮池海會願相逢</h1>
　　<sr>廣化法師</sr>

　　團圓明淨的夕陽，從雲端裡露出紅紅的笑臉，把金光灑遍大地，它是那樣莊嚴，又那麼的慈
祥，好像佛陀的「慈眼視眾生」，又如慈母的手撫摩著愛子。可憐「好景不常」，正當我怡然陶
醉的時候，夕陽悄悄飛過西山，去照耀山那邊的世界去了。寺前高大的菩提樹，被晚風吹得沙沙
作響，片刻不得寧靜。

　　面對搖落的景象，使我無限的感概，又勾想起往生極樂的師父了。依據師父往生瑞相看來—
—「預知時至，心不貪戀，安祥往生，面色如生，遺留舍利」，我確信師父已往生極樂世界了，
而且會在常寂光中垂慈我們。我雖業障深重，看不見師父的慈相，聆不到師父的梵音；但我絕對
相信，我的舉心動念，師父會知道的，我的音聲，師父會聽見的。
<pb n="11"/>

　　師父！好久沒有親近你老人家了，你在極樂世界一切都很好吧？你住世的時候，常常為了聖
教陵夷而著急，為了眾生難度而慨嘆，現在該沒有那些煩惱了吧？你平時非常慈愛我們，現在一
定是在常寂光之中，垂慈注照我們吧？

　　去年豐原傅愚之居士，夢見師父為他說法。他忽然想起師父已往生了，為什麼還會對他講開
示呢？於是心生疑慮而大膽問道：「師父！你老人家不是已往生了嗎，為什麼會對我說法呢？」
師父大聲呵斥他說：「凡夫才有生死，才會有隔閡，我雖往生，在常寂光中為你說法，不是一樣
的嗎，怎麼不好好的聽呢！」常寂光中說法，當是上品往生的境界。那麼，師父！你往生的品位
，必定很高的了！為什麼不普遍的為你的信徒樂說佛法呢？是不是眾生業障深重，有耳不聞你的
法音，猶如生盲不見太陽？果真如此，那麼眾生太可憐了，我懇求你早日乘願再來，救度我們同
出苦海，同到蓮池。

　　師父在世的時候，我依仗有師父為我解決困難，所以凡是遇到困難就去告訴師父，你總是條
分縷析的解說事情困難的原因，指示解決困難的方法，我在你的高明指導之下，一切難題，迎刃
而解，無往不利；有時我畏難卻退，而你卻在那邊為我「加油」，於是我又鼓起勇氣，繼續前進
；當我做事得意的時候，有師父在旁警誡著我，「翻船都在順風時」，叫我謹慎從事，不要大意
。我之少有成就，完全是你的恩惠。

　　我初出家時，身體很弱，但是看起經來，一看就是幾個小時，不知休息，眼睛變成了近視。
而你知道我看書太久時，便常在樓下叫我：「廣化！下來呀，陪我散散步呀！」或者用「不要看
書啦，來陪我談談吧！」你是那樣慈悲善巧照護我。回首往事，輒使我望天涕零。

　　四十九年春，我接替慈善寺住持之後，外務多起來了，我累得疲勞不堪時，你會現出十分關
心的樣子，以最動人的話來慰勞我，而我只要得到你的一言一笑，一切疲勞便煙消雲散，帶著幾
分稚氣，鬧著要給我東西食。

　　提起食，我又在流瀺梃了，你知道我高興食小麻餅和脆燒餅，每逢有人供養你時，你必定叫
我：「廣化，來吃東西呀！」若是我不在家，你會給我留起來的。我一進房門，必然聽到你說：
「留有你高興吃的東西，去拿來吃吧！」父母之愛兒女，亦不過如是。
<pb n="12"/>

　　我們如因故遠別，通訊約定日期我去看你時，你常拿著手杖，倚門貯望，一看到我就說：「
來啦，我等你老半天啦！」若是小別，你聽到我的聲音，便道：「回來啦！買了什麼東西，拿來
吃。」我們「分屬師徒，情逾骨肉」，常不忍遠離，而今竟聖凡異道，一別兩年，能不慈慕！

　　你不但給我物質的食糧，抑且充份的輸給我精神的食糧，指示讀誦淨土諸經論的次序和方法
：「<bf>《彌陀經》</bf>示持名，<bf>《無量壽經》</bf>論發願，<bf>《觀經》</bf>重修觀。」及「淨
土行人，不可不讀<bf>《
無量壽經》</bf>。」又教導我怎樣修淨土行，習念佛觀，從趺坐乃至念佛，無不一一親自教導。菩提
有路，幸逢良師，此恩此德，永不敢忘。

　　你雖然常順著我教化我，但有時亦大權呵斥。記得我初出家時，有人做些送我出家的詩，登
刊報章雜誌；我寫了幾首詩奉和，想請你改正。料不到你接過稿紙，擲在一旁，臉忽然一沈，說
道：「你出家了，關於吟詩、寫字、做文章，這些與生死了不相關的事，要徹底放下，以後非遇
必要時不得作，一心念佛求出離去。」這幾句話，有如暮鼓晨鐘，醒人迷夢，至今深銘心版，記
憶猶新。

　　師父：你往生已兩年了，在這漫長的歲月裡，我受盡了人世的挫折，嚐遍出家的味況，修行
常生障礙，念佛不得一心。可是，再沒有人來鼓勵我、指示我、和安慰我了！叫我怎麼不常常想
起你，而淚流滿臉呢！而我在這五濁惡世，唯一的希望，就是往生極樂。你的往生，是我人生夜
航的燈塔，你往生的種種瑞相，我都親自在場，目見耳聞，真實不虛。彌陀廣濟無方，既已度你
當度我。你平日的行持，就是我修行的軌範，我將步著你的腳跡前進，你能往生，我亦能往生，
任何一個眾生，只要深信佛語，持念佛號，願生彼國，皆可往生。但願得我往生之後，永遠追隨
著你，不再分離，直至菩提。一定的！一定的！

　　人們都知道沒有父母的孤兒，是可憐的；而不知道沒有師父的徒兒，更是可憐。執筆至此，
夜闌人寂，斜月窺窗，蟲聲欲泣。

　　<sr>——本文摘錄自民國五十一年<bf>《中國佛教》</bf>月刊——</sr>

　　<h1>追念律航法師</h1>
<pb n="13"/>
　　<sr>丁俊生</sr>

　　我和律老的交往，算來已經三十年了，這三十年的時間，可以說從不曾離開過。現在律老已
經往生極樂世界，回想這卅年當中，我對這位似師長又似兄長父執的老人，起了無限的敬意。他
為人公正、廉節、辛勤、果決，實為一般人所不及。

　　民國十九年冬，我在軍中服務，從舊書攤上買到一本小說，書上蓋有「黃臚初」的圖章，這
便是我知道律老俗名黃臚初的開始。二十年春，晉綏軍事整理委員會成立，律老任該會經理處中
將處長，我任該處書記，這便是我認識律老的開始，後來他榮任山西省防共協會會長，太原防空
司令，都調我去服務，我們接觸的機會，便越來越多了。廿六年抗日戰爭爆發，軍隊退守臨汾，
律老任全省防空司令，廿七年改任西安辦事處長，卅五年調任北平辦事處，我都被邀共同工作，
現在追憶幾件小事，來紀念這位老人。

　　在西安辦事處和北平辦事處處長任內，第二戰區全部經費，都歸我們請領轉送，律老特請長
官部派山西省銀行人員，請領包裝，請兵站總監部派人押運，這十年之中，從不許這種經費有一
天遲延，他自己對這經費，以及辦事處的經費，從不曾無故動用過一分錢，這是我親眼看見的。
當時國幣則陸續貶值，待遇迄未調整，我們的生活，艱苦到了萬分，但律老對辦事處的認真，仍
然毫無減色，這種廉潔盡職的公務員，我敢說在全國都找不到一二人。

　　民國十九年以後，北方諸將領，對中央有所不滿，曾發生過很不愉快的事情，我在律老的日
記中，看過他奔走於各地對各高級當局間的疏通撮合，使國家歸於統一的工作，其處心焦慮，真
是有莫大的功勞，這都是一般人所不了解的。當時，今　總統蔣公對律老的成就，至為稱讚。

　　律老的信奉佛教遠在廿七八年間，他自信奉佛教以後，對修持方面，十分認真，早晚課誦，
從無間斷，他的老朋友都叫他「黃驢」，他確實能以「驢」的倔強精神來專心念佛，來處理一一
事務。民國卅七年間來臺，卅八年皈依慈航法師出家，依舊以勇猛精進的精神，專心念佛，他常
說：「我一定能生西天。」有這種信心、有這種修持，便沒有不往生西方的。佛家的至理，就是
「信願行」三個字，他樣樣都作到了，所以他圓寂的時候，那樣的安祥，那樣的從容不迫，終至
有那樣多的舍利子。

<pb n="14"/>
　　縱觀律老一生，為國家服務時期，能夠清廉自持，維護國家團結統一；出家以後，能維持信
心，勇猛精進，卒能往生西方極樂世界，無一不可為我們終身效法的。緬懷老成，不禁感慨繫之
！

　　<sr>——本文摘錄自<bf>《中國佛教》</bf>月刊第四卷第十二期——</sr>

　　<h1>悼恩師律航上人</h1>
　　<sr>蕭楚英</sr>

　　七月五日的下午，接獲臺中慈善寺住持廣化法師的限時信，信中寥寥數語：「師父已於四日
下午五時三十分圓寂，請即來寺幫忙。」讀完信，一陣心恍神驚，有一種說不出的難過。當即將
律公示寂的消息，轉告與我同住一塊皈依律老的弟子，大家聽了這個惡耗，如喪考妣唏噓啜泣。
為祈能見老人遺體一面，我與陳輝楚、楊文超居士三人，摒擋一切，趕赴臺中慈善寺奔喪。到達
慈善寺，大殿上正在放焰口，整個寺廟籠罩著肅穆的氣氛，廣化法師見了我們，立刻邀我們到講
經堂去瞻仰老人的遺容。當時，真是哀思百結，心魂欲碎，禁不住眼淚奪眶，要不是廣化師提醒
我——「不要哭泣，這不是哭的時候」——我真想放聲大哭一場，來舒發我悲傷的情愫。為了老
人臨終正念，我勉強抑制了淚水，向老人頂禮求懺悔。我見老人靜靜地躺在講堂裡，身上蓋著黃
袈裟，滿面慈祥，我想他老人家沒有圓寂，祇是睡覺了，而且睡的很吉祥！但事實上律公已撒手
歸去了！從此再聽不到老人講佛法、說公案、嚷著叫我們吃糖果了！每次我們軍中幾位弟子去參
拜他，老人必定手持念珠從方丈室走出來接待我們，當我們向老人告假離去，照例要送出山門，
現在呢？老人去了，不！他老人家不會自己一個人逃了！老人會乘願再來。

　　回憶起來，我之能苦海回頭，得力於一大場病；而我之學佛念佛，全仗上人之提撕。他老人
家在我病苦時給我安慰，當我迷妄時給我指引，我之能作老人門下私淑弟子亦真是宿世有善根。
今者，老人世緣盡而示現無常，藉墨漬演我親近律公之因緣，仰懷師恩，昊天罔極！

　　遠在四十三年我因有病，住在軍醫院裡，那時在病苦折磨中，生命黯然無光，常感人生虛幻
，在同學同事之盛情勸導下，開始對基督教發生興趣，每日醉心於<bf>《聖經》</bf>之研讀，亦病榻無聊
，慰藉宗教信仰，俾身心有寄。但每於<bf>《聖經》</bf>矛盾處，便與「老弟兄」相辯難，窮日不休。為
找辯證資料，如是涉獵各宗教典籍，以求探討宇宙人生之真理。偶讀<bf>《佛法導論》</bf>、<bf>《出苦飛航
<pb n="15"/>
》</bf>，大喜過望，始發皈依三寶之心。四十四年以通信方式，皈依了白聖老法師，我與白師緣慳，
不克親近承教，每日祇有病在床上閱讀佛學書冊，日久稍為深入，佛學興趣愈濃，然病魔纏身，
終無緣親近善知識，常引以為憾！一日，同修趙修五居士，談及將軍和尚律航老法師住錫臺中慈
善寺，為專修淨土之高僧，促我前往親近，當獲法益。此乃我親近上人之開始，以後得常侍左右
，即由此緣，至後如時久不見，則如子憶母，引領企慕無已。

　　記得，四十四年彌陀聖誕，律公在慈善寺主持結七念佛，我前往參加。佛七期中，休息時間
甚少，老人每支香必參加，一句也不含糊。下殿稍休息，即由侍者傳話，命我到方丈室聽開示法
要，一天總在三四次以上，恨不得把三藏十二部傾情吐露，老人大悲心所使，頗有令我這一初機
當下薦得最上乘，教令立地成佛去。老人聲如宏鐘，僧相堂堂，說話時慈顏和靄，活像一個年老
母親對一個年輕孩子，溫存教誨。每次給我開示，頭上頂一塊濕手巾，當時，我頗覺奇怪！私下
問侍者：「老和尚何以將手巾頂在頭上？」侍者告我：「他老人家血壓高，講話時為防止血液上
升。」以後為使老人能多休息，我總躲開避免與老人見面。佛七圓滿後，老人留我小住，每日總
要說上幾個鐘頭的話，啊！恩師提攜後學，可謂用心良苦。

　　自後，上人每次從臺北彌勒內院來臺中，主持佛事，或講經，即囑我前往共住，有時因薪餉
未發，無法應召，老人獲悉即匯上來回程旅費。老人那種慈悲攝眾的精神，比諸前賢，當不多讓
！老人未脫白時為將軍身，由是因緣，所有皈依弟子及剃度法嗣，均多數為軍人，許多軍醫院之
學佛同志，大部份為律公所播種，今日軍中佛教徒日增，律公為一拓荒者，此亦殊勝因緣也！

　　上人因對軍中蓮友，特別愛護，是軍中道場，如臺南仙草埔東林精舍、嘉義竹崎紫林精舍，
均為上人所竭力促成，有時應軍中佛弟子之請講經說法，不僅不接受供養，且將油鹽、茶米，自
備帶去。軍中弟子有人發心供養，上人即囑用以救濟病中學佛同志。並說：「一切供養，以法為
最。祇要大眾努力念佛，即令我生歡喜」云。老人為法為人，凡親近過律老之軍人同志，莫不交
口讚嘆！非我之私淑上人而作是言也。

　　從去年起，老人體力漸衰，時為小病所纏，但對弘法利生事，從未放過，祇要有地方請他講
經或主持佛事，決不以病辭。醫囑不能勞累，弟子們勸其休養，老人說：「死在大殿上或死在講
堂上，一定上品上生。」老人為法精神，類皆如此。一次，我相機勸老人說：「您老年事已高，
度生事，隨緣就好了，何必自找苦吃呢？」老人正色說：「你這不是愛人以德的說話，你想我雖
<pb n="16"/>
然有點小病，亦不能因此以葫蘆瓢自居，掛著看而不吃。人家十方施主，頂禮磕頭，把吃用送上
，為一點小病，就飽食終日，而不動彈，我心能無內疚？況佛明明說：若不說法度眾生，究竟無
能報佛恩。」我聽過老人這番教訓以後，再不敢進微詞，溯思當時情景，老人當已知世緣將盡，
特為末法學人垂範耳！

　　我因為已假退役，一個人住閒，毫無繫累。祇要我去親近他，每次都指定我研讀幾部經典，
並命我讀後提出心得報告，臨別時還得送我一大包書刊，諄囑悉心研究。有一天晚上，全寺清眾
都已養息，老人囑侍者至居士寮找我至方丈室談話，老人直下就<ask>問：</ask>「你有家室在臺灣嗎？」老
人這一問，使我如墮五里霧中，當時自思，親近老法師數年，從未談及親情俗事，今夜老人何故
興問至此？我祇有據實以告：「無家屬在臺。」老人說：「我常感嘆出家太晚！若果我早三十年
出家，當不止此。你學佛亦好幾年，理當有進步，如欲當生成辦，親證佛法大利，乘此色身尚壯
，放下俗緣，可以自利，亦可利他，不要混了啊！」老人並追懷慈航菩薩勸化捨俗時之情景……
。「慈航法師那時要我考慮三個月，你現在考慮六個月如何？」當時使我慚愧萬分，因為我自己
知道我是一個習氣很重，根機陋劣的業障鬼，出家無補於聖教，祇好向老人直陳內衷，老人說：
「人各有志，不敢相強，隨你去吧！」撫昔思今，他老人對我一片婆心，實在有負老人之期望。
而今老人已生極樂，而我仍在五欲泥沼裡翻滾，隨業風飄蕩，真是追悔莫及！

　　兩個月前，我去見老人，老人緊握我的手說：「衲老朽矣！你輩後學，當勤精進，幸勿自誤
！」因老人個性從不服老，我安慰老人說：「你老年事稍高，小病自所難免，但依您老願力，當
多住世幾年，為眾生多種善根。」老人說：「你不用說這些閒雜話，病是業障所纏，有病唸佛最
要緊，幻化色身，執它無益，祇要安心順受，患病倒是修道之增上緣。我若果不是這兩年小病警
策，功夫還不會那麼緊。一息尚存，至心懺悔，為慧命珍重。」上面一席話，今已成遺訓，我想
老人近年示疾，當已獲大受用。個中消息唯老人自知之。

　　律公近年痌瘝在抱，時癒時發，老年人之病，例皆如此。老人圓寂之前三天，一位居士告我
：「律老想你去晤面」，不意三天之後竟成穢淨異路。當我趕往慈善寺時，老人已圓寂廿四小時
，而老人面目如生，如入禪定，律公之徒弟，廣化法師說：「師父圓寂時，心不顛倒，意不貪戀
，毫無病苦，未往生前半小時，還親自視察地藏殿工程進行情形，並自言宿願已償，拍手稱快，
臨命終時，猶自言自語說『平時因為有病，說要走沒有走掉，現在真要走，反而沒人相信我了！
』說完自稱『阿彌陀佛』聖號，安祥而逝。」四眾弟子，遵老人遺囑三天後火化。荼毘後撿獲五
<pb n="17"/>
色舍利甚多，其中頂骨舍利形同鑽石，熠熠有光，凡見聞者，莫不歡喜讚歎，足證老人修持成就
，已高預海會矣！

　　老人一生事跡，現將軍身應化，以比丘相而歸真，富貴場中數十年，涅而不緇，處榮華而不
移，晚年求道，銳志苦修，憫眾生水深火熱，悲如來慧命之不絕於縷，荷如來家業，專弘淨土，
大心孰及！而其敝棄尊榮，超越錦繡，其願力深宏，如春風麗日，共見共知。生前立功、立德、
立言，名標史冊。示寂莊嚴，因證菩提，留舍利於人間，足矜於後世！楚吳後學小子，豈敢以管
窺蠡測之見，露老人應化之機！其所以敢唐突聖者，蓋有感法乳之恩，緬懷老人之德，聊盡寸草
春暉之心。至於表彰老人之美行，在追思法會中，道源長老法語有云：「自古富貴修行難，修行
淨土事更難，況能出家一心修，祇此毅力定生蓮。」我每於朝暮課誦時，瞻仰老人之慈容，傷慈
帆之去杳，嘆慧炬光殘，慨眾生福薄。痛失恩師！難導我出業流。揮淚追思，願老人在極樂國土
中聽我傾訴心聲。心香一瓣，祝禱上人倒駕慈航，乘願再來人間。

　　<sr>——本文摘錄自<bf>《中國佛教》</bf>月刊第四卷第十二期——</sr>

　　<h1>緬懷宗師</h1>
　　<sr>施弘毅</sr>

　　律老法師！您安詳地走了，留給我們的，卻是無限地哀傷與懷念。

　　今夜，院裡又放映電影，病舍四週，像死一般的沉寂，我又移步於佛堂旁邊的花徑上，雖是
三伏的天氣，習習的夜風，卻使我週身有些顫抖。天上，依然繁星點點，華月初上，在這月白風
清之時，我卻像失去母愛的孤兒，內心是如何地空虛、孤獨與憂傷！遠處傳來電影進行中的音樂
，和身旁樹葉颯颯的低吟，互相應和著。這夜景，這哀音，鉤起我無限地沉思。兩年前，每於佛
七收香之後，我在這裡等候著送您老下山休息的情景，還有蓮友們平時告訴我有關老法師與精舍
的因緣，又歷歷地在腦海裡浮現。

　　八年前，您老人家偕同懺雲法師、常證法師以及幾位在家大德蒞舍，使我們第一次瞻仰到僧
寶，也使我們樹立起對僧寶的恭敬與仰慕。佛堂開工時，您老率領內院的法師們前來主持破土禮
。之後，每每抽暇視察工程，並為開示淨土法要，<bf>《淨修捷要》</bf>、<bf>《出苦飛航》</bf>、<bf>《淨
土精華錄
<pb n="18"/>
》</bf>、<bf>《蓮邦消息》</bf>等，即在此時先後講述。

　　佛堂落成那天，您到得很早，最先搭起大衣，使我們親見自己血汗造成的巍峨佛堂，還有莊
嚴而慈悲的僧寶住持。您想當時我們的心情是多麼興奮和感激啊！

　　佛堂落成後，您蒞舍開演大座，講了一部大本彌陀——<bf>《無量壽經》</bf>，使我們領會了法寶的
尊嚴，以及教義的重要，更從此而奠下淨修課業的基礎。就在此時，有些外教的知識份子，也來
聽講，並且皈依了佛陀的座下；好些蓮友，亦在此時競背了一萬多言的大本，並成為精舍每天的
常課。老法師感人之深，由此可見一斑了。

　　前年新春，您老人家來函，要蒞舍啟建佛七，由是精舍便定每年的正月初八起，為新春佛七
之期。記得那一次，您老人家還很健康，頭戴僧帽，手持拐杖，我每於收香之後，陪在您身傍，
送您到迴龍寺，真有以前傍扶老祖父外出散步那種天真與溫暖的感覺。您為我開示<bf>《無量壽經》</bf>
的要義，問我昨天送我的<bf>《義疏》</bf>看了沒有，我只順口答說：「有些不懂。」您馬上叫我回來拿
經本，要為我講解。老法師！當時我為了一念的自欺，使我至今對此經猶一知半解，每想到此，
即有無窮的抱憾。

　　去年履端，您老人家又來信要蒞舍主七，在僧寶度眾忙的今日，要想請位淨宗大德主七，的
確不易，於是我們咸認機緣難得，便決定連打兩七。一個是引眾的普遍七（每天七枝香），一個
是每天十枝香（十五小時）的精進七。我們向您稟告請示之後，您非常高興，並來信說，要在初
六蒞舍看看我們準備情形。是日清晨，我跑到迴龍寺去等候，想先聽到您一聲「好啊！你來了」
的慈音，可是等了一個上午，我失望了，於是很掃興的回到精舍。直到下午，一位蓮友跑來告訴
我說，您老已到，而且是抱病而來，即時，使我憶起我的欠誠和自私，自己感到萬分的慚愧。

　　次日早晨，您老人家上來為大眾做啟七前的開示，我還記得您由三輪車下來時，已顯得很吃
力，我攙扶您上講臺時，您氣喘得很急，我急忙推了爽身椅扶您坐下，休息片刻，也沒等到氣色
調順，您就為我們開示說：「這次抱病隨喜佛七，是為了不使諸位失望，佛七有法師主七較為如
法，也較莊嚴，所以我雖說病了，還是乘轎子下山了，……。」聽到這裡，我不禁悲從中來，黯
然泣下，以我們的業重，和老法師的悲心，豈不就是「佛視眾生如赤子」的寫照嗎？由此，更使
我體會到僧寶的偉大。
<pb n="19"/>

　　那天講完開示，您的體力已感不支，當廣化法師還在講開示時，我就護送您下去了，一面又
跑去請賴醫生到迴龍寺為您診查。經檢診結果，係急性腎臟炎，且甚嚴重，如再勞動，隨時即有
意外可能。當時，我即懇求您在寺靜養，佛七可請由廣化法師代座，您老卻堅持每天要上來隨喜
兩枝香講開示。唉！倘使我們蓮友都能摸到淨土門徑的話，或將不至使您老人家忘軀至此。想到
這裡，我又顧影自恨，悽然淚下。

　　佛七第一天，您在幾位蓮友的護攙之下，乘代步的三輪車蒞舍開示。您以「真為生死，發菩
提心，深信切願，持佛名號」四句開示我們，並以親自證驗的十念記數，啟導我們的念佛方法，
使我在第二天得到一連兩枝香的靜謐。

　　第二天早晨，因為三輪車夫不守時，您為了要趕上起香，竟徒步上山來了，真把我急出眼淚
來。我內心正起了埋怨您不聽醫生囑咐的意念時，您好像有他心通似的向我說：「身體如敝屣，
不必過分執著，念佛的人，要看死如棄敝屣一樣……。」死！我實在不敢再聽下去，便搶著說：
「老法師！要度的眾生還多呢，假使為了我們這群業重的蓮友而有意外，那我們怎能擔得這罪過
呢？」你苦笑了一下，大概笑我凡智未開吧，於是在講開示中，您教大眾不要把不淨的身體看得
太重，要作「襤褸換新衣」想，臨命終時才不致為世情所縛，往生才有絕對的把握。

　　第三天晚上，您的病情曾一度惡化，我們都勸您入院治療，您先不肯，後來，臺北丁居士駕
車來接，您才於第五天赴台大醫院住院。聽說您臨走前，還為我們批答了這次佛七的考功問題，
這種度化的悲心，縱使我們是頑石，也應該點頭了啊！

　　在您住院期間，我很想赴醫院探問，又怕被您責備不專心念佛而作罷。當您入院前夕，我曾
將家人給我的壓歲錢拿去供養，您堅拒之，後來請廣化法師代轉。您老回臺中後，卻來信說：「
你的供養我接受了，心中很受感動，你將來需要甚麼，可坦白來信，不要客氣，免我久久不安。
」老法師！我還有什麼要求呢？那一點點供養怎能報師恩於萬一？只是安安自己的心而已。

　　記得去年慈老法師開缸後，我幾次赴內院參拜，您第一句總是老遠的叫著說：「好啊！你來
了！」使我有如回到家裡的感覺。回來時，您又常送到石階前殷殷囑別，那階前頂禮的情景，今
猶歷歷在目。
<pb n="20"/>

　　去年歲暮，我又跑去恭請您老主七。你說：「你們今天來了，我還能陪陪你們，昨天就不行
了，連動都動不得啊！準備過年回臺中去了，那邊氣候較為調順。」於是介紹好幾位淨宗大德給
我們。後來，我們一一致函恭請，結果，不是為法奔忙，就是法體違和，使我們更體會到自身的
福薄和過去您老的悲心。

　　老法師！您今竟捨棄我們而走了。當我從<by>〈中央日報〉</by>看到您老圓寂的消息時，一時莫知所
措，口裡的佛號，已抵不過內心悲痛的情緒，無從哭訴的衷曲，這時卻在胸中起了低沉的哀鳴。
老法師！您說：「縱入地獄，也要莊嚴地獄。」是的，我遵您的話做了，但年輕力弱的我，那能
經得起考驗呢？印公法師在那本<bf>《佛教青年與青年佛教》</bf>裡說：「不隨波逐流，就歸沉沒，就是
想截流逕渡，終不免有心無力。」老法師！我就是這樣啊！您又說：「要發大菩提心，志願出家
，度化眾生，今生不當法師，來生也要把它滿願。」我雖已具此心，但我認為未得「無生忍」之
前是不穩當的。老法師！快來接引我吧！但願早日在八德池畔，再聽到您一聲：「好啊！你來了
。」

　　為了報答受益之恩，我發願持八關齋戒一月。精舍也在您圓寂的第三天，啟建了五個七的大
悲法會，祈能懺除業障，爾後安心辦道，諒您老人家在極樂國土裡聽了，也會含笑點首吧！

　　<sr>——本文摘錄自<bf>《中國佛教》</bf>月刊第四卷第十二期——</sr>

　　<h1>律航法師</h1>
　　<sr>黃念祖</sr>

　　末後舉兩個近代往生的殊勝事例：一、律航法師，他本名黃臚初，是一個陸軍中將。因為他
的女兒在台灣結婚，他就從北京到台灣去主婚。一九四九年大陸解放了，他沒有回北京，就在台
灣作和尚。他在北京時，每週末都到我家聽夏老師講<bf>《大乘無量壽經》</bf>。他多次參加夏老師主持
的念佛七。在他初來我家參加道場時，對佛法還沒有深入，並且還有身為中將的習氣，甚至引起
同修的反感。可是他進步很快，一次在閉關念佛關中，放聲大哭，哀切懺悔。從這以後煥若兩人
，發心誠懇，用功很勤。又一次打念佛七，這次大概一連五個「七」。在圓滿的那天，突然有重
要電話要接。當回到關房時，他突見房屋陳設供品等等全部都是白色舍利，同修也同見拜墊上都
<pb n="21"/>
是白色透明的舍利，大家收集起來供在一盤子裏。下午我聽到消息，立刻乘汽車趕到，親眼看見
一盤舍利，這樣潔白、透明、有規則的舍利，我只看見過這一次，大家說這比上午已經少了許多
。後來在台出家，不久就作了方丈。一天他和侍者在廟裏大殿看工程，忽然間他就一回頭，就回
方丈室去。侍者很奇怪，就<ask>問：</ask>「師父，怎麼就回去呀？」法師<rep>答：</rep>「我要往生。」侍
者十分納
悶，好端端一個人還在跑路，他要往生，真奇怪。他也就只好跟著走。忽然對面來個師兄弟，侍
者說：「師父說他要往生，好好的他要往生，不知是怎麼回事，我只好跟著他去。你作準備，如
果師父真要往生嘛，你要敲鐘集眾，上殿助他念佛。」那位說好。侍者就跟師父走了，在這中間
碰見一個師兄弟，兩人說了幾句話，時間就這麼點兒時間，可是等他趕到方丈室的時候，這位方
丈已經端坐往生了。這是一九六○年的事情。

　　<sr>——本文摘錄自<bf>《心聲錄》</bf>——</sr>

　　<h1>律航長老全集序（一）</h1>
　　<sr>廣元</sr>

　　我自八十六年春，接任台中市慈善寺住持後，就想為寺內補充一些佛教文物，首先計劃出版
先師公慈航菩薩、先師律航長老、以及中興慈善寺住持—先師弟振光和尚的紀念文集，作一系列
的編入慈善寺文化叢書，藉以發揮祖德，敷演家聲，廣結法緣，饒益有情。

　　先師上律下航上人（詳確資料請參閱本書拙文<by>〈律航上人生平〉</by>），昔於俗時以將軍身念佛
茹素，攝化同事。民國三十七年來台，與先師公慈航菩薩一見如故，信有夙緣，初隨侍慈公遍訪
各寺院，輔助弘法，慈公見其具剛健中正純粹氣質，堪作法器，能荷擔如來家業，即殷懃勸其出
家，先師亦承命依止座下披剃而現僧相，昔日黨國干城，轉作法門龍象，孰還謂：「出家乃大丈
夫之事，非將相所能為」耶？

　　先師出家後，於深入經藏之餘，專一念佛，宣導淨土法門，日課誦<bf>《阿彌陀經》</bf>，佛號萬聲
，晝夜禮誦，跪拜念佛，痛哭流涕，非力竭不休，至壽終無間，一生本此自度度人。凡有講經說
法，皆教人以倫常為基，克盡人道，同時修出世間法，以發願念佛，求生西方極樂世界為歸宿。

　　先師居俗時即現將軍身攝化同事，現僧相後，對台灣軍中道場之建立，更是熱心倡導護持，
<pb n="22"/>
經常奔馳於軍中弘法，情深袍澤，視同赤子，曲垂接引，上至將官，下及士兵，皈依得度者不計
其數，亦因之積勞成疾，猶抱病深入痲瘋病院主持佛七，緇素徒眾皆勸請休息，師則以「軍人應
死在戰場，以盡忠國家；僧人當死在法堂，以報答四恩」回報。足見先師為法忘軀，慈悲心切矣
。

　　四十八年夏，先師在慈航菩薩圓寂五周年紀念會上，竭力主張應奉行遺囑開缸，而菩薩不壞
肉身，方得顯示於眾，是知先師對慈公信心堅固，有先見之明，為慈公圓成此一大事因緣而忍住
於世。

　　四十九年春，師知幻緣將歇，所作已辦，遂預立遺囑，交代後事，安忍受報，一心念佛，靜
待往生。遂於五月二十八日，結跏趺坐於丈室，一心默念佛號時，寂然入定，親見「西方極樂世
界之莊嚴相，法會中人數之多，世所未見，又遇已往生之蓮友多人。」心知往生期近，遂絕諸外
緣，僅邀蓮友李炳南居士，有「本知老友事忙，不應相擾，但此為最後一次相煩，請來一會」字
句。故李炳老在本書序文中有「捨報前夕，夢赴蓮池海會，次日告人曰，吾其去矣，召吾淨侶李
居士來訣。余至互證淨功，不及世態，再一日安詳西逝，荼毘得舍利一缽，吾道聞之咸振奮焉」
之誠實言。

　　先師住世弘法，出廣長舌，復為之文，多為倡導淨土法門，持名念佛，由心地流出之法語，
要以發菩提心為根，以念佛為因，以自度度他同生西方極樂世界為究竟。先師文字暢達而義深邃
，洵足開人正智，起人正信，實乃淨宗學人之導師也。

　　余蒐集先師遺著將四十年，因循迄今，始得將此文字般若，度人指針，流通於世，祈與見聞
者，同發菩提心，共生極樂國，見佛了生死，如佛度一切，是為序。

　　<h1>律航長老全集序（二）</h1>

　　文學一科，為世所崇者，以其載道也，其次以抒性情，載道之文多敦樸，抒情之文雖婉亦真
，讀之但欣乎道，契乎情，至忘其之所為文，斯文之上乘者，是以貴耳。若夫摛藻揚芬，雕雲鏤
月之作，華多而實少，道晦而情隱，讀之非不搖曳生姿，鏗鏘有韻，亦止於辭章而已，斯文之下
乘者，有何尚哉。余友黃臚初將軍，以夙世善根，獲聞淨業，雖處鋒鏑之際，未嘗少懈，解甲後
<pb n="23"/>
，避中共之亂來台，從慈航法師剃度焉，法諱律航。逾歲受具足戒，輒以念佛教人，奔馳三台，
宣揚無虛日，十年之間，其道大化，因以皈依者，惟繁不能計矣。庚子歲，示寂於台中之慈善寺
，捨報前夕，夢赴蓮池海會，次日告人曰，吾其去矣，召吾淨侶李居士來訣，余至，互證淨功，
不及世態，再一日安詳西逝，荼毘得舍利一缽，吾道聞之，咸振奮焉。其高足諸仁者，追慕不已
，轉而集議曰，與其哀以情識，曷若暢師未竟之願也，遂謀蒐輯遺文，冀惠來者，數月僅得百餘
篇，題曰<by>〈律航法師文鈔〉</by>，以余知師之深，囑以為序。披而覽之，其目次凡九，皆係論道之語
，亦多余疇昔所知者，道為其實踐，語出於真誠，聲騰紙上，宛如晤言，神為之移，幾不知相對
乃是文矣。嗚呼，剞劂行世，得非師之廣長舌相，猶覆人間耶？然語及一時，書及多世，應有無
邊眾生，聞風興起，誕登覺岸，或後更有盛於前者。願見是書之士，當嚴珠櫝魚筌之辨，尤不宜
與之乎者也諸集，等量觀也。其高足茲舉，是謂知本，余固質野不文，蓋為揭其旨趣，欣焉不辭
，而毫翰儒染，敷陳其事，竟有不能自己者焉。

　　<sr>中華民國歲次辛丑元宵節後山東李炳南謹識</sr>


<pb n="1"/>
<article>律航法師敘說</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<h1>我與慈老恩師的關係</h1>

　　<h2>緒言</h2>

　　我若不蒙慈老的殷重勸勉，決不會拋妻棄子而頓入空門；我若不經慈老懇切開示，決不能一
門深入念佛法門；我若不受慈老為法忘身的感召，決不肯以垂死頹齡奔走結緣。可以說我六十歲
以前，是一個道地軍人；六十歲以後，變成一個新戒比丘。這是我今生九十度的大轉變。唉！父
母生長我的色身，慈老引發我的慧命。可憐父母見背時，我因擔任抗戰職務，而不能親視含殮，
已抱恨終天。今日恩師示寂時，我又在外弘法，而不克親承顧命，更覺默對愴神。所以每一念及
親恩師義，真如萬箭鑽心，而欲哭無淚，欲語無言。茲因各新聞家擬出慈老逝世紀念專刊，一再
敦促屬文以充篇幅，我只好忍痛追述我個人與慈老七年相處的經過梗概。至於慈老一生修持，弘
法度生的精神和事蹟，惜未道其萬一，尚望各界大德文豪，發揮光大，共垂不朽。

　　<h2>一、一見傾服</h2>

　　當民國卅七年，我到臺灣，偶然與臺北東和禪寺曾普信居士，漫談在臺僧界大德。他說：「
不久由南洋請來一位慈航法師，本省佛教分會定期開一個歡迎大會，你可以來參加。」我準時到
會，當萬目睽睽時，山門進來一位身披黃衣的和尚，道貌十分魁偉莊嚴，又聞一片鼓掌聲，大家
肅然起敬。登臺演講，口如懸河。講畢供齋，幸與同席，得聆革新佛教的鴻論，多年不能解決的
疑團，一旦豁然貫通。所以傾心佩服，同時皈依座下者，有女界張護法，慈老常說：「我到臺灣
新收男女兩個弟子，一名黃律航，一名張護法」，即指此時而言。

　　<h2>二、詔助教育</h2>

　　慈老來臺，係中壢圓光寺妙果老和尚託宏宗法師，由新加坡聘請來臺，創辦僧青年教育。開
學以後，男女學僧約六十餘名，可惜都不通國語，慈老一身唱獨角戲，實在太辛苦。一天懃勸我
<pb n="2"/>
和張護法發大心，我們大為感動，我答應擔任國文，張護法擔任國語。全部佛學功課，慈老一人
包辦。八個月朝夕相處，時時聞法質疑，我一生對佛法稍具常識者多在此時。

　　<h2>三、懇勸出家</h2>

　　卅七年年終佛學院放假，我隨慈老到板橋圓通寺聽經。慈老規定每晚開一座談會，有一次輪
我演講，講題為「三十年後的理想世界」，推論到經過三次四次世界大戰以後全人類受原子彈傷
亡在半數以上時，人心亂極思治，唯佛教可以實現世界大同永久和平。不料狂言瞽論，謬膺慈老
擊節欣賞。當時以殷重語調說：「我向來不勸居士們出家，尤其在社會上負有聲望者，總勸他們
護持佛法。我今天勸你出家的本意，實在因為僧界人材太感缺乏。若出家後多一個弘法的人，將
來對佛教的貢獻更大。」

　　我當時很慚愧的答道：「師父以將相所不能為的大責任來勸勉，真令我興奮和感激。但我學
佛日子太淺，雖然知道家庭情愛和社會嗜好為生死輪迴的根本，但因習染太深，尚不能立時割捨
。請師父容我考慮三個月，再答覆這個問題。」慈老欣然微笑，連說三個好好好！

　　<h2>四、方便剃度</h2>

　　我經慈老開示之後，重加思惟。一時覺得棄俗為僧，專心學道，為了脫生死的捷徑，良機萬
不可失；一時又覺得妻弱子幼，輕憐密愛，種種嗜好，難以割捨。此時真是理慾交戰，到了躊躅
兩端的時候。惟有加緊念佛，遂由每日五千聲，漸漸增加到兩萬伍千聲。忽然開悟，決不可為剎
那的世愛，竟斷送曠劫的慧命。遂決定出家的念頭，頂禮慈老，報告志願，決心出家，任何勸阻
，決不更改。慈老很喜悅的說：「再過一週，即四月初八佛誕日，為你圓頂。惟我來臺沒有寺廟
，怎能收徒？請妙果老和尚作你的剃度師，我作你的傳法師。」幸妙老欣然應允，所以佛誕那一
天，妙老持刀剃度，慈老傳授菩薩大戒。不久僧難突起，僧侶四散。我始終在圓光寺得所依止，
這才知道慈老方便善巧的妙用。

　　<h2>五、同遭僧難</h2>

　　當卅八年五六月間，謠言迭起，或說中共匪諜冒充僧尼混入臺灣，或說政府已得到許多報告
<pb n="3"/>
證據，紛紛擾擾，莫衷一是。這時候慈老辦妥佛學院畢業，遂由中壢到了新竹靈隱寺結夏安居。
我有一天忽然心血來潮，要看望師父，遂約丁委員俊生，董委員正之，同到新竹面商護持佛法。
不料剛下火車，即聞靈隱寺的僧眾一同到警察局問訊，遂改往警局，見慈老及道源、默如、戒德
諸位法師，和八九位同學團聚一室。詢悉為新竹市發現反動標語，凡略涉嫌者皆須校對筆跡，不
符者即可釋放。於是慈老一行僧眾，均由丁委員具保回寺。不料次日警局又傳全部僧眾到局問話
，慈老請求挺身獨去，不獲允許，只得大家同往。我係來賓本不在被傳之列，但情同父子，應共
患難。又因在俗友好更加努力營救故，遂赴警局，聲明願列名案內，同到臺北解決。慈老在拘留
所與十三位法師同學，照常說法默念觀世音菩薩，毫無憂戚之色，直至事實大白先後釋放。唯蓮
航等四位同學未同時釋放，極表憤懣，堅拒出獄。

　　<h2>六、囑護同學</h2>

　　兩次僧難解除之後，慈老住汐止靜養，大部分同學仍住中壢圓光寺，我在小兒文樞寓養病，
慈老一日招來面諭，速回圓光寺照護同學。並說：「此次僧難，固由政府失察誤會，但出家人未
能嚴持戒行，亦不無因果。汝回寺後可與同學講解律儀。」遂答我未受具戒，似不合閱律。慈老
說：「此係研究性質，並非傳戒，舊說有兩解，勿拘泥。」我奉命回圓光寺，日與諸同學研究戒
律，大家杜門不出，藉息風波，方知慈老對佛教青年，愛護無微不至。

　　<h2>七、玉成閉關</h2>

　　卅九年八月，彌勒內院行落成典禮，我來參加，慈老說：「我沒有廟時，不便叫你同住，現
已有屋，汝可速來。」我答志在閉關，以便專修。慈老立即徵得達心玄光兩位當家師同意，十月
在靜修院掩關，專修般舟三昧。關中時得開示用功方法，並調護身心健康。師恩重如須彌，慚愧
何以報答？

　　<h2>八、勉受具戒</h2>

　　四十一年大仙寺冬期傳戒，慈老聞訊即令我報名，並令轉知會性、真性兩位法師同行受戒。
並云：「得戒與否全在自已？末法戒壇，殊難求全，勿顧慮。」我三人謹遵面囑，如期報到，受
具足戒。回憶前情，皆由勉勵所賜。
<pb n="4"/>

　　<h2>九、法門諍論</h2>

　　慈老在各處弘法，總勸人念佛為修持正行。尤其對於年老男女們，更開示唯有信願念佛，求
生西方，為末法最契機的法門。然自己只願世世當法師，將來往生西方也可，不生西方也可。我
學佛以來，專修念佛法門，又兼愛師心切，常常引據淨宗理論，一再婉諫慈老，重立志願，求生
極樂。慈老開示：「勸人念佛求生西方，是你所贊成的，我自己不求生西方，你不贊成的。你贊
成的不用再說，你不贊成的說也無用，久後總叫你明白。你勸我往生西方是很對的，但淨土是一
門，眾生的志願千差萬別，怎能叫人人同進一門呢？我甘心在生死海多吃幾次苦，了我度生大願
。」我經此次開示之後，不敢再諫。現在慈老示寂，於三日後入龕，面容如生，身軟如綿，胸口
尚有微溫，等等瑞相。足徵慈老已生善地，乘願再來，圓滿菩薩度生大願。遺囑照示，信而有徵
，所謂「久後總叫你明白者」蓋指此時也。

　　<h2>十、待人寬恕</h2>

　　慈老無論對待何人，一本寬恕。外人不察，加以誨人不倦，管人不嚴的譏諷。那知他的管人
不嚴處，正是他的偉大處。他向來尊重佛性，確信人人可以為堯舜，即人人可以成佛。若聖與佛
，必待人管而後成，則聖與佛亦不足貴。所以見人有過，則寬恕原諒，期其自悟，向無疾言厲色
。尤其將於僧青年，更垂愛護，委曲成全。

　　<h2>十一、輕財好施</h2>

　　慈老來臺後，南洋弟子常常供養，以臺幣論，不下百餘萬元。先後請<bf>《頻伽藏經》</bf>和<bf>《大正
藏經》</bf>各一部，隨時請<bf>《太虛大師全書》</bf>和<bf>《諦閑大師全書》</bf>各百十部，以及正聞社
出版等書，
分贈四眾弟子。若有餘款，即賙濟貧病，決不使人空過，但自己常常手無分文。這樣流通經典、
布施度人的境界，幾已打破了「我所」。我常說：「師父講經作文，我們尚可學得幾分；若輕財
好施的作風，我今生是學不來的。」慈老微笑之。

　　<h2>十二、策勵弘法</h2>

<pb n="5"/>
　　慈老對我說：「出家、受戒、弘法，為僧伽三部曲。你已做了出家和受戒兩部曲，惟弘法尚
未開端。」所以遇有機會，即代為稱揚。前年隨同甘珠活佛遍遊南中各地宣傳佛法，今年又推薦
豐原慈光寺住持。我若稍為遲疑，即蒙呵斥「為僧不弘法，即難消信施。」因此深受老人「誨人
不倦、為法忘身」的感召，所以不惜年邁，遇緣即結。不知者或以為不自量力，而不知皆係慈老
七年策勵所致耳。

　　本年二月十九觀音菩薩誕辰，我應獅頭山元光寺會性法師邀請打佛七，及回內院，向慈老銷
假，忽覺察老人精神銷沉，音聲低微，當即和達心當家師，自立諸位同學商定，老師病沉，須請
明醫診斷。一、飲食由山下負責。二、停止講課及會客。候醫生抽驗結果，確定為腎臟炎，尚可
醫治，服藥打針幸而一週漸愈，兩週復原。我奉面諭往豐原慈光寺，舉行佛祖開光，住持陞座典
禮。五月六日正在講經，夜間忽接電報「慈老病危速回」。我心驚手顫，由慈光寺奔至龍意堂，
見白聖老法師，據云頃得臺北電話，慈老已逝世了。我忽覺頭暈腿軟，不能行動。白老吩囑臥床
靜神，他連夜回汐開讀遺囑，我待天亮坐快車北上。及見慈老右脅而臥，面目如生，惟不言語。
嗚呼！遵囑弘法，言猶在耳，竟成永訣，痛哉痛哉！

　　<h2>結論</h2>

　　嗚呼！慈老十七歲出家，六十歲示寂，其間參學弘法四十餘年，事蹟磬竹難書。我與慈老相
處僅僅七年，所知者不過滄海之一滴耳。然據個人親炙體驗之下，實覺得老人有幾點堅苦卓絕的
行持，值得後人效法者：一為一向對佛教，直下擔承毫不加絲毫顧慮。二為對眾說法，千人亦講
，百人亦講，乃至一人亦講，忘寢廢餐，不惜身命。三為供養三寶，賙濟貧病，揮金如土，絕無
積蓄。四為利生悲切，得法自在，不拘定一門。以上四點為他一生犖犖大行終身行持，毫無遺憾
。至於四眾弟子紀念老人者，則由護法委員會及上下兩院同學，發起「慈航法師永久紀念會」。
其重要工作，在修建墓塔紀念堂，及編纂遺著<bf>《菩提心影》</bf>、<bf>《成唯識論白話註解》</bf>等諸大作品

。更希望南洋各地慈老弟子，互相連絡團結，共策進行，以弘揚佛法，來報謝師恩，含淚揮毫，
實不勝哀悼企望之至！

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《覺生》</bf>月刊四三年六月版——</sr>

　　<h1>慈航法師永久紀念會的意義和展望</h1>
<pb n="6"/>

　　<h2>提綱</h2>

　　一、緒言　　　二、宗旨　　　　三、名稱　　　　四、組織
　　五、工作　　　六、連絡團結　　七、集會追遠　　八、遵行遺囑
　　九、紹隆法道　十、三大希望　　十一、展望當來　十二、結論
　　附　慈航法師永久紀念會章程

　　<h2>一、緒言</h2>

　　慈老師父捨壽以後，各界人士無不同聲哀悼和歎惜，以為殞了一位熱心弘法的人材，是佛教
一個大損失，也是眾生一個大不幸。尤其親授皈依的弟子們，哀感戀慕的情懷，更非語言文字所
能形容了！但人們的哀戀，是一時感情的衝動，不能持久的，日久自然漸漸會沖淡的。況且僅僅
哀感戀慕，也不足紀念慈老弘法利生的精神。例如釋尊將要涅槃，阿難忍痛請訓，方為後來結集
大藏的南針。因此彌勒內院護法會同人，和本山兩院同學，共同發起「慈航法師永久紀念會」，
其意義甚深而希望也甚大，擬分十段，列述梗概。

　　<h2>二、宗旨</h2>

　　本會示旨載在章程，其主旨為紹隆慈老弘法利生的精神，自度度他，上報佛恩，下報師恩，
可謂一個佛化學術團體，絕不含絲毫政治或其他的意味。因為慈老一生上弘下化為法忘身，種種
行持，真實值得永久紀念。若把這種精神發揚光大起來，於國家社會乃至全世界人類，均有極大
利益，決不是為少數人的情感而發起的。

　　<h2>三、名稱</h2>

　　孔子說：「名不正則言不順」。所以每一個團體的名稱，是應當慎重研究。本會定名為「慈
航法師永久紀念會」者，以慈老克己喜捨的道德、誨人不倦的精神、物我平等的修養，一切行持
言論，統統值得我們紀念，並且值得永久紀念。要知紀念者不是僅僅紀念不忘而已，必須在身心
上，切實效法，身體力行，並發揚光大，使慈老的精神永垂不朽。每一個會員都能顧名思義，發
<pb n="7"/>
生偉大的作用，方不負本會命名的意義。

　　<h2>四、組織</h2>

　　現在最流行的一句話：「組織就是力量」。所以本會的組織以慈老的學生、皈依弟子、法徒
為基本會員，或素具信仰而未得皈依的佛教徒，亦得方便皈依為會員。或有私淑慈師之友好，亦
得自動加入為本會會員。慈老在南洋弘法十七年，皈依弟子，為數甚多。來臺七年，學生和皈依
弟子，數亦不少，刻正分地調查彙集登記。由如是眾多會員，推選代表為委員，再由委員推選常
務委員，再由常務委員推選主任委員。設置總務、工程、研究、出版、連絡等組。聘任總幹事，
及各組組長，執行一切業務。換言之，本會為民主集權制，主任委員對外代表全會，對內督導業
務。總幹事稟承主任委員、委員會指示，處理並督導各組工作，使本會一切業務靈活進行，杜絕
遲滯或遺誤之弊。

　　<h2>五、工作</h2>

　　本會工作大別為「中心工作」和「經常工作」兩種。「中心工作」又分修建墓塔、創辦圖書
館、紀念堂，及編輯遺著、維護學僧。「經常工作」為編印刊物、招待會員、培植陵山風景、守
護墓塔安全。務期慈老上弘下化的嘉言懿行，仍舊流注於四眾弟子的八識田中，發芽長養，蔚成
風氣。凡有工作，均腳踏實地切實辦理，決不虛耗財力。

　　<h2>六、連絡團結</h2>

　　現在一般人批評佛教徒如一盤散沙，毫無團結力量，是佛教衰弱的重要原因。我們撫心自問
，實無詞辯護。況同在一師之門，彼此互不相識，安望團結？但團結不是一句空話所能奏效的，
本會成立之後，即著實調查會員，編輯會員通訊錄，務使皈依慈老的同學們姓名、年齡、籍貫、
性別、住址等，一目了然。每一會員都得一本，將使人人每到一地，都可按表訪問同學，彼此通
訊尤為方便，此團結最好工具，必能發生絕大的效率。

　　<h2>七、集會追遠</h2>

<pb n="8"/>
　　中國舊倫理，子女對於父母，應該慎終追遠。師徒如父子，況慧命重於色身，豈可不永久紀
念嗎？本會章程內，定於慈師誕辰及逝世忌日，均召集會員開會追悼，或親臨致祭，或公推代表
，務令師徒情感，愈久愈密。只要本會存在一天，決不會時久勢遷，漸致遺忘。

　　<h2>八、遵行遺囑</h2>

　　慈老示寂後，開讀遺囑，四眾弟子個個悲淚交流，痛惜過去天天在一位大菩薩面前，竟交臂
相失，真令人痛悔無已。現在痛定思痛，深加尋思，方知慈師行持，確是一位大菩薩的境界。惟
教人方法，大別為自度度人兩途：在自度方面，雖然十宗並弘，平視等觀，毫無軒輊，但開始學
佛，親受度厄老法師的薰陶，曾專修淨土法門。至於各處講經開示，雖然觀機逗教，而歸總勸人
念佛，多多培福，求生極樂世界。惟自己悲心特切，甘願在娑婆世界多吃幾回苦，圓滿度生大願
。我們人人撫心自問，如已到了慈師境界，不妨效法慈師的志願，若未做到慈師絕無積蓄，誨人
不倦，物我平等的行持，還是遵照慈師所教「每人須抱定一個救生圈，早早脫離生死苦海，乘願
再來度人。」弱羽不能高飛，自渡方能渡人，這才真是善體師意仰符佛旨呀！至於遺囑上字字句
句，都從老人般若海中流出來的，我們要切實遵行，不可徒作文字看。

　　<h2>九、紹隆法道</h2>

　　慈老座右銘：「以佛心為己心，以師志為己志。」所以他一生最大的抱負，在革新僧制，推
行佛法，務使佛教做到大眾化和平民化。寺院的佛教推到家庭裡；山林的佛教搬到社會上；深奧
的文句演成通俗白話。認定今天弘揚佛法的三個救生圈：是教育、文化、慈善。若不把三個救生
圈緊緊常握著，決不能起死回生，達到佛教大眾化和平民化的目的。上來是老人一生最中心的主
張，我們應當怎樣紹隆他的法道，完成他的未完工作，是每一個同學都應刻骨銘心的去研究和實
踐。

　　<h2>十、三大希望</h2>

　　古人云：「人能弘道，非道弘人。」所以本會的宗旨、組織、工作、一切辦法，雖然明訂章
程，復經縝密研討，及慎重通過。而真正推行順利，發生效用，仍在慈老的四眾弟子，同心協力
，各盡其應盡的責任。吾本哀痛互勉的大義，分別貢獻三大希望：
<pb n="9"/>

　　第一希望在家同學：慈老遺囑第一條：「慈航身無半文，身後一切歸靜修院住持料理，眾信
徒幫助」云云。將來修墓、建塔及紀念堂，圖書館，編印遺著，維護學僧，在在需款。所以希望
在家弟子隨分籌集，量力樂助。詳繹師意，良以一木難支，而眾舉耳。

　　第二希望出家同學：慈老遺囑第三條：「在未回大陸以前，彌勒內院所有學僧，照常安住，
由靜修院及護法會維持」云云。蓋培植青年僧材，為慈老平生最大的志願，可以說內院是為青年
僧而成立；護法會是為青年僧而組織。今日慈老捨壽而去，最放心不下的，仍是留院青年僧。靜
修院住持和護法會同人，都是慈老最忠實的信徒，當然一本培育僧材續佛慧命的宿願，維持到收
復大陸，各奔前程，弘揚佛法。但在未回大陸以前，希望內院同學，仰體遺囑，照常安居。師意
：就是同學們，仍舊照著老師在世一樣，平平安安住下去，每天吃飯，睡覺，用功，一切行住坐
臥各隨其便，但望自治自勉，互不妨得，庶乎可以上慰師靈了！

　　第三希望會中擔任職務同學：本會同人，是純盡義務，毫無權利。今既被推選，無論擔任甚
麼職務，都須認為報師恩的絕好機會，任勞任怨，不恤身命，表現佛教徒的無為而有為真精神。
大家果能永久自強不息，就是慈老為法忘身的精神永垂不朽。

　　<h2>十一、展望當來</h2>

　　古人云：「莫為之先雖美弗彰；莫為之後雖勝弗傳。」孔子沒後，七十二賢，纂述微言，而
聖道大行；釋尊涅槃，五百羅漢，結集三藏，而佛法大昌。其他耶穌基督、摩罕默德等諸大宗教
家，生前皆迭經厄難，漠漠無聞；死後經門徒四出傳播，名始大彰。慈老秉承太虛大師的遺志，
力倡革新僧制，重編三藏，培育僧青年，犖犖諸大端，雖未竟全功而願力甚宏。後賢果能繼其遺
志，傳其法道，則安知不能廣播大法於瀛寰，永作青年之導師耶？我輩或親灸門牆，或私淑德範
，悉應直下承當老人家業，莫視為難而輒生退屈；莫視為易而掉以輕心。本會既釐定計劃，自應
按步進行，三人同心，其利斷金。況慈老弟子數超巨萬，前途遠大，詎可測度嗎？

　　<h2>十二、結論</h2>

　　嗚呼！釋尊雙樹示寂之夜，唯等覺菩薩，了知法身常住，不大悲戚，其餘聲聞弟子，皆泣不
<pb n="10"/>
可仰。況律航具縛凡夫，怎能不哀毀欲絕，又有何心論列事理呢？惟因永久紀念，關係甚大，不
得不忍痛節哀，代為同門兄弟姊妹，詮表其意義。希望協力同心，奠定大會的基礎。但自愧才疏
學淺，又兼語無倫次，尚乞諸山長老，各界大德，不吝指導，佛法幸甚。

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《佛教青年》</bf>第二期——</sr>

　　<h1>我怎樣紀念慈老恩師</h1>

　　慈老師父示寂於民國四十三年農曆四月初四日。日月如梭，光陰似箭，不覺快到一週年了！
世人睹琴書而黯然傷神，親手澤而潸焉出涕。凡未證無生法忍者，亦何能例外。況我所住與慈老
關房同在一室，行住坐臥，儼然在目，誠所謂櫥內衣缽依然，而慈悲音容已杳；遺稿手澤猶新，
而疇昔謦欬安在？睹物思人，欲哭無淚，徒呼負負而已！

　　日前主編<bf>《佛教青年》</bf>季刊的自立同學，以老師逝世第一週年快到，敦囑作文登刊紀念。我
應命之後，略加構思，百感交集，唯覺悲痛與慚愧，湧上心來，真不知從何處說起。無已，祇好
將師父的臨終遺訓，和身後事業，從頭加一檢討，究竟做到了幾分？痛自懺悔與奮勉，並望同門
大德惠予指教。

　　<h2>一、慈航遺訓刻碑留念（慈師親書）</h2>

　　（一）「奉勸一切徒眾，時時反省為要，每日動念行為，檢點功過多少。」這四句話，是教
我們每日做反省的工夫。賢如曾參，每日尚三省吾身。我們曾否做過反省的工夫？究竟每日功過
各有多少？要坦白，要悔改，切勿自欺。

　　（二）「只要自覺心安，東西南北都好，如有一人未度，切莫自己逃了。」這四句話是教我
們隨時隨地度化眾生。究竟我們救度眾生的工作，怎樣去實行？是否盡到最大的努力？

　　（三）「空花水月道場，處處時時建好，望爾廣結佛緣，自度度他宜早。」這四句話，是教
我們建道場，結佛緣，及早自度度人。我們究竟曾建幾處道場？度化若干人？不可不徹底檢討。

<pb n="11"/>
　　<h2>二、要怎樣做一個今後中國佛教的僧青年</h2>

　　這篇遺著，是慈師圓寂不久以前抱病而作的，登在<bf>《佛青》</bf>的創刊號，今日重讀，想見老人
悲心流露，可泣可歌，提要檢討，慚愧無地。

　　（一）先要立志；是教我們效法歷代祖師和一切大善知識，各發大願，如何弘法利生，如何
成佛作祖，語重心長，何啻耳提面命。究竟我們曾否以至誠接受遺訓，懇切發過何等大願？

　　（二）以行填願：是教我們潛修密證「行持、苦行、慈悲」，三大要素，不可偏重文字和語
言。在練習「口頭和文字」之餘，應研究如何修戒、修定、修慧的三無漏學，這才是擔當佛教大
事業者。這段話真是僧青年金科玉律。我們平日究竟如何修行，可以與慈訓對照一下，就可恍然
明白了。

　　（三）自利利人：這一段話是老人以旁邊觀察青年人，偏重於兩點：一是偏重於文藝，忽略
了佛學；二是偏重於學問，忽略了行持。都是佛教不好的現象。歷舉許多以才學自命的僧人，終
歸墮落還俗。我常覺得出家人若專以文學問世，真是捨其所長而用其所短了。

　　（四）福慧雙修：這一段話是老人教我們雙修福慧。怎樣修福呢？每日禮佛，念佛菩薩聖號
，持咒，受持一種經每日誦念。怎樣修慧呢？閱藏經，或專門研究那一種經論註疏，看到歡喜的
，寫成短篇散文，投登佛教各刊，結結法緣。再加之事事自己多吃一點苦，多給人家一點快樂，
最要緊的就是：「心地要慈悲，思想要真正，志願要堅固。」這真是老人家苦口婆心，為我們立
下了鐵的教條。古人云：「人之將死，其言也善。」上來教訓，何啻釋尊雙樹下的<bf>《遺教經》</bf>。
我們究竟實行了幾分，個人須得以至誠去檢討和懺悔。

　　<h2>三、慈師身後事業籌辦的經過和進度</h2>

　　慈老人示寂後，由生前好友及皈依弟子，發起組織「慈航法師永久紀念會」。本會中心工作
，為修建塔墓、紀念堂、編印遺著、維護學僧等，但塔墓已於奉安前建妥，紀念堂因款巨難籌，
公議暫行緩辦。內院現有學僧，遵照遺囑照常安住，由靜修院及護法會維持。惟編印遺著工作，
關係慈老一生弘法利生上甚為重要。且搜集遺稿，編輯審查，以及籌集資金，訂購紙張，在在均
<pb n="12"/>
須慎重辦理。茲將進度情形，分述如左：

　　（一）蘇屯圃居士志報師恩，犧牲一切，獨力苦幹。現已編輯<bf>《慈航法師全集》</bf>，共五編，
十四冊。計如下：第一編<bf>《相宗十講》</bf>，全裝一冊；第二編<bf>《大乘起信論講話》</bf>一冊；第三編<bf>
《
十二門論講話》</bf>一冊；第四編<bf>《成唯識論講話》</bf>分裝五冊；第五編<bf>《菩提心影》</bf>分裝
六冊。以上
各編，復經白聖、道源、南亭、道安諸大法師，趙夷午、鍾槐村諸大居士，分別審查完竣，隨時
可以付印。

　　（二）籌集款項，由本會財務組負責，除由紀念堂項下接收壹萬餘元外，大部份皆由南洋信
徒分批捐匯，及臺灣信徒會費零星彙集，統由自立法師掣給收據，分別登記。上列各款，歷由財
務組按期列表，詳報在案。本年一月，經常會決議，定購印書紙一百五十令，共用臺幣二萬六千
餘元。又經趙夷午老居士斡旋，復蒙臺灣紙業公司捐贈八令，共計印書紙一百五十八令，均存該
公司倉庫，本會收執提貨單，隨時可以提用。惟現款僅存臺幣四千餘元，須待香港優曇法師經手
所印<bf>《菩提心影釋疑編》</bf>寄到，作流通資本，方可輾轉付印其他各編。

　　<h2>四、結論</h2>

　　嗚呼！綠莪廢讀，同感孝思之深；峴山墮淚，方知慈悲之大。況慈老恩師，獎掖我出家，玉
成我閉關，講授諸大乘經典，尤其鼓勵我一心專門念佛，此恩此德，過彼天地父母，奚啻百千萬
倍。縱粉身碎骨，曷能報答於萬一，區區上述各節，又何足云乎哉！

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《佛教青年》</bf>第五期——</sr>

　　<h1>贈臺灣佛學院同學畢業序</h1>

　　嗚呼！今日之世界，已非相愛互助之人類世界，乃互相吞噬之羅剎世界也。人與人爭，則社
會亂矣；黨與黨爭，則國家亂源；國與國爭，則世界亂矣。若推究其致亂之源，則皆由於人心也
貪瞋癡；而對治之方，莫若佛教之戒定慧。是故欲挽回世界之劫運，須以復興佛教為前提。

　　佛教流傳東土已千餘年，古人云：「法久則弊生」。佛教本身亦須審慎抉擇，故復興佛教之
<pb n="13"/>
工作，大別為兩部：一曰破壞，一曰建設。凡違背世界進化及人民生活者，必須加以破壞；而順
應世界進化及人民生活者，必順努力建設。建設工作固甚艱鉅，而破壞工作，尤多障礙。此今日
抱革新佛教之僧伽大德，所以躊躇莫泱扼腕興嘆者也！

　　不料中共稱兵，噩耗傳來，舊日寺產，盡被瓜分矣！舊日廟宇，收歸公有矣！所有僧尼，或
勒充兵役，或責令還俗，聽其自生自滅矣！嗟乎！「三武一宗」之厄運，不是過也，但以有形之
佛教觀之，則毀寺滅僧，固生無限悲傷之同情；若以無形之佛教論之，則人人心中皆有自性佛，
中共雖兇焰萬狀，亦不能損其毫髮。且破壞工作，亦假其手而徹底實行，是故欲保守舊佛教者，
固抱悲觀，而欲建設新的佛教，則事半而功倍矣。

　　諸君自入院以來，日日受院長慈老法師之薰陶，人人以建設新佛教為己任。行將畢業，分道
揚鑣，所謂「建法幢、震法鼓、吹法螺」，以三無主義新佛教的姿態，挽回劫運，淨化人間矣。
然而世書云：「言之匪艱，行之維艱」。請諸君反身自省，從今以後，能否永穿黃衣乎？能否托
缽乞食乎？能否不住大廟，不當高僧職乎？能否嚴持手不蓄錢乎？若猶未也，則佛教鄉村化、佛
教平等化，以及佛教家庭化，皆徒托空言耳。孫中山先生嘗說：「革命當先革心」。諸君若自誓
為革命的僧青年，應先自革其心，將一往依賴寺產、經懺、香火為活命之心理，一掃而廓清之。
恪遵院長三無主義的黃衣僧團制度，切實履行，散佈於各鄉村，提倡教育文化等事業，與人民打
成一片，恢復人民敬佛重僧之信仰。然後以三皈、五戒、十善業道，教化人民，則薰習日久，化
美成俗，人人心中之貪瞋癡，自然消滅於無何有之鄉，而化為相親相愛之人間淨土矣。

　　諸君行矣，當仁不讓，時不再來，今後佛教能否復興，眾生能否得度？世界能否永久和平？
皆在諸君心中為菩提為小我，一轉移間耳。律航晚年出家，尚願賈其餘勇，為諸君執鞭前驅，所
忻慕焉。

　　<sr>民紀三十八年歲次巳丑六月臺灣圓光寺沙彌律航作於臺灣佛學院</sr>

　　<h1><bf>《人生真諦》</bf>序</h1>

　　人生在世界上，除了吃飯穿衣，娶妻生子，求名謀利，種種享樂以外，還有想解決而不能解
決的人生和宇宙大問題。假定一個人沒有這樣的感覺，那和其他動物有甚麼分別呢？鄙人半生戎
<pb n="14"/>
馬，就在糊裡糊塗中生活。五十歲上，忽因目疾而冥心思索到人生和宇宙的問題，反覆深思數晝
夜，始終不明白自己生從何處來？死向何處去？以及山河大地，日月星辰，宇宙萬象，都是怎麼
一回事。可巧有一位學佛的朋友來看我，隨便談到這些問題，他說這很容易解決的。我笑他瞎吹
，他遂把佛經上有關這一類的道理，大略講一講，我就不勝詫異！他又說釋迦佛就為解決這個問
題而降生的，全部經藏無非要人們解決這個問題。我因此由這位朋友的介紹，皈依三寶，研究佛
法，不覺已十餘年了，仍是不能徹底明白。今年二月遇見圓明法師，得讀他的<bf>《人生真諦》</bf>新著
，一口氣讀完，不禁令我五體投地，使多年不能徹底明白的人生宇宙問題，恍然大悟了。遂脫口
而出：「奇哉奇哉！人生宇宙，原來如此。」亟勸他趕快付印，以供同好。但是他這本書，對於
人生宇宙，解說很為詳細，而特別殊勝的地方有三點：第一、他能把握著佛教的核心要義，貢獻
人類，使人人都可了解人生真理。第二、他既赤裸裸的把人們的病源，完全披露，又能對症下藥
，不落空談。第三、他能把唯識上最深奧的道理，用深入淺出很通俗的白話，一一表達出來，使
人人都能夠了解。回想我十年以前，因目疾而想到人生宇宙問題，不得解決，現在想解決這個問
題的人，不知有多少！我因聞簡單的人生道理而信仰佛教，像這樣扼要淺顯的著作，人人看了，
更當立地覺悟了！於是歡喜讚歎，不揣固陋，現身說法，敬告讀是書者。

　　<sr>民國三十八年三月受菩薩戒弟子黃臚初法名律航序於臺灣佛學院</sr>

　　<h1><bf>《虛雲老和尚十難四十八奇》</bf>序</h1>

　　夫金不煉則其質不精，刀不磨則其刃不利，而人不經患難艱險，則其功德不能圓滿；此古今
中外之天經地義，任何時間空間莫能外也。故孟子說：「天之將降大任於斯人也，必先苦其心志
，勞其筋骨，餓其體膚，空乏其身，行拂亂其所為，所以動心忍性，增益其所不能。」但孟子所
謂大任者，不過世間法之功業勳名而已耳。若為一代高僧，續佛慧命，普度眾生，挽回劫運，則
其人之遭遇艱險環境，成就神通道力，又豈一般人所能窺測萬一哉？虛雲老和尚，為近代佛教中
唯一大德，其夙因之深厚，修持之卓絕，功德之偉大；一一載在年譜，無庸贅述矣。惟此次雲門
事變，九死一生，在他人決不能生存，而虛老以一百一十二歲之高齡，居然體力恢復，飛錫北上
，此亦古今中外所絕無而僅有者也。吾嘗與尚君厚安談及此事，渠謂「虛老此去，可續佛法一線
於不滅。」誠為讜論。南北朝時，五胡亂華，倘無神僧佛圖渣斡旋於其間，則殺人如麻之石勒石
虎者流，更不知戕害若干生靈；茶毒若干地域，造成劫偌大浩也。現中共匪黨，集古今中外惡業
之大成，造開天闢地未有之奇變，憑藉大陸地大，人眾，物博之優勢，甘為蘇俄鷹犬，赤化世界
<pb n="15"/>
之禍首；吾人閉目一思，此時此境，若無出類拔萃偉大聖僧，奔走攝持，潛移默化，泯息凶暴於
無形，維繫慈心於絕續，則人類或幾乎消滅，誠所謂三劫降臨，世界末日，嗚呼慘矣！幸而共業
之中尚有別業，人類不致滅絕，虛老和尚，以世界僅有之耆德，作挽迴狂瀾之砥柱，此中因果消
息，洵屬不可思議。近有蘇芬居士早歲畢業北大，中年皈依三寶，宗教兼通，家師　慈航老法師
全集負責一手編纂，同門無不稱讚。吾因其新遭跌傷脊骨，婉勸安心受報，贈閱虛雲老和尚年譜
，作病中消遣，不料一閱之下，竟發大心，以年譜卷帙浩繁，人難遍閱，乃分編十難四十八奇，
俾便分別演講，則虛雲老和尚之平生遭遇修持，以及道力神通，種種奇蹟，不難家喻戶曉。噫！
佛法重光，絕非小緣。行將付印流通，問序於老拙，深感赤禍為今日世界人類一大浩劫，非飽經
十難之高僧，不能普渡；共匪為千奇百怪之妖魔，非顯現四十八奇之聖僧，不能降伏，欣然而為
之序，若推究其故，抑亦煉金磨刀之至理，因果法爾如是云。

　　<sr>中華民國四十七年戊戌臘月沙門律航序於汐止彌勒內院</sr>

　　<h1>阿彌陀佛誕辰的掌故</h1>

　　諸佛菩薩的誕辰，除釋迦牟尼佛的生日，在經典上確實可考外，其餘都是應化身的生日。後
來佛徒因尊崇追念的共同心理，遂以他的應化身的生日作為誕辰，大家禮拜供養。但是這應化身
，確有考據，不是隨意捏造的。在佛菩薩的分上，所謂「隱本顯跡」。本者，是最初因地上的事
；跡者，即是應化身的事。雖然如曇花一現，而應化身的功德智慧，亦必卓絕永存。

　　大家都知道農曆十一月十七日，為阿彌陀佛的誕辰。而推究其故，這一天實係杭州永明智覺
延壽祖師的生日。為什麼把這一天當作阿彌陀佛的誕辰呢？話說宋時代，吳越王錢鏐以杭州為首
都，當時有一位高僧住持杭州永明寺，就是延壽禪師。他本是宗門巨擘，晚年專門弘揚淨土，江
浙一帶蓮風大煽，諸方雲從。吳越王保境安民，亦極尊崇佛法。有一天在永明寺，設一個千僧大
齋，供養十方僧眾。在千僧雲集的時候，忽然來了一位僧人，衣衫襤縷，相貌不揚，惟兩耳特別
長大。大家正在互讓首座位的時候，這位大耳和尚毫不客氣，昂然為坐。大家很為詫異，且有憤
憤不悅者。吳王暗示听之。齋罷。王問壽公大師；今日千僧雲集，可稱勝會，不知有無高僧降臨
？大師<rep>答：</rep>錠光佛今天降臨。王驚問什麼模樣？大師<rep>答：</rep>即大耳和尚是也。王立即駕往
某寺，此
寺原北在杭州西湖邊，王寬震居士係此寺檀越，禮拜住持大耳和尚，並道懺悔慢待尊佛的至誠，
此時和尚正在禪定，開目說「彌陀饒舌」四字，遂即圓寂。王在這剎那間莫知所措，惟心念錠光
<pb n="16"/>
佛入滅，尚有阿彌陀佛在。立即駕返永明寺，那知才到山門，訃告永明大師涅槃的侍者，與王撞
個滿懷，王一聞之下，真叫是哀戀交集，自愧緣慳了！後世佛教徒公定永明大師的生日農曆十一
月十七日為阿彌陀佛的誕辰。

　　上來這段掌故，出在憨山大師的<bf>《夢遊集》</bf>，有一篇很好的文章，記載甚詳，筆者不過演為
通俗的白話而已。惟就這段故事，可以看出諸佛菩薩的示現人間，決非偶然的。第一要有艱苦卓
絕的奇蹟異行，如永明大師的三刀不死（先充庫吏為放生挪用公款，判處死刑執行時連斬三刀不
入，特赦免後為僧），稱為三刀法師。第二要有為人天眼目的教化行儀，如永明大師的圓融禪淨
，著述等身（如<bf>《宗鏡錄》</bf>，<bf>《萬善同歸》</bf>等）。第三要不露真相，一露即滅的生死自如，如錠

光、彌陀兩位活佛的「隱本顯跡」遊戲人間。所以凡有佛教的地方，皆以這一天——十一月十七
日為阿彌陀佛的誕辰。


<pb n="1"/>
<article>律航法師開示</article>

<sr>律航法師講述</sr>

　　<h1><bf>《勸發菩提心文》</bf>講解圓滿開示</h1>

　　<sr>——四十七年十一月十八日講於台中佛學書院——</sr>

　　諸位同學！我和諸位結緣，今天圓滿，深深感覺「佛種從緣生」這句話的意義重大。此次我
來貴院演講，若非你們聖印法師一再謬愛邀請，我不會想起講解省庵大師<bf>《勸發菩提心文》</bf>；若
非我講此文，諸位同學也不會同時都發起大菩提心，為將來往生極樂世界，種下善根，普度眾生
，共登彼岸，諸位要珍視法會，決非小緣了。

　　諸位同學！今天既聽完了省庵大師<bf>《勸發菩提心文》</bf>，你們知道省庵大師作此文的中心思想
嗎？若要明白他的中心思想，先要知道他是淨土宗第十一代祖師。淨土宗以三經一論——<bf>《無量
壽經》</bf>、<bf>《觀無量壽佛經》</bf>、<bf>《阿彌陀經》</bf>、<bf>《往生論》</bf>——為
根本，而<bf>《無量壽經》</bf>上，三輩
往生各有應具的條件，但以發菩提心為共同的條件。換句話說，若不發菩提心，則無論上中下三
輩九品，皆不能往生。你們應知發菩提心，對於往生何等重要呀！省庵大師一生既以淨土法門，
自行化他，他的中心思想，在阿彌陀佛四十八願，願願皆要接引眾生，離苦得樂。所以判定此文
肇源於<bf>《無量壽經》</bf>的三輩往生。

　　後次，天親菩薩既著<bf>《往生論》</bf>，將<bf>《無量壽經》</bf>的種種殊勝莊嚴，和種種修行的方便，業

已充分發揮，毫無遺意了，為什麼又造<bf>《發菩提心論》</bf>呢？由此足見發菩提心，為往生極樂世界
的根本之根本。省庵大師以西方淨土為歸宿地，當然洞明發菩提心，為往生最基本條件。所以趁
在阿育王寺啟建法會的時候，親燃指香三炷，向大家發表<bf>《勸發菩提心文》</bf>，不惜泣血稽顙，哀
告四眾，同發大心，同生淨土，同見彌陀，同化眾生，同成正覺也。

　　我今天提出上兩段的用意，諸位同學明白嗎？就是說，諸位若不願往生極樂就算了，果想臨
命終時往生極樂，則非速發菩提心不可。若欲發菩提心，則非每日恭讀<bf>《勸發菩提心文》</bf>一遍不
可！至於將來一有機會，須要悉心研究淨土三經一論及天親菩薩造的<bf>《發菩提心論》</bf>，則往生西
<pb n="2"/>
方淨土，如操左券。

　　諸位同學，或已落髮，或未落髮，既已發心來此求學，自然不甘居凡夫，且皆具備十種因緣
，若不當下發起大菩提心——上求佛道，下化眾生——又何必多受這一番辛苦呢？況且古德說：
「修行不發菩提，譬如耕地不下種。」不下種不過徒勞而已。又如<bf>《華嚴經》</bf>云：「忘失菩提心
，修諸善法，是名魔業」，不僅徒勞辛苦，還有淪墮三惡道的危險啦！

　　諸位同學！現在求學時期，當然要「博聞」一切經論，而個人修行，須要認定一種法門，「
專修」無間。諸位大多數是女界青年，更以專修淨土法門為最適當。現代第十三代祖師印光大師
說得最簡要：「凡修淨業者，第一必須嚴持淨戒；第二必須發菩提心；第三必須具真信願。戒為
諸法之基址，菩提心為修道之主帥，信願為往生之前導。」諸位為修念佛法門，應當將上面祖師
的法語，作為座右銘，則終身受用不盡。

　　今天既為結緣圓滿之日，應將省庵大師的中心思想，來一番探源工作，彭二林居士在天親菩
薩<bf>《發菩提心論》</bf>後跋云：「<bf>《無量壽經》</bf>往生三輩及<bf>《觀經》</bf>上品，俱以
發菩提心為本。菩薩
心者，無量壽願王所建立，亦盡十方三世一切諸佛所由從生也。欲求無量壽佛國，而不發菩提心
，則不為諸佛之所護念，不克現生見佛，以與無量壽願王不相應故，與一切諸佛最初發心不相似
故。」彭居士以上段最精闢警策之文來跋天親菩薩造的<bf>《發菩提心論》</bf>，我今天也把這一段妙文
移跋省庵大師的<bf>《勸發菩提心文》</bf>，最為恰當，就此作為今天法緣圓滿的一個結論吧！

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《覺生》</bf>月刊——</sr>

　　<h1><bf>《地藏菩薩本願經》</bf>講解圓滿開示</h1>

　　<sr>——四十七年農曆八月初十日講於南投龍泉寺——</sr>

　　諸位法師！諸位居士！我這次來南投開講<bf>《地藏本願經》</bf>，本來打算放下一切事務，一氣講
完。那料到自農曆七月十一日開講，到二十七日講至第八品，忽然發生了內障和外障。何為內障
呢？天熱過勞，血壓高漲了二十度，覺得腦筋發脹；何為外障呢？南投佛教蓮社於二十八日舉行
開幕典禮和臺中慈善寺啟建地藏法會，因此之故，不得不停講五天，今天方得圓滿，「佛法難聞
<pb n="3"/>
」由此更足證明。希望諸位珍視此段因緣，常常讀誦此經，萬不可聽過了就置諸高閣。

　　<bf>《地藏經》</bf>我講到第八品，後五品由廣化法師代講。我今天把全經的要旨和修行的方法，融
會貫通，作一結論，使諸位了知此經的重要，希望留心諦聽！

　　<bf>《地藏本願經》</bf>，共計十三品，大別可分為四章：第一<by>〈忉利天宮神通品〉</by>、第二<by>
〈地藏分
身集會品〉</by>，可列為第一章專明地藏能度之主。如分身無量，遍入泥犁，以孝行化，令生人天，
表顯幽冥教主一切神通威德也。第三<by>〈觀眾生業緣品〉</by>、第四<by>〈閻浮眾生業感品〉</by>、第五<by>
〈地藏
名號品〉</by>，可列為第二章，專明地藏所度之機。如剛強冥頑，難調難馴，起貪瞋癡，行殺盜婬，
五逆十惡無所不為的墮落無間地獄的罪苦眾生也。第六<by>〈如來讚歎品〉</by>、第七<by>〈利益存亡品〉</by>、

第八<by>〈閻羅王眾讚歎品〉</by>，可列為第三章，專明度脫之法。如讀經、燒香、造幡、塑像、瞻禮供
養種種善緣也。第九<by>〈稱佛名號品〉</by>、第十<by>〈校量布施功德緣品〉</by>、第十一<by>〈地神護法
品〉</by>、第
十二<by>〈見聞利益品〉</by>、第十三<by>〈囑累人天品〉</by>，可列為第四章，特明成佛之因。如至誠恭敬，稱

佛名號，財法二施，六度萬行的菩提正因也。綜括四章的意義，充分發揮世出世間之孝道，度己
度人之願行，盡善盡美，毫無遺意。

　　夫人而不孝，不可以為人；孝而不能使親了生死，不足以言孝。蓋恩莫大於父母，雖服勞奉
養，甘美具備，實難報宏恩於萬一。縱令正心誠意，作聖希賢，建功立業，致君澤民，可謂極盡
世間之孝了。倘未能度脫二親，永離六道，親證無生，則終有遺憾也。蓮池大師說：「親得離塵
垢，子道方成就。」佛語祖意，昭然若揭，吾人身為佛子，豈可沾沾自喜以世間孝道為滿足嗎？

　　釋迦牟尼佛，當他越城出家時，雖未得父王的同意，惟念度生事大，不能不忍痛從權，犧牲
小我，成就大我。例如世稱大孝的舜帝，「不告而娶」，孔孟極力讚其孝。佛祖聖賢，其揆一也
。我佛十九歲出家，三十歲成道，開始度化眾生，不久即回到本國，對父王說法，憑藉神通道力
，立令淨飯王證得聖果，並使釋種多人，得法眼淨。嗚呼懿哉！世出世之「至德要道」，一以貫
之啊！

　　我佛說法度生四十九年，機薪已盡，應火將熄，特於涅槃前三月，以應身上昇忉利天宮，說
法度母，說此<bf>《地藏菩薩本願經》</bf>。事前放種種光明，出種種音聲，召集十方世界分身地藏菩薩
，稱揚讚歎其四種不可思議的功德，最後以自入涅槃至彌勒出世中間所有眾生，囑累地藏菩薩一
<pb n="4"/>
肩擔任。此何意哉？誠以地藏大士，過去因地身為婆羅門女及光目女，悉皆救拔母難，發大誓願
，度盡眾生，方證菩提。於此證明世尊以世出世間之大孝，垂訓十方三世的四眾弟子。

　　不料一般外道和凡夫，不能瞭解我佛的深意，大肆誹謗釋尊背父出家為「不知恩分」。乃至
詆毀後世出家人為捨親割愛，逃避現實責任，幾同無賴遊民。嗚呼！此等謗佛謗法之罪，高於須
彌，深於巨海，真令我不忍緘默，特為表明：佛對父母，報答恩德，前面已說過，無庸贅述了。
至於佛定制度，出家必稟父母，若有兄弟子侄可託，乃得稟請於親，親允方可出家，否則，不許
剃落。其有出家以後，若兄弟或故，親無倚託，亦得撙減其瓶缽之資，以奉二親，終其天年，豈
竟不顧父母之養，如世論所責耶？試舉例以明之。

　　宋代長蘆宗頤禪師，襄陽人，少孤，母陳氏鞠養於舅家，及長，博通世典，二十九歲出家，
深明宗要。後住長蘆寺，迎母於方丈東室，勸令念佛，求生淨土，歷七年，其母念佛而逝。

　　又清初玉琳國師，迎養其母於報恩寺，遵磬山遺命，代磬山為其母剃髮說戒，建草堂以終養
，稱為大慈老人。勸請專修淨土，兼事參究，其母不久得大悟，年七十二不寂，師於龕前趺坐七
日夜，不沾粒米，迄報恩寺大眾閉廚封鍋，激令進食，師聞之，始啜粥云。大慈老人塔在江蘇虞
山藏海寺後，民國十九年曾重修。

　　是故印光大師說：「惟我釋子，以成道利生為最上報恩之事，且不僅報答多生之父母，併為
報答無量劫來四生六道中一切父母；不僅於父母生前而當孝敬，且當度脫父母之靈識，使其永出
苦輪，常住正覺。故曰，釋氏之孝，晦而難明者也，」然則如之可而後可呢？就是必須如地藏大
士的宏誓大願——地獄未空，誓不成佛；眾生度盡，方證菩提，才可謂不匱錫類之無上大孝。

　　學佛係要度己度人，這是盡人皆知的；而度人尤應度親，這卻為人所疏忽。須知光說度人，
而自己雙親尚不能度，作其輪轉六道，此豈非大言不慚嗎？是故釋迦世尊、地藏大士發願度人，
皆度父母，正是告訴我們盡孝度親為成佛度生之根本也。

　　我此次開講<bf>《地藏經》</bf>，不禁重有感觸，我行年五十，方知皈依三寶，那時候父母業已先後
逝世，欲想勸二老吃素念佛，已趕不上了！唯在早晚課誦完畢，以念誦功德，回向法界，至誠懇
切，乞求西方三聖，接引祖母（幼時鞠養，祖母偏勞）和父親母親往生極樂世界。並默自祝願，
<pb n="5"/>
懇求阿彌陀佛，先度我祖父母們，早早往生西方，我才歡樂生西，倘我祖父母們不先往生，則我
雖蒙接引，終有遺憾，反不如同在六道安心受報。如是反覆申訴，不覺涕淚沾襟。此是我個人內
心的衷曲，二十餘年，未曾告人，今為諸仁者披肝瀝膽，痛切言之，希望諸位從此以後，為在生
的父母，婉勸吃素念佛，求生西方；為亡故的父母，多多念佛，替親回向早生極樂。但要至誠、
要永久、盡形壽行之，方不愧此次聽講<bf>《地藏經》</bf>的殊勝因緣。

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《中國佛教》</bf>月刊——</sr>

　　<h1>彌陀佛七初次開示</h1>

　　<sr>——四十七年農曆十一月十二日於臺中靈山寺淨宗講堂——</sr>

　　貴寺住持，諸位師父，諸位居士：律航今天到貴寶剎參加佛七，實在感覺歡喜。刻蒙眾蓮友
代表叩請開示，我把自己對於佛七的看法和希望，略說幾點，作為諸位參考。

　　世出世間一切法，皆由因緣而生，律航在過去曾數次來靈山寺結法緣，此次佛七又經德真住
持邀請，和朱斐居士的推薦，因緣具足，得與諸位蓮友，共修念佛法門，直到阿彌陀佛聖誕圓滿
，將來很值得紀念咧！

　　佛七制度的建立，本來發端於小本<bf>《阿彌陀經》</bf>，其最要的啟示，在若一日乃至七日，一心
不亂。玄奘三藏法師迻譯為若一日夜乃至七日夜；鳩摩羅什意譯為若一日乃至七日。因東土人好
簡要，只用一個日字，當然包括夜字在內了。這是現在一般佛七的時間上，已與佛經意旨不盡符
合了。至於「一心不亂」四字，除蕅益大師區分利根、鈍根兩種解釋外，古今淨宗大德的看法也
有兩種：一種作為行人最高的境界；一種作為行人用功的方法。若作念佛最高境界講，則屬意地
之事，小乘須證到三果，大乘須登七地以後，方能真正一心不亂，否則仍為毛道眾生，搖擺不定
。要知小乘的三果，大乘的七地，談何容易，末法博地凡夫，一生決定無分。若作念佛用功方法
講，即係單純一心執持六字洪名，不為貪瞋癡一切煩惱所亂而已，這是一般人可以做得到的事情
。我想釋迦如來一再宣言念佛法門為易行之法，所以無問自說，三根普被，利鈍全收，大暢本懷
者，豈肯令一般眾生做不到的境界，而強令去做呢！況<bf>《大集經》</bf>上<by>〈如來懸記〉</by>云：「末法眾

生億億人修行，罕一得道，唯依念佛得度生死。」佛最慈悲，故有此<by>〈懸記〉</by>。為末法眾生，最
<pb n="6"/>
後經典滅盡，仍留<bf>《無量壽經》</bf>住世一百年。且<bf>《無量壽經》</bf>三輩往生的共同的條件：即發菩提

心，一向專念。要知「一向專念」與「一心不亂」的用功方法，殆為名異而實同。由此證明若作
最高境界講，則易令人畏難而卻步；若作用功方法講，則人人可以做到，臨命終時定蒙彌陀接引
，一經往生，決定成佛。

　　歷代淨宗善知識，皆深知一心不亂的境界，不易做到，遂分析為事一心及理一心。蓮池大師
為折服當時狂禪之流，把一心不亂的境界，充分發揮，淋漓盡致。但明知一般人不易做到，故臨
終遺囑告誡弟子「老實念佛」。蕅益大師注重信願，謂「深信切願念佛，而念佛時，心多散亂者
，即是下品下生；深信切願念佛，而念佛時散亂漸少者，即是下品中生；深信切願念佛，而念佛
時便不散亂者，即是下品上生。念到事一心不亂，不起貪瞋癡者，即是中三品生。念到事一心不
亂，任運先斷見思塵沙，亦能伏斷無明者，即是上三品生。」由此足見佛語祖意，悉皆開示執持
名號為最簡便，最直捷的方法，所謂下手易而成功高，用力少而收效速也。

　　或<ask>問：</ask>一心不亂執持佛名和孔子所講的「仁」字，有何差別？我以為這是名異而義同，何以
言之？仁者，愛也、人也，亦即人之本性也。佛教的拔苦與樂，方為大慈大悲，慈悲者即佛心也
。孔子亟稱顏淵為好學，曰「回也三月不違仁，其他弟子，不過月一至焉」，其方法，標明四勿
主義，其效果為造次必於是，顛沛必於是，這與一心不亂的意義，大致相同。若做到一心不亂，
也不容易。蕅益大師自詠念佛功夫的詩云：「見色聞香皆忘念，計後思前轉昧心。」念佛行人，
須發大菩提心，真正為了脫生死，下一番艱苦工夫，才可能做到呀！

　　現代各寺院打佛七的情形，怎麼樣呢？先就大陸各寺院說，除蘇州靈巖山由印光老法師建立
的真正淨土道場外，其他各寺院的佛七，多數演變為一般佛事。在佛七期間，為生者消災延壽，
為亡者超度往生，乃至祈禱植福荐食種種佛事，統統在佛七期間施行。諸位想一想，念佛行人在
某一支香，剛剛念到心佛相合，忽然改作別種佛事，怎麼還能保持一心不亂呢？所以有人說打佛
七好像「集體趕經懺」。這諷刺的話，似乎謔而近於虐，但事實是如此，那就難怪為佛教前途引
為痛心了！至於臺灣各寺院的佛七，在光復以前，不甚清楚。卅七年，彌陀誕辰前後，筆者適在
中壢圓光寺，提倡打佛七，當時寺內清眾，皆言只聽說打佛七，但未參加過。不料該寺打佛七的
風聲傳出去，不久由北部而中部以至南部各寺廟統統打佛七，所謂時節因緣，風起雲湧。屈指十
年，在表面上，蓮風大扇，而究其實際，真正遵照佛經，實行一心不亂來念佛的，實在寥寥不甚
多見。若推究其原因，確係各寺院為經濟人事的關係，不得不如此演變，決不能歸咎於某一寺院
<pb n="7"/>
，或某一住持。

　　現代佛法衰微到了極點，只有念佛法門，尚普遍於人間，而又名存實亡，不合佛言及祖意，
這叫末法眾生，怎麼了生脫死呢？律航以為念佛行人如因為沒有合乎理想的道場，概不參加佛七
，這等於「因噎癈食」，故不得不權設方便，把我最近在新店打佛七的小小經驗，作為參考。此
次律航和真華法師（曾在蘇州靈巖山擔任知客甚久）在寬道法師淨業茅蓬打佛七中間，免除一切
佛事，除上供及蒙山外，專念一句阿彌陀佛。同修皆方便禁語，七日夜絕不離開佛堂，迨圓滿日
坐談檢討，各人境界，固不相同，但皆得少分「心與佛合」。若將來佛七時嚴格禁語，不難由少
分而漸進多分。總之眼觀佛，口稱佛，身禮佛，三業自然清淨。由此證明，佛說為易行之法，不
是做不到的。可惜世人未遵照佛語去實行，就難怪俗說「念佛的如牛毛，往生的如麟角」了！我
今天供養諸位蓮友兩件禮物，一是在此佛七期間，最好「嚴格禁語」或者方便禁語，「少說一句
話，多念一句佛；打得妄想死，許汝法身活」。其次最好七天不離開道場，做到三業清淨。或為
職務所牽，不得不離開，祇得自己巧作方便，以心地作道場，無論在任何地方，心不離佛，如在
佛前。俗事一了，即來道場念佛。假定諸位果能如此去做，也不難得到一心不亂的工夫。

　　我早知道靈山寺的佛七，經李炳南老居士多年講經，德真住持德欽監院領導薰修，諸位居士
隨喜，佛七一切儀規，皆遵照蘇州靈巖山課誦本切實施行，律航才敢述說上來囉囌廢話，希望諸
位蓮友，將來都是蓮邦兄弟，百尺竿頭，更進一步。今世上品上生，來世來作佛祖，務期達到淨
宗道場示範作用，切勿負我佛慈悲度生的最後遺教。

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《菩提樹》</bf>月刊第七十四期——</sr>

　　<h1>慈善寺四十七年彌陀佛七開示錄</h1>

　　今天（元月六日）為佛七開始的第一天，各位從遠近各地來參加這個佛七，真是善根深遠。
古德說：「人身難得、佛法難聞、淨土道場難遇」，各位既有殊勝因緣，難聞能聞，難遇得遇，
須生歡喜心，發精進願。當此佛七開始之日，老僧謹以「真為生死，發菩提心，以深信願，持佛
名號」十六字供養大眾。

　　所謂「真為生死」者，我們輪迴六道，死此生彼，生死死生，生生死死，無有了期。入驢胎
<pb n="8"/>
住馬腹，捨一皮囊又取一皮囊，昇天堂墮地獄，出苦海還沉苦海，何況人身難得易失，所謂「一
失人身萬劫不復」，又云：「一入地獄五百劫，再出頭來是幾時」，輪迴生死的可怕如此，每一
想念，不寒而慄！

　　次講「發菩提心」，前面講過，輪迴生死，令人可怕，各位今來參加佛七，便應該發菩提心
。什麼是菩提心？即發一、至誠心——懇切至誠，參加念佛、死盡偷心，無邪無間。二、深心—
—涵容淵深，力求一心，不得一心，終不中止。三、大悲心——發願度己度人，將此念佛功德回
向一切眾生，同生西方。既免障礙，又增悲心。具足以上三種心，才能發起菩提心。若大心不發
，則既不與佛心相應，亦易惹魔障，縱然開悟，亦墮偏小。

　　第三講「以深信願、持佛名號」。各位聽了我今天的說話，果能發菩提心，求了生死，那麼
，我佛有勝妙度生法門——淨土念佛法門，必須深切信仰：一、信釋迦無妄語。凡夫人中，正人
君子，尚不肯妄語，況佛為聖中聖，不忮不求，怎肯妄語呢？所說念佛求生西方法門，決定真實
可靠。二、信彌陀無虛願。彌陀因地法藏比丘，發四十八願，歷劫修行，功圓果滿，才取正覺，
其攝引眾生往生成佛之願，自厲成就無虛。三、信自性本具佛性。我與釋迦彌陀，雖係凡聖懸殊
，若論本具佛性，彼此無二無別。釋迦彌陀雖已成佛，真如佛性亦不增多；我雖凡夫輪轉生死，
其如佛性亦不欠少。果能信釋迦真言，持彌陀名號，求願往生，則今日之我，即是未來之佛，他
日功成，等同諸佛。四、信有因必有果。因果定律，通世出世間法，「種瓜得瓜、種豆得豆」，
是世間因果；「憶佛念佛，現前當來，必定見佛，去佛不遠，不假方便，自得心開」，即是出世
間因果。有因必有果，此理莫能易；況淨土宗又名蓮宗者，如同蓮花花果同時，所以因賅果海，
果徹因源，故一句佛號，即以彌陀的果地覺，作我們因地的心，何等精實親切呢！

　　對於淨土教理，既信仰，猶須發願。願離娑婆，願生極樂，如能具足信願，然後談到「持佛
名號」，放下萬緣，一心常念「南無阿彌陀佛」，決定「萬修萬人去」。各位善信，努力念去吧
，南無阿彌陀佛！

　　<sr>（弟子廣化記）</sr>

　　<h1>三十年後的理想世界</h1>

<pb n="9"/>
　　<sr>——民國三十八年一月二十五日在台北圓通寺演講詞——</sr>

　　諸位法師！諸位同學！我今天的講題，是三十年後的理想世界。為甚麼要講這個題目呢？古
人說：「人為萬物之靈」，我以為人之所以靈於萬物者，在有「理想」。孔夫子的理想最高，他
深知後世的人心，愈趨愈下，所以刪詩書、定禮樂，大義微言，為萬世的人心，立一個堤防。釋
迦牟尼佛的理想最高，他深憫眾生六道輪迴，八苦交煎，所以捨王位，入雪山，苦行成道，說法
四十九年，普度眾生離苦得樂。可見作聖成佛，都是由於理想啦！

　　我們既是一個人，自然也有理想，我有甚麼理想呢？是理想三十年後的世界：唯物主義，一
定銷聲匿跡；唯心主義，一定大為昌明，世界人類由重重黑暗慘痛中，漸漸得到光明和安樂。這
個理想，怎樣來說明呢？「心」和「物」原為一元，本不可分的，姑且沿襲慣用的名詞，如帝國
主義、資本主義、共產主義……等等，統統列為唯物主義；儒教、佛教、耶教、道教……一切宗
教，都可列為唯心主義。近百年來，機器發達，唯物主義在活躍競賽；唯心主義奄奄待斃，甚至
變成唯物主義的附庸。因此世界人類，都被「物質慾」所操縱，而喪失了真理，天天在痛苦中掙
扎。尤其第二次世界大戰剛剛結束之後，世界上忽然形成了共產主義和資本主義兩個壁壘，一天
比一天尖銳化，業已冷戰三年了。今年起，不出數載，人人所最怕的第三次世界大戰，一定全面
爆發！往例二十年起一次世界大戰，此後因物質進步，戰期縮短，每十年或起一次世界大戰。各
國原子彈的質和量，日日進步，加之將來新出的殺人武器，不計其數，平均約計每次世界大戰，
消滅人類十分之二。統計三十年，經過了五次世界大戰後，世界人類，已減少泰半。諸位閉目想
一想：那時候地曠人稀，生活不成問題。在人口上，不會為爭麵包而起戰爭；在人心上，大劫殘
餘的孤兒寡婦，自然亂極思治，野心家也不能掀動風潮了。果然到了那個世界，一向主張優勝劣
敗者，同歸於盡，何分強弱？主張民族優越者，同作沙蟲，何分優劣？主張階級鬥爭者，同陷饑
寒，何處清算？唉！慘呀！舉世人類經過數次互相慘殺之後，煢煢忪忪，方知在共業所感的浩劫
中，惟深信因果，慈心不殺者，幸免於難。於是唯物主義，銷聲匿跡，唯心主義，應運而興，各
種宗教以慈悲、仁愛、自由、互助的姿態，出現於世，為人類歡迎崇拜，奉為救世明星。這時候
世界有兩道毫光，最為晃耀，二者為何？一為正心、修身、齊家、治國、平天下的孔子學說，指
導現實人生的木鐸。一為明因畏果，了生脫死的慈悲教義，普度眾生，作九界的導師。這兩道萬
丈毫光，合而為一，正象徵儒佛一元化，更為光明顯赫。諸位一定要問，怎樣叫做儒佛一元化呢
？我所講的儒佛一元的道理，就是說儒家和佛教的道理，根本上是相同的。不過儒家祇講現世，
佛教除了現世，還講過去和未來。儒佛道理既同，所以叫做一元化。諸位看看，凡宣揚佛家的大
<pb n="10"/>
德，如智者、永明、蓮池、蕅益以及諸位善知識，對於國學，都有極深的研究。反轉來講，讀儒
書而不明佛學，縱令學問到了周、程、張、朱的工夫，仍然不明白生死的道理。由此斷定：世界
若不實行儒家明德、親民、止至善的大道，縱由劇亂而得小康，終不能進世界於大同。眾生若不
深信因果、皈依三寶，即令安分守法，也不能了脫輪迴。我因此感想三十年後的世界，瘡痍滿目
，民無孓遺，任何宗教，都為人類所歡迎。不過為人類永久和平計，為世界最後大同計，應提倡
儒佛一化，使世出世間的大道理，平均發展，方能奠定了大同世界，人間淨土，這是人人心中同
具的理想啊！但是，理想雖為事實之母，不先耕耘，何有收穫？我們究竟應當怎樣努力工作呢！

　　一、要連絡對儒佛道理有深刻認識的人士，組織儒佛一元化總會分會及支會，大家共同研究
，發揚光大。

　　二、要創辦儒佛一元化的大學，和專門學院，培養專門人材。

　　三、要把儒佛典籍，編成通俗文字，和新式標點，實現大眾化，平等化。

　　四、要把儒佛教義，擇要譯成世界文字，使這無上至寶的道理，宣揚全世界去，先給人類種
種善根。

　　我們果能把上面四件大事，做到了相當的成就，到了三十年後，全世界黑暗沉沉的時候，它
一定要放萬丈毫光，照耀全世界，勝於日月之明千萬億倍！

　　諸位要知道我們這種理想和努力，是為人類保生機，為眾生脫輪迴，為佛聖繼絕學，為萬世
開太平，以期不負為萬物之靈啊！這是我個人的粗陋思想，還請諸位法師，同學多多加以批評和
指導。


<pb n="1"/>
<article>淨土法門構成的三要素和持名念佛的四要領</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<sr>——為正覺蓮社第二屆百零八週紀念而寫——</sr>

　　<h1>一、緒言</h1>

　　靈峰大師<by>〈詠淨土詩〉</by>云：「聞聲見色都忘念，計後思前轉昧心；孤明六字全提出，百獸群
中獅子音。」這首詩指示念佛法門，最扼要，亦最懇切。余根器鈍，學佛又晚，所以抱定一句佛
號一向專念，雖然妄想未能完全泯絕，惟深信佛無誑語，決不欺人，佛大慈悲，亦決不棄我。因
此對於淨土法門，絕無絲毫懷疑，向不敢標奇立異，故作翻案驚人的論議，亦不願作反駁文字，
甘冒鬥諍堅固的嫌疑。但服膺印光大師一段開示：「淨土法門，普被三根，實如來上成佛道，下
化眾生，成始成終之妙道；彌陀誓願，九界齊資，乃眾生速出苦海，頓預蓮池，心作心是之良謨
。此之一法，為一代時教中仗佛力之特別法門，不可與一切大小權實仗自力之諸法門同論者。」
余讀過這段開示之後，乃曾用心深刻思索，即自<ask>問：</ask>淨土法門怎樣構成的？採用幾種要素？又持
名念佛的意義究竟是甚麼？古今大德議論宏多，有無最簡單的要領可資實行？如是經過多年體驗
和多方參訪，才得到一個輪廓，特命名曰：「淨土法門構成的三要素和持名念佛的四要領」。但
先特別聲明，既曰要素和要領，則為撮要詮述，提綱擷領而已，掛一漏萬，在所難免，識者諒之
。

　　<h1>二、淨土法門構成的三要素</h1>

　　<h2>（一）五經一論</h2>

　　佛說八萬四千法門，每一個法門，必有主要的經論構成之。淨土法門，以<bf>《佛說觀無量壽佛
經》</bf>，<bf>《無量壽經》</bf>，<bf>《佛說阿彌陀經》</bf>、<by>〈大勢至菩薩念佛圓通章〉</by>
，<by>〈普賢菩薩行願品〉</by>，
為主要的經。上來五經對於極樂淨土的讚揚，可謂徹底圓滿大暢佛懷。後來天親菩薩造<bf>《優婆提
舍往生論》</bf>，標出五念法門，揭示修行淨土的大成。所以「五經一論」，為淨土法門構成的要素
。其他佛菩薩稱讚淨土，散見諸經論者，更僕難數，恕不具引。但是凡談論淨土者，當然以「五
<pb n="2"/>
經一論」為標準，若背乎此者即不合佛意，離經叛道，非魔說而何！

　　<h2>（二）全仗佛力</h2>

　　佛說法門大別為教、律、禪、密、淨五宗，然若教觀、若戒律、若參禪、若密宗，皆仗自己
力量，或大開圓解、或精嚴戒行、或明心見性、或三密相應，悉皆全靠自力斷惑證真圓成佛道。
惟淨土法門，除自己信願持名外，全仗阿彌陀佛四八大願來攝受，感應道交，呼應同時。若行人
念力和彌陀願力打成一片，則臨命終時萬緣俱寂，心佛顯現而往生義成。所謂教內別傳不可與其
他仗自力的一切法門相提並論者此也。

　　<h2>（三）不可思議功德</h2>

　　阿彌陀佛，在無央劫前，以世饒王的因地，見佛聞法，棄國捐王，發四十八願，誓成就極樂
淨土，誓攝化十方眾生，皆為不可思議功德。所以十方諸佛，莫不異口同聲讚歎為不可思議功德
，不僅釋尊一佛稱讚為然也。因此之故，淨土法門之帶業往生，永不退轉，一生成佛等方便中特
別方便，殊勝中特別殊勝，唯佛與佛方能證知。等覺菩薩，不過略知少分，其他權位緣覺以下，
完全不知，惟憑信願求生西方而已。今時自命博通經論的人，於此不可思議的法門，反要妄自思
議，或混禪宗、或引唯識、或憑中觀、或執般若，以與全仗佛力淨土法門相提並論，馴致愈思而
愈不通，愈議而愈支離。於是大膽武斷曰：「帶業不能往生，往生不能了生死，說甚麼橫超三界
」，種種狂瞽之論，皆由不知淨土法門為阿彌陀佛不可思議之功德耳。<bf>《無量壽經》</bf>偈云：「聲
聞億劫測佛智，盡其神力莫能知。」永嘉禪師云：「若欲不造無間業，莫謗如來正法輪。」唉！
聰明人反被聰明誤，所謂最可憐憫也！

　　<h1>三、持名念佛四要領</h1>

　　<h2>（一）極樂彌陀皆係的的實有</h2>

　　極樂世界，為依報國土之名，確有其地，決非寓言的鳥托邦；阿彌陀佛，為正報教主之號，
實有其人，決非權現的幻化人。并且非過去已滅及當來未成，目前正在說法。故經云：「從是西
方，過十萬億佛土，有世界名曰極樂，其土有佛，號阿彌陀，今現在說法。」行人須從這裏信入
<pb n="3"/>
，方能腳踏實地，老實念佛。倘有人以唯心淨土自性彌陀見告者，應即當下體會，極樂淨土種種
莊嚴，雖為一心之所現，而確有可到之地；無量光壽微妙功德，雖為本性之所成，而實有能見之
人。蓋彌陀正彰自性，淨土方顯唯心，機感相應如影隨形，十萬億程，去此不遠，是心作佛，是
心是佛故也。

　　<h2>（二）信願持名不必觀想參究</h2>

　　阿彌陀佛以名號接引眾生，故四十八願中，聞我名號及稱念我名，有十餘處之多。行人只要
深信切願，執持阿彌陀佛萬德洪名，即與阿彌陀佛大願相合互應，臨命終時，自來接引，自可往
生。一得往生，永不退轉，壽命無量，何患不能了脫生死耶？故持名為最大善根及最多福德，不
勞觀想，亦不必參究。

　　<h2>（三）一向專念不可貪求一心</h2>

　　發菩提心，一向專念，為淨宗正行；修諸功德，回向法界，為淨宗助行。以正攝助，理事圓
融，正助兼修，萬修萬去。故<bf>《無量壽經》</bf>三輩往生，皆以發菩提心一向專念，萬行回向，為往
生的正因。行人只要一向專念彌陀聖號，不論一心散心，皆可得生。蕅益大師云：「得生與否，
全由信願之有無；品位高下，全由持名之深淺。」旨哉言乎。

　　<h2>（四）念佛往生唯仗彌陀願力</h2>

　　淨土法門，除信願自力外，兼仗他力。故執持名號，亦唯念他佛。淨土諸經論，皆無仗自力
念自佛之說。良以至心繫念他佛時，而自佛亦在其中矣。故經云：「心佛與眾生，是三無差別。
」行人只要都攝六根，淨念相繼，彌陀慈悲願力自來接引。蓋自他不二故，心佛一如故，眾生念
力與彌陀願力，相感相應，俱不可思議故。

　　<h1>四、結論</h1>

　　嗚呼！時屆末法，法弱魔強，如來正法，不絕如線。惟有淨土法門，尚為契機，芸芸眾生，
僅恃此門可以了脫生死得離苦輪。不幸異端蜂起，群相破壞，外道侵凌，尚可避免，而教內獅蟲
<pb n="4"/>
，直斬根株，當此時也，魔說雖不勝駁斥，正法尚須弘揚。日輪出而爝火頓息；獅王吼而百獸懾
伏。桐鄉沈善登居士作<by>〈報恩論〉</by>，內載一聯，最快炙人口。上聯云：「須摩提國，實有其地；
阿彌陀佛，實有其人；明載三經，自性唯心奚外是。」下聯云：「統宗教律，為無量光；達去來
今，為無量壽；要歸一念，橫賅豎徹總由他。」寥寥數十字，已把一部<bf>《大藏經》</bf>包括無遺！反
觀余之三要素四要領，已成剩語，慚愧無地。惟冀普結善緣，聊作參考耳。

　　香港正覺蓮社第二屆一零八次週六念佛會將印特刊，茲因道安法師的介紹，余甚贊佩全社同
仁之精進，且更欽仰覺光法師之道範，故不揣固陋特獻拙文，以作慶祝云。


<pb n="1"/>
<article>淨土釋疑新論</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<h1>淨土釋疑新論（一）</h1>

　　淨土宗第十二代祖師徹悟禪師，嘗說：「佛法大海，信為能入；淨土一門，信尤為要。」為
什麼信心這樣重要呢？佛經上說：「信為道源功德母」，若無信心之人，即為「一闡提」（久缺
善根，無法勸導）。所以淨土三資糧——信願行——以信字為首。本師釋尊以徹底悲心，開示淨
土法門，普被三根，大暢本懷，最後告誡我們眾生，此為「易行難信之法」。所謂「易行」，人
人皆知，男女老幼智愚貧富貴賤等人，無論忙碌閒暇的場合，皆能念佛，皆可念佛，真正「易行
」了。為什麼不肯念佛的人很多呢？此即「難信」之故也。為什麼難信呢？以持名念佛，下手易
而成功高，用力少而收效速，其法太方便了，其效太便宜了，因此之故，不惟外道凡夫不相信，
而二乘聖人也不相信，不惟聲聞緣覺不相信，而權位菩薩也不相信。竟使我佛無上妙法，不能普
及大眾化，甚至視為消極厭世的老太婆的勾當，豈不太可哀嗎？殊不知持名念佛法門，乃諸佛甚
深行處，唯除一生果遂菩薩，可知少分，其餘一切聖賢，但當遵信而已，非其智力之所能知，地
前菩薩尚不能知，何況凡夫二乘怎能知道呢？

　　歷代祖師暨善知識，鑒於念佛法門難信之故，悉憑自己悟證的道理，設為問答，以釋群疑。
例如智者大師著<bf>《十疑論》</bf>；懷感法師作<bf>《淨土釋疑論》</bf>；永明大師著<bf>《萬善同歸集》
</bf>；妙什法
師作<bf>《淨土或問》</bf>；乃至明代袁宏道居士作<bf>《西方合論》</bf>。統統採用問答體裁，解釋群疑，令人

人皈信淨土，往生極樂，圓成佛道。真可謂上秉佛智，下化眾生，功德之大，實莫能名了！

　　但因往昔眾生器根淳厚，社會環境亦較良善，且所設問題，皆就適應當時的需要，不甚切合
現時根器浮薄之眾生，和風氣惡劣之社會，俗語說：「十全大補湯，不治時令症。」現代人對淨
土法門，群疑滿腹，焉能生信？晚學不揣固陋，謹效古德的良範，勉索時人的疑根，試作<by>〈淨土
釋疑新論〉</by>，以作淨土行人的參考，斷疑生信，不復再疑。尚祈諸方大德慈悲教正為禱！

　　全論體例，擬分三章：第一章、所設問答，專對未信淨土之人；第二章、所設問答，專對初
信淨土而未斷舊習之人；第三章、專對久修淨業尚未理事圓融之人。參考書籍，以淨土宗「五經
<pb n="2"/>
一論」為圭臬，其他歷代祖師和善知識的精闢理論摘要纂入，淺顯易解，祇求應病與藥，契理契
機，詞句不妨俚俗，義理務期準確。

　　第一章　假設對於未信淨土者問答釋疑

　　<ask>問：</ask>照佛教上講，此生若不了生脫死，死後就要入六道中輪迴，生了再死，死了再生，生死
死生永無休止，究竟輪迴六道之說，有什麼憑據？果真可信麼？

　　<rep>答：</rep>我們身體有敗壞，性靈沒有敗壞。譬如五穀吧，根葉雖枯，其子落地，向春復生，六道
輪迴，亦復如是。究竟六道是什麼呢？即天、人、阿修羅、畜生、餓鬼、地獄，六法界是。（法
界者，約勝義言，放之則遍滿虛空無所不包，近之即人人當前一念之心性）。約淺近言，在此處
可作類字解。畜生以下，名叫三塗，加上修羅，名叫四惡趣。人為什麼轉入四惡趣呢？若瞋恨傲
慢，就感受修羅趣；若愚癡不信因果，就感受畜生趣；若慳貪不捨，就感受餓鬼趣；若五逆十惡
就感受地獄趣。修羅一道，也屬惡趣者，以修羅有天福，無天德故。天人二道，名叫善道，勝於
他道。人道以前生修持五戒而得生，樂少苦多，人人自想可知；縱有修行的人，多不發大心，福
報一盡，仍墮三塗。天道以修十善及諸禪定所致，感報受樂，樂極不暇修行，福盡也還墮落。所
以人們欲免六道輪迴，當求生淨土，則情欲滅而本性現，業障盡而感報空，既無輪迴之因，自不
受輪迴之果了。

　　輪迴六道之說，雖然倡自佛教，而儒者也多主張此說：例如賈誼說：「千變萬化，未始有極
，忽然為人。」魏伯起說：「三世神識不滅。」張子厚說：「知死之不亡，可與言性。」以上三
說皆是也。緣以生死之名，從肉軀得，非從心性得。若以佛說疑為無據，則<bf>《左傳》</bf>和<bf>《史記》</bf>

上明載伯鯀為熊、如意為犬、鄭人相驚以伯有、彭生報怨於齊襄，種種事跡皆在漢明帝以前，時
佛法未傳到東夏，而輪迴之理，已大著於天下。

　　或謂輪迴之理，既為中國固有，孔子為什麼不說呢？殊不知孔子言之已詳，人自不察耳。<bf>《
易經》</bf>上說：「精氣為物，遊魂為變，是故知鬼神之情狀。」「精氣」是就受生後說，「遊魂」
是就入胎前說，知其情狀，則輪迴之說明了。又<bf>《中庸》</bf>上說：「誠者物之終始」，不言始終，
而言終始，正見循環無端，並非斷滅。可惜後世儒者見不及此，或疑精氣為物，遊魂為變，祇論
其理，不信其事。若謂實有輪迴之事，則詆近於妄誕。殊不知<bf>《二十五史》</bf>中所載三世輪迴事，
<pb n="3"/>
如羊祜前身為李氏子、梁元帝前身為眇目僧、范祖禹前身為鄧禹、郭祥正前身為李太白、夏原吉
前身為牛僧孺，如此之類，數說不盡。現在歸納為三點，方知輪迴之說，大有益於社會人心：（
一）人惟不知有後世，所以屈指將來，嘗嘆光陰無幾。苟知肉體雖死，而真性不滅，即悟當身壽
數原來地久天長，是易短命為長壽者，此輪迴說之利益一也。（二）人惟不知有前生，故見帝王
將相，自慚藐小。苟知真性一昧，便入六道，天人四趣，互為高下，則大富豪貴之途，我夙世悉
皆經歷，是等貧賤於富貴者，此輪迴說之利益二也。（三）人惟不知有前生後世，所以見善人得
禍，惡人得福，如顏回短命、盜跖善終等，便謂天道難憑，苟知今生所受之禍福，乃前生所作善
惡之果報，今生所作之善惡，又為來生所受禍福之因種，則知因果通於三世，福善禍婬，毫髮不
差，是轉愚癡為智慧者，此輪迴說之利益三也。六道輪迴之說：既有歷史為憑據，又為經典所證
明，還會有不思了脫生死之人嗎？還尚有自甘淪墮之人嗎？還尚有不願往生淨土，親見彌陀，蒙
佛授記，一生成佛之人嗎？則皈依三寶憶佛念佛，安敢遲疑不決呀！

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《中國佛教》</bf>月刊——</sr>

　　<h1>淨土釋疑新論（二）</h1>

　　<sr>——答解「三世因果」難憑疑——</sr>

　　<ask>問：</ask>佛教既主張六道輪迴之說，必有前因後果。乃就現生所表現者，善人未得善報，反多貧
苦艱難，而惡人未必受惡報，甚至富貴如意，這因果不盡可憑，則又有何說？

　　<rep>答：</rep>善哉此問，所關甚大，茲分條說明，以解眾<ask>疑：</ask>

　　一、因果關係人心社會的重大：現在各報紙上社會新聞，每日所登殺、盜、婬三惡業，層出
不窮。推究其故，皆由人心之貪、瞋、癡三毒。治安機關，雖然刑警密佈，破案敏捷，嚴懲峻罰
，終不克戢止惡風者，世人不明因果之故也。蓋因果不明，必謂善惡不一定有報，死後不復受形
，則利慾薰心之徒，作奸犯科，徒快目前，於是三毒惡念滔滔，更無忌憚了。凡不明因果者，以
為勵行修身，徒然自苦，蕩檢踰閑，深為得計，社會那有不日趨於惡濁紊亂呢？周安士嘗說：「
人人明因果，則天下大治；人人昧因果，則天下大亂。」此誠探本之論也。

<pb n="4"/>
　　二、因果的真理：徹悟祖師說：「善談心性者，必不棄離於因果；而深信因果者，終必大明
乎心性。」由此足見因果和心性，息息相關。若與世人說因果，則往往反譏為三世無憑，若言凡
屬有情的動物，皆不無當前之一念心性，即貪生怕死，求食避害，則除非抱絕對斷滅見者，皆不
否認此說。若既承認心性為人人所本有，為永在不滅，則因果互亙三世之真理，自然顯明。蓋一
人行為，無論是善是惡，皆成為業；業之力用又皆隨附心性，古德云：「萬般帶不去，唯有業隨
身。」心性既然不滅，報應豈能全無？語云：「要知前世因，今生受者是，要知後世果，今生作
者是。」然則因果之事理當合前生後世而交互觀之，不能以目前之境遇而為斷定也。

　　三、儒教明示三世因果之理論：如謂三世因果之說，全出於佛，不於出儒，便疑為不盡可信
。則不思<bf>《易經》</bf>上說：「積善之家，必有餘慶；積不善之家，必有餘殃。」積善，積不善，因
也；餘慶，餘殃，果也。<bf>《書經》</bf>上說：「作善，降之百祥；作不善，降之百殃。」作善，作不
善，因也；百祥，百殃，果也。又在<bf>《周易》</bf>為吉凶消長，在<by>〈洪範〉</by>為五福六極，在<by>
〈無逸〉</by>
為壽夭，即在佛說為因果，名異而實同。善因得善果，惡因得惡果；各隨所為，如影隨形，纖毫
不差。此前因後果之理論，迭見於經史，獨惜世人不省察耳。

　　四、腐儒狂士創破壞因果之謬說：「佛說三世因果，六道輪迴，乃為騙愚夫愚婦，奉彼教之
據，實無其事。」斷以人死之後，形既朽滅神亦飄散，縱有地獄的剉斫舂磨，將何所施？神已散
矣，合誰受生？在彼斷其必無因果，而<bf>《春秋傳》</bf>、<bf>《史記》</bf>、<bf>《漢書》</bf>，
每有冤殺者作祟，蒙
恩者報德，種種事實，皆在佛教未到中國以前，豈是前賢為佛教預作騙人之據麼？唉！既無因果
，無有報應，則堯舜桀紂，同歸於盡，誰肯孳孳修持，以求身後之虛名乎？以實我已無，虛名何
用？由此善無以勸，惡無以懲，流毒所至，釀成今日殺父、殺母、共產、共妻之古今中外未有之
奇禍。在彼不過固執門戶之見，創造無因果之說，而不料竟為狂妄者流打倒孔家店的預行鋪路也
。哀哉！

　　五、佛教闡明因果之諦理：語云：「菩薩畏因，眾生畏果。」菩薩恐遭惡果，預先斷除惡因
。由是罪障消除，功德圓滿，直至成佛而後已。眾生常作惡因，欲免惡果，譬如當日避影，徒勞
奔馳，每見無知愚人，稍作微善，即望大福，一遇逆境，便謂作善獲殃，無有因果。從茲退悔善
心，反謗佛法。豈知報通三世，轉變由心之奧旨麼？報通三世者，現生作善作惡，現生獲福獲殃
，謂之「現報」。今生作善作惡，來生獲福獲殃，謂之「生報」。今生作善作惡，第三生，或第
四生，或十百千萬生，或至無量無邊大劫後，方受福受殃者，謂之「後報」。後報則遲早不定，
<pb n="5"/>
但凡所作業，決無不報者。俗語說；「善惡到頭終有報，只爭報早與報遲。」又有積惡反得善報
者，今世之惡果未熟，前生之善果先熟也；行善反得惡報者，今世之善果未熟，前生之惡果先熟
也；熟處先受報者，譬如欠債之人，急處先還也。復次，轉變由心者，譬如有人所作惡業，當永
墮地獄，長劫受苦，其人後來生大慚愧，發大菩提心，改惡修善，誦經念佛，自行化他，求生西
方。由是之故，現生或被人輕賤，或稍得病苦，或略受貧窮，與彼一切不如意事。先所作永墮地
獄長劫受苦之業，即便消滅，復得了生脫死，超凡入聖。又心能轉業者，前境未報不定之時，而
大行忽退，實行有虧，則業能縛心，即前境未報，不定而定。換言之，有人本來功名富貴一帆風
順，忽遭變故，家敗人亡，比比皆是。此因因果果之理，惟諸佛菩薩，方能洞知灼見，吾輩凡夫
，唯有諦信不疑而已。

　　六、因果為挽救人心世道之大權：印光大師說：「因果者，聖人治天下，佛度眾生之大權也
。」就佛法上說，從凡夫地，乃至佛地，所有諸法，皆不出因果之外。若就世法上講，何獨不然
呢？禍福無門，唯人自召，善惡之報，如影隨形。利人即是利己，害人甚於害己。殺人之父者，
人亦殺其父；殺人之兄者，人亦殺其兄。善事其親者，其子必孝；善事其兄者，其子必悌。如屋
簷水，後必繼前。由是觀之，孝親敬兄，愛人利物，皆為自己後來福基。損人利己，傷天害理，
皆為自己後來禍本。人雖至愚，斷無幸災樂禍，趨凶避吉者，而究其所行，適得其反，何也？因
他未遇明理之人，為彼詳細發揮因果報應之事理故也。是故居今之世，而欲長治久安，縱令堯舜
禹湯文武周公孔子一切聖賢，復出於世，亦不能捨卻因果報應之道，另有他法也。至於偽託人民
，實行共產主義者，極權專制，完全違背因果，滅絕人性，不久崩潰，固無論已，即美國領導之
民主陣線，若專競賽發明武器，以嚇阻主義，維持和平，也不是根本辦法。

　　七、因果二字為弘揚佛法之要道：曾子說：「夫子之道，忠恕而已矣。」若不深明因果之理
，則忠恕之道，必不能圓滿盡到。蓋世出世間之理，不出心性二字；世出世間之事，不外因果二
字。眾生沉九界，如來證一乘，於心性毫無增減。其所以昇沉迥異，苦樂懸殊者，由因地之修德
不一，致果地之受用各別耳。所以吾輩，弘揚佛法，大非易事。唯談心性，則中下根機不能受益
；專說因果，則上士每厭聞薰。然因果心性，合之則雙美，離之則兩傷。至於三世因果，六道輪
迴之理，更非融通心性因果之事理，不能徹底的一以貫之也。

　　八、結論：本論為淨土釋疑而作，信願念佛，因也；往生西方，果也。淨土就事上說，則實
有至極莊嚴之境象；若就理上講，則唯心所現，良以心清淨故，致使此諸境界悉清淨。理與事不
<pb n="6"/>
能分張，猶之乎因和果不可離開，事理二法，兩不相離。由有淨心，方有淨境，若無淨境，何顯
淨心？心淨則佛土淨，是名心具。若非心具，則因不感果了。經云：「是心作佛，是心是佛。」
二語，則不惟為淨土法門之綱宗，也是一大藏佛法之綱宗，何以故？三世因果之真理，都包含裡
許也。明眼人試深思之。

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《中國佛教》</bf>月刊——</sr>

　　<h1>淨土釋疑新論（三）</h1>

　　<sr>——答解「人死神滅的斷見」疑——</sr>

　　<ask>問：</ask>朱子<bf>《小學》</bf>上說：「死者形既朽滅，神亦飄散。」餓鬼地獄，殆指世間飢餓人和
牢獄
犯人而言，豈有真實的餓鬼和地獄麼？

　　<rep>答：</rep>五濁惡世，最貽害世界的為「見濁」，而見濁之中，最毒害的為常見和斷見。常見者謂
富貴人來生還富貴，貧賤人來生還貧賤，其為害使為善者無獎勵，作惡者無警畏，姑置無論。就
汝所言，實為「斷見」。斷見之害，更烈於常見百千萬倍。現在共匪窮兇極惡，滅絕人性，敢冒
古今中外之大不韙者，實皆「斷見」二字在心中作祟也。譬如乞丐沿途，好像餓鬼；囚徒入監，
好像地獄；然遂謂這就是餓鬼，捨此枵腹鶉衣者，更無餓鬼；這就是地獄，捨此披枷戴鎖者更無
地獄，此猶之乎下愚之流。人皆比之畜生，因硬指此即是畜生，彼披毛戴角者非畜生，豈不是戲
論嗎？

　　汝如果因為「死者形既朽滅，神亦飄散」兩句話，出於朱子<bf>《小學》</bf>，即深信形滅神散，無
有餓鬼地獄，則何不思「獨享富貴，而不恤宗族，異日何以見祖宗於地下」，也是朱子<bf>《小學》</bf>
所引范文正公語也。果然死即散滅，更有誰人羞見祖宗呢？祖公亦已散滅，更有誰人見此不恤宗
族者耶？堯舜周公孔子，為儒家的泰山北斗，然在<bf>《虞書》</bf>，則曰「祖考來格」。周公告三王，
則曰「予仁若考，能事鬼神。」孔子則彈琴而見文王，夢寐而親周公，如是明明皆以前人為不散
滅。如謂佛言不可信，朱子之言可信，則堯舜周孔更當可信。由此言之，形雖朽滅，神不消散，
更足證明了，特善人可以上升善界，惡人則視其罪業之輕重，以墮餓鬼及地獄耳。蓋人有八個識
，前六識為眼、耳、鼻、舌、身、意，第七識名末那識，係我執的意思，第八識名阿賴耶識，係
<pb n="7"/>
含藏的意思。前七個識，在人死之後，即隨著消滅，唯第八識，是「去後來先作主翁」。換言之
，人死之後，識神不滅，遇有父母緣者行婬時，它即來投胎，故為來的最先；到了命終時，它去
的最遲，或在五六小時以後方去，或在兩三日還能復活，故為去的最後。當它完全離開身體，名
為「中陰」，仍是昏昏沉沉飄飄蕩蕩，七天一回生死，除大善大惡者外，大約七七四十九天以後
，方遇緣投生。中陰受生，疾則一彈指頃，即向三途六道中去。但未投生以前，它的識性，永久
保持不滅。因此之故，在生前慳貪成性者，多墮餓鬼道；剛戾殘暴者，多墮地獄道。業報未盡，
任世界壞盡，其受苦未嘗少息。<bf>《地藏經》</bf>所謂「此界壞時，寄生他界，他界壞時，更寄他方，
他界壞時，輾轉相寄，此界成後，還復而來」，正指阿鼻地獄受苦眾生耳。

　　汝必謂無有餓鬼、地獄兩惡道，佛假設此說，特用以勸善而儆不善，則<bf>《寶藏經》</bf>何以說：
「無量劫前，有一惡國，名曰『棄老』，有大臣最孝，密作地室，將其父藏之。一日天神化作餓
人，連骸柱骨而來，問言：世有餓人，更慘於我者否？臣往問父，以期詳答，父言：人若慳貪嫉
妒，得墮餓鬼中，百千萬歲，不聞漿水之名，舉動骨節火燃，如此餓火，當勝汝百千萬倍。天神
又化一人，手腳杻械，項復加鎖，身中出火，舉體焦爛而來，<ask>問曰：</ask>世有更苦於我者否？臣父言
：人若不孝父母，逆害師長，誹謗三寶，後世墮地獄中，一日一夜，萬死萬生，當慘於今百千萬
倍。」如果無此兩道者，不應臣父言之，佛經述之，如此確鑿也。

　　古德有言：若無三世因果，六道輪迴種種之善惡報應，則顏子為孔門大賢，年方三十二而短
命，造物何以處顏淵？若無畜生、餓鬼、地獄三惡道，則曹操蓋世奸雄，終身富貴壽考，上帝何
以獨私曹操？誠以餓鬼、地獄兩道眾生，良由宿世堅持斷滅見，廣造惡業，更不信西方有極樂世
界阿彌陀佛，故受此報。吾輩如欲度這兩道的眾生，須知阿彌陀佛於無量劫中，曾發大願，其願
有曰：「我若作佛時，名聲超十方，地獄鬼畜生，亦生我剎中。」惟當代發菩提心，長時稱念佛
號，於念念中，令其滅八十億劫生死重罪。彼三惡道眾生，若根器成熟，當承此功德，即生西方
。若或未熟，未能往生，待吾輩往生之後，回入娑婆，然後盡行度脫，方為超格上士，雄猛丈夫
！

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《中國佛教》</bf>月刊第三卷第四期——</sr>

　　<h1>淨土釋疑新論（四）</h1>

<pb n="8"/>
　　<sr>——答解「唯心淨土、自性彌陀」疑——</sr>

　　<h2>一、賡續前論</h2>

　　余在三十七年秋季，發心詮述<by>〈淨土釋疑新論〉</by>，送交<bf>《中國佛教》</bf>月刊登載，請益各方大

德，業已陸續發表（一）（二）（三）等論。不料業障深重，本年春節前後，忽患腎臟發炎，醫
囑切勿勞累，因此停筆靜養，一心念佛，對於唯心淨土自性彌陀等意義略有悟入，茲為答解各方
同道蓮友的疑問，特撰此論。就正有道，並賡續前論，庶免虎頭蛇尾之嫌。

　　<h2>二、久諱的公案</h2>

　　「唯心淨土、自性彌陀」這兩句話，本是祖師們開示學人的名論，原恐初學高推聖境，不敢
當下承當，向外馳求，愈趨愈遠，特為親切言之，以見淨土彌陀，人人有分，當會歸唯心自性。
乃後人又因此誤解，以為但淨其心，極樂不離方寸，何必遠求西方呢？但了自性，彌陀原非別人
，何須別念他佛呢？甚至妄認說土說佛，純是莊生寓言，絕非真實。嗟呼！祖師開示，本是無上
醒醐，而後人誤解，竟然變成害人慧命的毒藥，則毫釐之差，千里之謬，天地懸隔，可不畏哉！

　　<h2>三、解答的前方便</h2>

　　釋迦世尊說法四十九年，一代時教大別為經律論三藏十二部聖言，乍觀之，真覺得浩如大海
，莫測深廣，而究其實際歸納之，則不出乎理事、心性、真俗、因果、權實、頓漸等項之外。所
以學佛者，若不把前列等項，分晰清楚，加以融會貫通，則非隨語生滯，自相矛盾，即必囫圇吞
棗，不知其味，因此在正式答解問題之前，先作一方便，將理事、性相、真俗、因果、權實、頓
漸等界說，略作分晰融通其意義，則答覆本問題時，自可迎刃而解了。

　　<ask>問：</ask>何謂理事？

　　<rep>答：</rep>理者理性也，事者事相也。淨土法門，約事言，則實有至極莊嚴之境象；約理言，則是
我心具，是我心造。然理與事固不能分張，不過約所重之義分事分理耳。心具者，自心原具此理
；心造者，依心具之理而起修，則此理方能顯，故名為造。心具即理體，心造即事修；心具即是
<pb n="9"/>
心是佛，心造即是心作佛。是心作佛，即稱性起修；是心是佛，即全修在性。修德有功，性德方
顯。雖悟理而不廢事，方為真修，否則便墮執理廢事之狂妄誤解。若事理二法融通之，則必如蕅
益大師所謂「信自性中實有西方現成佛道之彌陀如來，唯心中實有清淨莊嚴之極樂世界，深心弘
願，決志求生。」蓋彌陀淨土，總在吾人一念心性之中，既是我心本具，固當常念，既能常念，
必可感應道交，則事理圓融，生佛一如。故曰：以我具佛之心，念我心具之佛，豈我心具之佛，
而不應我具佛之心麼？

　　<ask>問：</ask>何謂心性？

　　<rep>答：</rep>佛法所謂心，大別為二種：一曰真心，二曰妄心。性者，體也。何謂真心呢？即十法界
凡聖生佛，即心本具之智體也，此性體靈明洞澈，湛寂常恆，不生不滅，無始無終。豎窮三際，
而三際由之坐斷；橫遍十方，而十方以之消融。謂之為空，則萬德圓彰；謂之為有，則一塵不立
。即一切法，離一切相，在凡不減，在聖不增，<bf>《楞嚴經》</bf>所謂「妙性圓明，離諸名相」者也。
若言妄心，則分類很多，即肉團心、緣慮心、集起心，以及過去六塵落謝之一切緣影心等，悉皆
名為妄心。是知真心可名唯心自性，若妄心則無土可生，無佛可見，又何唯心自性可說。淨業中
人，向妄心求者，以山河大地十方剎海為外境；向真心求者，即十方剎海山河大地為內心。知即
內心，任意於中求無不得；若為外境，打成兩橛，雖求不得。是故學佛最要條件，「知真本有，
達妄本空」，方不致認賊作子，引狼入室耳。

　　<ask>問：</ask>何謂真諦、俗諦？

　　<rep>答：</rep>佛法大體，不外真俗二諦。約理性說，則名為諦，諦即理也；約修持說，則名為觀，觀
即修也。真諦者一法不立也，俗諦者萬法圓備也。宗門下唯主參究，一法不立，佛尚無著落處，
何況求生淨土？此真諦之一泯一切泯，所謂實際理地，不受一塵，顯性體也。若確論修持，則一
法不廢，不作務即不食，何況念佛求生淨土？此俗諦之一立一切皆立，所謂佛事門中不捨一法，
顯性具也。必欲棄俗諦而言真諦，則非真諦了！如極樂世界之德風花雨、妙香天樂、泉池林樹、
寶網靈禽，色、光、聲、香，遍滿淨土，成就如是清淨莊嚴，似乎備舉俗諦而皆曰「有」者，何
也？蓋極樂世界所謂有者，乃妙有也。須知妙有云者，明其有而不有，故妙有即是真空，亦即是
真諦，真不離俗，俗中見真，故就俗諦以明真諦，乃實真諦也。

<pb n="10"/>
　　<ask>問：</ask>因果之道，與佛法有何關係？

　　<rep>答：</rep>世出世間之理，不出心性二字；世出世間之事，不出因果二字。約佛法論，從凡夫地，
乃至佛果，所有諸法，皆不出因果之外，況我佛所說三世因果，乃發揮因果之究竟者。三世因果
者，現在作善作惡，現生獲福獲殃，謂之現報。今生作善作惡，來生獲福獲殃，謂之生報。今生
作善作惡，第二生，第三生，第四生，或十生百生千萬生，或至無量無邊劫後，方受福受殃者，
謂之後報。後報則遲早不定，但凡所作業，決無不報者。故經云：「欲知前世因，今生受者是；
欲知來世果，今生作者是。」所以萬德洪名，一歷耳根，即是將來成佛的親因，如食金剛，永久
不化。散心稱名者，福德善根，俱不可思議，況具足深信切願，專持名號，求生西方，則臨命終
時，絕對彌陀聖眾，現前接引，往生極樂世界。此以念佛求生西方之因，必感見佛往生之果，如
種瓜得瓜，種豆得豆，響必應聲，影必隨形，因不虛棄，果無浪得，此可不待問佛而能自信者也
。

　　<ask>問：</ask>何謂權實頓漸？又淨土法門，究竟何教？

　　<rep>答：</rep>此問題，以<bf>《印光大師文鈔》</bf>上，解答最為明白：權者，如來俯順眾生之機，曲垂
方便
之謂也。實者，按佛自心所證之義而說之謂也。頓者，不假漸次，真捷疾速一超直入之謂也。漸
者，漸次進修，漸次進入，必假多劫多生，方可親證實相之謂也。彼參禪者，謂參禪一法，乃直
指人心見性成佛之法，固為實為頓，不知參禪縱大徹大悟，明心見性，但見即心本具之理性佛。
念佛一法，徹上徹下，即權，即實，即漸，即頓，不可以尋常教理批判，上至等覺菩薩，下至阿
鼻種性，皆須修習。如來為眾生說法，唯欲眾生了生脫死耳。其餘法門，上根則即生可了，下根
則累劫尚難得了，唯此一法，不論何種根性，皆於現生往生西方，則即生即了，如此直捷，何可
名之為漸？雖有其機，不如尋常圓頓之機。有似乎漸，而其法門威力，如來誓願，令此等劣機，
頓獲大益，其利益全在仗佛慈力處。凡禪講之人，若未深究淨宗，未有不以為淺而藐視者；若深
研淨宗，則當竭盡心力而為弘揚。豈復執此權實頓漸之謬論，而自誤誤人哉？

　　<h2>四、訂正久諱的公案</h2>

　　<ask>問：</ask>祖師開示「唯心淨土、自性彌陀」的兩句話，何以謂為無上醍醐呢？

<pb n="11"/>
　　<rep>答：</rep>先要了知所謂「唯心淨土、自性彌陀」云云，乃指吾人之圓覺真心，人人俱有，生佛同
體，豎窮三際，橫遍十方，所以十方世界，三世諸佛，一切依正莊嚴，悉皆妙明真心中所現之物
。汝知虛空最大乎？那知「空生大覺中，如海一漚發」，彼虛空在我真心中，尚如小片之雲，忽
點太清之裏，云何娑婆極樂一切淨穢剎海，而不在我本然心中耶？然則祖師所謂唯心自性者，實
非在汝胸中妄想緣影心內也，乃在現前一念本真之心內也。此真實心，遠離知覺，超出見聞，永
斷一切生滅增減之相，非今非昔，性本真如，具含眾妙，乃十界迷悟之本，實不可得而思議其廣
大者。既十方剎土，都在大覺不動真心之中，則極樂世界，豈能例外？經曰：「心佛與眾生，是
三無差別」，佛與眾生，本來同一法性，在聖不增，在凡不減，既為同法性，則自性詎非彌陀也
？

　　我佛常說：「應觀法界性，一切唯心造」，皆是指點吾人當下念佛之心即是佛。若心淨，則
佛土淨。極樂與娑婆，同是實境，雖是實境，乃全我心，既全我心，我今於中，捨東取西，厭穢
忻淨，惡娑婆求極樂，乃至恣意熾然，著相而求，皆不離我心也。如是而求，不離心故，故彼彌
陀相好現時，即自心顯，自心顯即彼佛顯。又我心即是彼佛之心，彼佛即是我心之佛，一體無二
。故云「唯心淨土、自性彌陀」，如是精義，因賅果海，果徹因源，豈非無上醍醐嗎？

　　<ask>問：</ask>後人誤會「唯心淨土、自性彌陀」兩句話，何故便變成賊害慧命之毒藥呢？

　　<rep>答：</rep>彼誤解者，以唯心淨土之心，妄認為身內肉團的緣影心，所以一言唯心淨土，即手指胸
前；以自性彌陀之性，妄認為無始俱生的虛偽習氣，所以一聞自性彌陀，即顢頇氣魄承當。殊不
了知即境即心，俗不礙真，反於不二法中，分內分外，辨境辨心。因此教人捨外取內，背境向心
，使憎愛轉多，分別更甚，而深違理趣。一分其境，便以極樂為外，教人不必求生；一分其心，
便妄指六塵緣影虛偽妄想為心，謂極樂在內。因思此心無質，又謂本無一切因果善惡、修證之法
，從是恣意放肆，教人不須禮佛燒香燃燈誦經懺願等，種種善行，謂之著相。似此壞亂佛法，自
誤誤人，終成大法魔殃，寧非賊害慧命的毒藥耶？

　　<h2>五、結論</h2>

　　<ask>問：</ask>祖師的原意，後人的誤會，業已明了，究應如何簡明辨正呢？

<pb n="12"/>
　　<rep>答：</rep>不必另立理論，便可駁斥，即將此二語破句，讀作：何為唯心？則淨土是；何為自性？
則彌陀是。所以然者，不到淨土，焉證唯心？現在妄想不名心也；不見彌陀，安了自性？現在業
識不名性也。此千古久諱之公案，蓮池、蕅益諸大師，皆痛辨之，晚學曾會通其意，在拙著<by>〈持
名念佛四大要領〉</by>中，加以說明：極樂世界，為依報國土之名，確其有地，決非寓言的烏托邦；
阿彌陀佛，為正報教主之號，實有其人，絕非權現的幻化者。……乃至行人須從信裏進入，方肯
腳踏實地，老實念佛。倘有人以「唯心淨土、自性彌陀」見告者，當下應即體會：淨土乃真正唯
心之淨土，但確有可到之境；彌陀乃真正自性之彌陀，但實有能見之佛。夫所以反覆詳辨唯心、
自性者，為欲使人依經所說，深知彼土之佛，即是自佛，彼土有相之他佛，即自性無相之實相佛
，而不礙有他也。今又以為自佛實相佛，更念自佛實相佛，則始終是他見未忘。他見未忘，則始
終我執不化，念念之間，盡成大小鐵圍山，重重障礙。要知西方極樂，去此十萬億剎之遙途，未
為遠在。且必回他作自，而後可以證心了性。淨土要義，即有念時，會取心體，專仗他佛。故曰
託外義成，唯心觀立，此中理諦，諸經既多散見，而特說「淨土三經」，歸根一念以總束之，乃
真教內別傳也，豈通途一切法門，所可相提並論也哉。

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《中國佛教》</bf>月刊——</sr>

　　<h1>淨土釋疑新論（五）</h1>

　　<sr>——答解「淨土難信之法」疑——</sr>

　　<ask>問：</ask>念佛人既當具信心，<bf>《佛說阿彌陀經》</bf>為何又連說此為世間難信之法？

　　<rep>答：</rep>這個念佛往生極樂世界的問題，大多數人都起懷疑，不惟凡夫不信，二乘猶多疑之。不
惟二乘不信，權位菩薩猶多疑之。惟大乘深位菩薩，始能徹底了當，諦信不疑。何以言之？實因
淨土法門，太殊勝、太方便，所謂：下手易而成功高，用力少而得效速。譬如對一個人說：「你
若信我的話，做一件人人能做之事，可得十萬兩黃金。」人已半信半疑，若說可得全世界所有的
黃金，人必大笑而去。佛勸眾生信願念佛，往生極樂世界，一生成佛，眾生不信，亦復如是。

　　蕅益大師在<bf>《阿彌陀經要解》</bf>上說的最明白：「淨土成菩提易，濁世難。為淨土眾生說法易
，為濁世眾生說法難。為濁世眾生說漸法猶易，說頓法難。為濁世眾生說餘頓法猶易，說淨土橫
<pb n="13"/>
超頓法尤難。為濁世眾生說淨土橫超、頓修、頓證、妙觀已自不易，說此無藉劬勞修證，但持名
號，徑登不退，奇特勝妙，超出思議，第一方便，更為難中之難。」此大經所謂無過此難者也。
誠因濁世眾生業重福輕，障深慧淺，但知生於胞胎，不知乃有蓮花化生；但知壽命限於百歲，不
知乃有河沙壽數；但知衣食由於營作，不知乃有自然衣食；但知快樂雜於憂惱，不知乃有純一快
樂。況其他法門，小法則大根不須修，大法則小根不能修。獨此念佛法門，三根普被，利鈍全收
，上之則觀音勢至諸大菩薩不能超出其外，下之五逆十惡阿鼻種性，亦可預入其中。門徑既如是
廣大，修法又如是簡易，所以若非宿有淨土善根者何能諦信不疑呢？

　　是故本師釋迦牟尼佛，徹底悲心，為末法眾生無問自說此信願念佛往生淨土法門，最後極言
難信之法。然說為難信之法，實在欲令眾生悉生真信。故經云：「若有信者，應當發願，願生彼
國。」此釋迦如來勸人信了。「汝等當信是稱讚不可思議功德一切諸佛所護念經。」此十方諸佛
勸人信了。<bf>《觀無量壽佛經》</bf>世尊放光現諸國土，韋提希惟願生極樂。<bf>《無量壽經》</bf>佛告彌勒菩

薩，於此世界，有六十二億不退菩薩，往生極樂。<bf>《觀佛三昧經》</bf>佛授記文殊當生極樂。普賢菩
薩立十大願王，令華藏海眾，求生極樂。天親菩薩著<bf>《往生論》</bf>，普勸往生。馬鳴菩薩作<bf>《起信
論》</bf>，明求生淨土，為如來勝異方便。<bf>《楞伽經》</bf>記龍樹菩薩往生極樂。<bf>《大悲經》</bf>
記比丘祁婆
迦，命終生西方，成無垢光佛。<bf>《菩薩生地經》</bf>，佛言時摩差竭，得不起忍法，與五百清信士，
二十五清信女，俱生淨土。是諸佛勸生淨土和菩薩往生淨土的事蹟，斑斑列列，備載經論，絕無
可疑者。

　　大法東來，原未分宗，到了東晉慧遠大師，在廬山東林，創立淨土道場，當時念佛往生者一
百二十三位高賢，從此蓮風大扇，蔚成專宗。百丈禪師祈禱病僧，代送亡僧，悉歸安養。清涼國
師疏<bf>《觀經》</bf>，弘揚淨土。黃龍禪師，有勸念佛文，令人發哀起信。真歇了禪師，一意西歸，有
淨土說。慈受深禪師，立西方道場，謂修行捷徑，不外淨邦。中峰本禪師有懷淨土的詩一百八首
、智者大師有<bf>《觀經疏》</bf>及<bf>《十疑論》</bf>、四明大師有<bf>《妙宗鈔》</bf>、慈雲懺主
有<bf>《淨土懺願儀決疑
行願二門》</bf>、優曇法師有<bf>《蓮宗寶鑑》</bf>、大佑法師有<bf>《淨土指歸》</bf>、妙什法師有<bf>
《念佛直指》</bf>、
古音法師有<bf>《念佛警策》</bf>、宗曉法師有<bf>《樂邦文類》</bf>、蓮池大師有<bf>《彌陀疏鈔》</bf>
，最為廣大精微
，憨山大師有示<bf>《念佛切要》</bf>、幽溪大師有<bf>《圓中鈔》</bf>及淨土法語、蕅益大師選定<bf>《淨
土十要》</bf>
，其中所著<bf>《彌陀要解》</bf>為最精妙。上來諸聖尊宿勸人篤信力行，不一而足者。良以眾生居此五
濁惡世，得遇此法，是為甚難也。

<pb n="14"/>
　　何以故？「然吾人處劫濁中，決定為時所囿，為苦所倡；處見濁中，決定為邪智所纏，邪師
所惑；處煩惱濁中，決定為貪欲所陷，惡業所螫；處眾生濁中，決定安於臭穢而不能洞覺，甘於
劣弱而不能奮飛；處命濁中，決定為無常所吞，石火電光，措手不及。若不深知其甚難，將謂更
有別法可出五濁，烽烰宅裏，戲論紛然。唯深知其甚難，方肯死盡偷心，寶此一行。」（<bf>《阿彌
陀經要解》</bf>）所以<bf>《彌陀經》</bf>六方諸佛，謂釋迦牟尼佛能為甚難希有之事，能於五濁惡世，得阿
耨多羅三藐三菩提，為諸眾生說是世間難信之法。而世尊自言「我於五濁惡世，行此難事，得阿
耨多羅三藐三菩提，為一切世間說此難信之法，是為甚難。」是知念佛求生西方一法，乃十方三
世一切諸佛，上成佛道，下化眾生之殊勝妙法也。有能信者是為真佛子。

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《中國佛教》</bf>月刊——</sr>


<pb n="1"/>
<article>淨宗勝義中真勝義性</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　淨土法門，乃如來一代時教中特別法門，其勝義雖明載淨宗「五經一論」，而一般意義散見
於三藏十二分教。古德所謂九界同歸，十方共讚，千經俱闡，萬論均宣，故令人有美不勝收之感
，但勝義中復有特別勝義，常為一般人所忽略，或拘泥文句誤解真諦，竟致釋迦之徹底悲心，彌
陀之四八洪願，悉皆鬱而不宣，迄未大暢佛懷，豈非大可慨耶！本文擬將淨宗一般勝義及勝義中
勝義，分別臚列於左，但為篇幅所限，誠不免掛一漏萬之嫌，然提綱擷領，專明要旨，冀為初心
行人之一助耳，尚希大善知識教之。

　　云何為淨宗一般勝義？佛說八萬四千法門，無非欲令眾生斷惑證真，了生脫死，應症與藥，
就路還家而已！故法法平等，門門可入，並無高下，惟淨土法門，除自力外，特兼仗佛力，與其
他法門，全仗自力者，迥乎不同，故其勝義亦異，茲約徹悟禪師語錄，撮要分述如後：

　　一、省求悟門：自古學道之通途，須見道而後修道、修道而後證道；否則便為盲修瞎練，不
免墮落坑塹。唯淨土法門則不然，「從是西方，過十萬億佛土，有世界名曰極樂，其土有佛，號
阿彌陀，今現在說法」。但具信願持名，即得往生，此乃佛心佛眼親知親見之境界，非彼三乘聖
賢所能知見也。但當深信佛言，依此而發願持名，即是以佛知見為知見，不必別求悟門，此其勝
義一也。

　　二、不待發慧：餘門修道，必悟後依法修習，攝心成定，因定發慧，因慧斷惑，所發之慧有
勝劣，所斷之惑有淺深，然後方可論其退與不退。唯淨土門中，不待發慧，唯以信願之心，專持
名號，持至一心不亂，淨業即為大成，命終決定往生。一得往生，便永不退轉，所謂：「既得見
彌陀，何愁不開悟。」此其勝義二也。

　　三、不須懺業：餘門修道，先須懺業，若現業不懺，即能障道，則進修無路。淨土法門，乃
仗佛願力，帶業往生，不須懺業，以至心念佛一聲，能滅八十億劫生死重罪，此其勝義三也。

　　四、不斷煩惱：餘門修道，須斷煩惱，若見思煩惱分毫未盡，則分段生死不了，不能出離三
<pb n="2"/>
界。唯修淨業者，乃橫出三界，不斷煩惱，從此同居土，生彼同居土，一生彼土，則生死根株便
永斷矣！此其勝義四也。

　　五、一生成佛；餘門修道，自初發心至證極果，須時三大阿僧祇劫。夫閱時既久，則難免退
緣，故菩薩有隔陰之昏，聲聞有入胎之迷。唯修淨業者，既生極樂，則常常見佛，時時聞法，衣
食居處，出於自然，水鳥樹林，皆說妙法。同居土中，橫見上三土，諸上善人，俱會一處，圓證
三不退，一生補佛位，此其勝義五也。

　　上來所述比較勝義，但約契理上言，則最初省求悟門，末後則不待發慧，不須懺業，不斷煩
惱，至極省要，至極徑捷；及其證入，又至極廣大，至極究竟，不可與其他法門同日而語，所謂
教內別傳者此也。若約契機上言，則末法眾生，根器淺陋，世界動亂，餘法難修，若捨此法門，
其何能淑。佛言：「末法億億人修行，罕一得道，唯依念佛得度。」則淨宗勝義，不待煩言而已
喻矣！

　　云何為勝義中勝義？夫無念心體，唯佛獨證，至等覺以還，皆悉有念，況博地凡夫乎？心比
奔馬，意劇猿猴，吾人生死根本，最難控制者，即第六意識也。如來教人修道，用根勿用識，故
念佛法門，即利用眾生之紛紛妄念，而使之專念一佛，復利用眾生之隨境執取，而令其專住一境
，行人果能依法修行，則以一念而制多念，以淨念而代染念，由有念而達無念，所謂無念而念，
念而無念，則業盡情空，上品上生矣！淨土諸經論，詮發此義者甚多，茲約最關重要者分述如左
：

　　一、都攝六根淨念相繼：大勢至菩薩為淨宗初祖，其自述念佛圓通，以都攝六根淨念相繼為
第一念佛三昧，此外更無方便，可見此二句含義之重要。但一般念佛者，入手即想將眼耳鼻舌身
意六根，一齊收攝，因不分主從，故徒勞無功。蓋六根之中，眼鼻身三根，功德不全，初入手時
，不必管他，惟舌耳意三根，與念佛關係最切。且意根為心之幾，念佛之念，依他而現，既現於
意，乃運舌而出，但意舌二根，勞久則倦，故默念或金剛念，易流於昏沈，譬彼潮水，既無入路
，便有退機，必須耳根諦聽，耳主神明，出入略一注之，意根即空靈宛轉，不落動靜，舌根任其
高低運用，不必拘束，如是意舌耳三根密切聯繫，則念佛之念，舌根運出，耳根運入，非舌非耳
，即出即入。<bf>《楞嚴經》</bf>所謂：「反聞聞自性」，及「由是意銷」者，蓋耳根若能時時靈靈貫注
，則庶乎其可以意銷也。是故都攝六根云云，係約念佛功純時舉果而言。若初入手時，則須特別
<pb n="3"/>
注意耳根，監督意舌兩根，密切運用，其他眼鼻身三根，自然收攝。蓋擒賊先擒王，意根既攝化
，則其他諸根，悉皆伏首聽命矣。經云：「此方真教體，清淨在音聞」，切願念佛行人，特別注
意耳根，方不負淨宗初祖之寶訓。（練習耳根請參考拙著<bf>《念佛入門》</bf>附錄併耳念佛法）

　　二、一心不亂和一向專念：持名念佛方法，在<bf>《阿彌陀經》</bf>曰：「一心不亂」，在<bf>《無量壽
經》</bf>曰：「一向專念」。二經均係聖言量，其意義大致相同。唯「一心不亂」四字，往往解為修
淨業者之極則，彷彿行人不到「一心不亂」的境界，即不得往生。因此畏難改修他法者有之，或
退屈自棄輟修者有之，此實係大錯。蓋詳釋經文，本為佛教人以一心不亂的方便，剋期執持名號
，並非舉似持名的成果也。誠以妄想為意地法門，小乘雖證得四果，尚不能完全伏斷，況末法凡
夫，有幾人能證到阿羅漢乎！？故知前解不合佛意也。「一向專念」者，約時間言，則自初發心
至命終，專念一佛，決不間雜；約空間言，則直奔西方，決不偏南或北，統而言之，即善導大師
專修無間之意耳！是故念佛法門最重信願。蕅益大師說的最懇切：「若信願具足，則一心固可往
生，散心亦可往生；倘無信願，則縱念到風吹不入，雨打不濕，如銅牆鐵壁一般，亦不得往生。
」旨哉言乎！故古德教人念佛方法，與其主張「一心不亂」而易生誤解，不如主張「一向專念」
而較為得力。（蓮池大師之<bf>《彌陀疏鈔》</bf>強調「一心不亂」為折服當時狂禪，其婆心權巧處，<bf>《
報恩論》</bf>言之最詳。）

　　三、唯心淨土自性彌陀：近人好言禪淨雙修，每以唯心淨土自性彌陀為口頭禪；殊不知此係
祖師恐人高推聖境，不向自己心性去體驗，特舉此語，以見所謂：淨土彌陀者，人人俱有，個個
不無，不必向外馳求耳！乃後人反誤會其意，以為但淨其心，極樂不離當處，何必求生西方？但
了自性，彌陀原非別人，無須更念彌陀，說土說佛，統屬寓言。則差之毫厘，謬以千里，遂令釋
迦之悲心，彌陀之大願，竟撥無置何有之鄉，詎非大法魔殃耶！蓮池、蕅益諸大師痛斥其非，余
曾會通其意，在拙著<by>〈持名念佛四大要領〉</by>中，加以說明：極樂世界，為依報國土之名，確有其
地，決非寓言的烏托邦；阿彌陀佛，為正報教主之號，實有其人，絕非權現的幻化人。乃至行人
須從這裏信入，方肯腳踏實地，老實念佛。倘有人以唯心淨土，自性彌陀見告者，當下應即體會
，淨土雖為唯心之淨土，但確有可到之地；彌陀雖為自性之彌陀，但實有能見之人。蓋唯心自性
云云，原指吾人之圓覺真心橫遍豎窮，十方世界，三世諸佛，皆悉真心中所現物，又何僅極樂彌
陀，當然不在心外，然而決非六塵的緣影與虛妄的業識，所可假冒也。故古德謂：「參禪必不可
無淨土，為防退墮，寧不寒心；淨土必不可入禪機，意見稍乖，二門俱破。」此實為剖肝瀝膽之
忠言，念佛行人，幸三思之。或者曰：淨土法門，三根普被，利鈍全收，不斷惑業，得出輪迴，
<pb n="4"/>
一得往生，永登不退，其種種勝義，吾已聞命矣。唯念佛行人，多偏重往生得樂之欣求，而忽略
現生做人之義務，以致一般人視念佛為逃避現實，判往生為身後利益，其將何辭以解？嗚呼！此
但聞<bf>《阿彌陀經》</bf>，而未讀<bf>《無量壽經》</bf>及<bf>《觀無量壽經》</bf>之過也！<bf>
《無量壽經》</bf>專就世法教導
眾生，令眾生心不離佛法以行世法，自然不壞世法而證佛法。故教化眾生，去五惡，捨五痛，離
五燒，降化其意令持五善，勤修福慧，直趨泥洹之道，皆就父子夫婦兄弟朋友之倫理，以及如何
遵循國家社會之軌範，而做一個善人賢人，反覆叮嚀，語重心長，殊難盡述。<bf>《觀無量壽經》</bf>提
示往生之正因在修三福，其第一福首列孝順父母，奉事師長；第二福則注重戒行，不犯威儀；第
三福則誦讀大乘，乃至勸進行者。蓋欲成佛果，必先為完人，然後可與佛法相應，詎可諉為逃避
現實人生之義務耶？是故近代印光大師教人念佛，必先自敦倫盡分，閑邪存誠，諸惡莫作，眾善
奉行做起，然後勸修發菩提心，嚴持淨戒，具足信願。老實念佛，為修淨業者必要之基本條件。
若能依法修行，不惟往生後一生補佛，而現生上為諸佛所護念、下為人天所欽仰，其利益殊難思
議。故淨宗勝義，不在談玄說妙，而在止惡修善；不希人天小果，而重永脫輪迴。特標發菩提心
，一向專念為正行，修諸功德萬行回向為助行，以正攝助，理事圓融，正助兼修，萬修萬去。是
以如來一代時教歸本淨土，「淨土五經」歸本願門，願門四八歸本念佛，念佛多方歸本他佛。行
人只要深信切願，則無論一心散心皆得往生。噫！此誠為勝義中之特別勝義也。故一切解門無不
從此法界流；一切行門無不歸還此法門。

　　大矣哉！彌陀之願力，眾生之心力，名號功德之力，俱不可思議歟！


<pb n="1"/>
<article><bf>《無量壽經》</bf>要旨</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<sr>——四十六年十一月三十日於臺南大仙寺講經圓滿開示——</sr>

　　<bf>《無量壽經》</bf>經文已經講畢，由於此經係淨宗三經中之根本經，故再為概談數語。淨宗有三
經一論：曰<bf>《無量壽經》</bf>、曰<bf>《觀無量壽佛經》</bf>、曰<bf>《阿彌陀經》</bf>；一論即
<bf>《往生淨土論》</bf>。三
經以<bf>《無量壽經》</bf>為根本，<bf>《觀經》</bf>為演繹此經之觀想行，小本乃此經之縮寫，<bf>《往生
論》</bf>係集
此經之精華。淨宗行人，於此大經宜諦觀審思，決志修持，必定「萬修萬人去」。然而今世「念
佛人如牛毛，往生者如麟角」，此何故？未讀此經，不知彌陀因地願行，果地成就，及其攝引十
方眾生往生彼國之慈悲方便故也。試觀我國人為何尊重孔子，因人人曾讀<bf>《四書》</bf>、<bf>《五經》</bf>及

孔子家語，識知孔聖偉大故也。又國人為何敬仰關公，因有<bf>《三國演義》</bf>流傳民間，人人知其忠
義，遂生恭敬故也。今之念佛行人，少讀經教。縱然讀經，又只持小本，對彌陀「所行」、「所
成」、「所攝」，知焉不詳，於是信不真，願不切，行不專一，又何怪念佛者多，往生者少，辜
負我佛一片慈悲，可嘆！可嘆！今為使諸仁者了解全經意旨，作進一步研究，便生信願行起見，
謹將全經要旨，分作八節說明如次：

　　一、明信佛智—即對佛的不思議智、不可稱智、大乘廣智、無等無倫最上勝智，須生深信，
不得懷疑。如經中所說，若有眾生不了佛智，於佛勝智疑惑不信，然猶信罪福，修習善本，願生
其國，此諸眾生，命終之後，生彼邊地，壽五百歲，不見三寶，無由修習善本。故知對佛智慧生
疑惑者，為失大利。古德云：「信為道源功德母」、「佛法如大海，唯信為能入」、唯識家說：
「信攝善法者」，這些尚屬一般理論，若依淨土宗說來，只要深信切願，稱念佛名，便得往生西
方極樂世界。此話乍聽起來，似難深信，但細加研究，確有至理，且以此證諸古今往生事蹟，歷
歷不爽，此何故？因賅果海，果徹因源故也！此一法門，甚深難測，等覺菩薩，略知少分，其餘
聲聞緣覺以下，難思難議，唯深信而已。故經中說：「是故應當明信諸佛無上智慧」，明信佛智
才可得度。

　　二、廣發大願—淨土三經雖均讚淨土，可是各有各的重點：<bf>《觀經》</bf>側重觀，小本偏重持名
，此經則著重發願。試看經中詳敘彌陀因地——法藏比丘發四八大願後，歷劫修持，而其所行、
<pb n="2"/>
所成、所攝，無非出自願海。彼佛以願力成就一切，攝引眾生往生彼國，眾生以發願求生彼國，
佛願生願，協同一致，如函蓋相合，如水乳交融，感應道通，決定有願必遂。此經說三輩往生，
無論上中下輩，均須發菩提心，故知發願之重要，高於一切，應當處處時時，照顧願心，唯求願
生西方，成佛度生。

　　三、一向專念—<bf>《阿彌陀經》</bf>重一心不亂，此經重一向專念。一心不亂之意，<bf>《阿彌陀經》</bf>

已有詳明，今講一向專念。一向者，約時間和空間兩層解釋，以時間論，即自始至終，綿延不斷
也；以空間論，即對準一個方向，絕不偏差也。專念者，專心繫念西方極樂世界求願往生也，經
中說：一向專念，無量壽佛，修諸功德，願生彼國，此等眾生，臨壽終時，無量壽佛，與諸聖眾
，現其人前，即隨彼佛往生其國。我常聽到一般念佛之人說道：「我已念佛幾年幾年了，總未能
得到一心不亂，恐怕不得往生吧！」言下大有無限疑慮之意。一心不亂之境界固高，但不容易念
到，而易生退轉；若平日一向專念，不問一心與否，亦不問往生品位高下，但盡此一生，一向專
念求生淨土，當決定得生。永明祖師說：「但得見彌陀，何愁不開悟」，這是最穩當最可靠的良
策。

　　四、修諸功德—淨土門中，分正行與助行，念佛為正行，其餘六度四攝等為助行，念佛固然
重要，修諸功德亦決不可少，念佛與修功德就猶如鳥的雙翼，很多人不了解念佛法門，以為念佛
的人，只要念一句佛號求生西方，別的如布施呀！做功德呀！看經書呀！……種種都不要了，這
是天大的錯誤。我們念佛行人，必須正助兼修，力改前非，若存心誹謗念佛行人，拿此來作攻擊
的口實，當造無間罪業，不可不慎。試看本經說法藏比丘發過四八大願之後，亦嘗「自行六波羅
蜜，教人令行，無央數劫，積功累德」，才得成就莊嚴淨土。又此經說，三輩往生，其上輩中輩
者，皆要修諸功德。不過這裡所須注意的，即雖修諸功德，仍應一向專念彌陀，才得往生。

　　五、至心回向—所謂至心回向，是要你以至誠心，懇切回向所修功德，不是叫你隨聲附和唸
唸回向文而已的回向。回者回轉，向是歸向。細分來說，共有四義：（一）回因向果：念佛為因
，往生為果。（二）回自向他：己要得度，先發心度人，將所修功德，回向一切眾生，共成佛道
。（三）回小向大：回小乘自利行歸向求願上品往生，成佛度眾。（四）回事向理：將事相的三
業念佛，回向於理性的一真法界，情與無情，同圓種智。若拿記賬來比喻，念佛如記流水賬，回
向如結總賬。印光法師說得最透徹：「回向者，以己所修念誦種種功德，若任所作，則隨得各種
之人天福報。今將所作得人天福報之因，回轉歸向於往生西方極樂世界，以作超凡入聖了生脫死
<pb n="3"/>
，以至將來成佛之果，不使直為人天之福而已。」故須將平日一念之善，一行之益，悉皆回向法
界。回向時須發至誠心，才有大功德，如此經說：「諸有眾生，聞其名號，信心歡喜，乃至一念
，至心回向，願生其國，即得往生。」故知至心回向，是非常要緊的。

　　六、唯求往生—唯求往生與發大誓願有分別。發宏誓願是廣義的度己度人，唯求往生是專一
的求生淨土。我們平日無論動靜語默，時時刻刻，都要檢點一心，唯求願生西方淨土，久而久之
，自然生起欣求之心，由於欣求往生西方，遂激起厭離娑婆之念。經中佛語彌勒：「人能自度，
轉相拯濟。至心求願，積累善本。雖一世精進勤苦，須臾間耳。後生無量壽國，快樂無極。」（
夏蓮居會集本）長與道德合明，永拔生死之本。能作如是想者，對世間名利自然淡薄，亦不生煩
惱，可說是獲益無量。你們不信，請自己嚐試看！久而久之，自會明白。復次能唯求往生者，信
願行三，自然真切。

　　七、拯濟群萌——群萌係包括有情的動物和無情的生物而言。何以能拯濟群萌，這就靠以無
分別智，行平等慈悲，若有分別心就不能達到平等一例了。佛法教人以平等心行無緣大慈、同體
大悲。慈是予樂，就是要人不分親疏，一律以三輪體空，平等施與歡樂；悲是拔苦，同體大悲者
，即是視眾生之苦，好像自己的痛苦一樣而拔救之。有此等大慈大悲之精神，才能拯濟群萌。不
但如此，即一草一木，亦不得無故折傷。古有草繫比丘故事，說一比丘遇賊，遭賊洗劫之後，被
用一根生草繫縛，此比丘因不願掙扎脫逃，致生草斷折，寧願站立終日，由此可知佛教拯濟群萌
，係將有情無情均包括在內。至於亂殺生靈，教內絕對禁止，昨日講經時已有詳言，今不贅說，
實在應有平等普濟之懷，這才與阿彌陀佛願心相應。

　　八、圓成佛果—<bf>《華嚴經》</bf>八十卷最後一品—<by>〈普賢行願品〉</by>十大願王導歸極樂，彼經含意

，蓋謂證得「智同諸佛」的等覺菩薩，當回向往生西方淨土，才能即生圓成佛果。<bf>《華嚴經》</bf>廣
博淵深，係佛為諸法身大士說成佛之法門，素稱諸經之王，而今此經卻是<bf>《華嚴》</bf>之縮影。何以
故？試觀此經序分中敘此一法門開演之際，十方世界不可稱計菩薩摩訶薩一時來會，隨喜大法，
便可證明所說非妄。又此經常說，十方世界恒河沙佛國無量無數諸菩薩眾，皆悉往詣無量壽佛所
，恭敬供養，聽受經法，得蒙授記。可知此經乃接引上上根器，旁引中下之機，其他各宗豎出三
界，需時久遠，唯此淨宗帶業往生，一生成辦。若想一生圓成佛果者，於此法門，須力求之。

　　今此講經法會，順利圓滿，當報佛恩。諸仁者起立合掌回向，下座禮佛。
<pb n="4"/>

　　<sr>（弟子廣化記）</sr>
　　<sr>——文曾刊於<bf>《中國佛教》</bf>月刊——</sr>


<pb n="1"/>
<article><bf>《無量壽經》</bf>與淨土法門關係重要論</article>

<sr>律航法師著述</sr>

　　<h1>一、緣起</h1>

　　余學佛甚晚，行年五十，皈依三寶，專修淨土法門，持誦<bf>《阿彌陀經》</bf>（以下簡稱小本），
對於<bf>《無量壽經》</bf>（以下簡稱大經），偶一閱讀，每覺其文句艱澀敖牙，未終卷而止。三十四年
抗戰勝利，余因職務，由西安調往北平，得親近淨宗諸大德，其中尤以慈舟老法師及夏蓮居老居
士，諄諄開示：「修行淨土，必須研誦大經」等意義來勉勵，並蒙講解要旨。爾後方知大經為如
來稱性之極談，眾生本具之化儀，一乘之了義，萬善之總門，淨土群經之綱要，一大藏教之指歸
。是故向稱淨土三經（即<bf>《無量壽經》</bf>，<bf>《觀無量經》</bf>，<bf>《阿彌陀經》</bf>等專
說念佛法門），為念
佛法門之根本經，而不知<bf>《無量壽經》</bf>，尤為根本中之根本也。三十七年七月，由平來台，負師
命弘揚大經，曾將會集本重印兩次，流通罄盡，復以未有精詳註解為遣憾。四十五年泰國廖振祥
大護法，發心影印隋代沙門慧遠大師<bf>《義疏》</bf>，即以原本郵寄，四十六年由香港佛經流通處承印
寄臺百本，印刷精美，讚莫能名，當即分贈各大寺廟與各大醫院以及專修淨土諸大德。為冀輾轉
流通，前後宣講六次。近接香港正覺蓮社社長覺光法師來函，為該社第四屆百零八週念佛紀念特
刊徵文，余深感正覺蓮社既以宏願毅力提倡念佛法門，尤應盡力宣揚大經，就近重印大經遍界流
通，人各一冊，則將來「佛聲遠震三千界；人間遍種九品蓮。」可為預卜也。故不揣固陋，特草
斯論，慶祝正覺蓮社，功德無量。

　　<h1>二、<bf>《無量壽經》</bf>的傳譯及會集</h1>

　　本師釋迦牟尼佛，度生心切，特於八萬四千法門之外，宣說門餘大道，即此信願力外，兼仗
佛力的念佛法門。首說<bf>《無量壽經》</bf>，為淨土諸經的綱要。大經東來最早（相傳後漢桓帝時由西
域僧伽賚來梵筴），譯本最多，自漢迄宋凡十二譯，宋元而後，僅存五本。此五本中（一、後漢
知伽讖譯，二、吳支謙譯，三、曹魏康僧鎧譯，四、唐菩提流智譯，五、趙宋法賢譯），互有詳
略，初心學者，遍讀為難。王龍舒居士取漢吳魏宋四譯，匯為一本，意在便於初學，往往取繁遺
要，改深為淺，蓮池大師謂其抄前著後，未順譯法。彭二林居士因不慊王會，又取康譯刪其繁冗
，節為一本，謂可救龍舒之失。夫龍舒之誤在所會四譯之中，二林節刪僅限康本一譯之內，為例
<pb n="2"/>
不侔，云何補救？魏默深居士復取五種原譯融會為一，文字簡潔，遠過龍舒，而率增乖舛之弊，
仍復不免。最近鄆城夏蓮居居士，又會集漢唐宋五種原譯，名為<bf>《佛說大乘無量壽莊嚴清淨平等
覺經》</bf>，佛學界尊宿稱為後來居上，可補王彭魏三家節會之失，然亦有人謂佛經不可節刪，以免
後世改經之流弊。總之現存在大經五種原譯之外，尚有節會四本，而猶未能普遍流通者，古德所
謂：「眾生福薄，大經塵封，提倡無人，佛恩難報。」每憶斯言，不禁感慨系之。

　　<h1>三、大經少研讀者弊害</h1>

　　釋迦世尊懸記「末法時代，億萬人修行，罕一得度，唯依念佛，可度生死。」此時正像早已
過去，人根劣陋，唯此淨土法門，最為契機。然竊觀今之習淨宗者僅持小本，於小本僅持秦譯，
問以法藏因地，不知也！何者無量壽？何者無量光？茫然也。叩以濁世惡苦，往生正因，與夫持
名方法，亦多瞠然無以應也。乃至詢以依正莊嚴，修行次第，亦僅能粗舉七寶、八德、三輩九品
、四十八願之名目，而於其內容仍不知也。噫！理既未明，信何能深，信尚未堅，而欲使之一門
深入，不惑他歧，難矣。而欲使之不動不搖，一向專念，以期達到一心不亂，得大輕安，得大解
脫，抑又難矣。現像如此，而欲使之普遍弘揚，而欲使之折伏魔外，而欲使科學知識階級，低首
降心於淨土之門，此又難之又難，幾於不可能矣。以無上甚深微妙法門，竟使一般盲目者流，視
為消極厭世自了送終之具，豈不太可哀耶。此何以故？佛徒不研讀大經故，法師不弘揚大經故，
大經無完本而又不遍觀各種原釋故，諸家節會之本，又皆未能盡美盡善故。總集以上諸因，所以
近代念佛者如牛毛，而往生者如麟角，其弊害詎可勝言歟！

　　<h1>四、<bf>《無量壽經》</bf>的綱領</h1>

　　大經五種原譯之本，雖然互有詳略，而佛說要旨，綱舉目張，有條不紊。就正宗分而言，以
宣說無量壽佛所行、所成、所攝三大綱領，賅括無遺。言所行者，宣說彼佛因地本所起願，本所
修行。言所成者，說彼佛為何成就法身，為何成就淨土。言所攝者，普攝十方有緣眾生同往彼國
。淨土行人，若能時常研究讀誦，則若網在綱，提領衣至，決無甚難之處。無奈僅持小本，沿故
蹈常，而不探求大經，竟令法寶埋沒，惜哉！

　　<h1>五、<bf>《無量壽經》</bf>的要旨</h1>

<pb n="3"/>
　　復次大經綱要既明，更要探索要旨，今就我十餘年研讀大經和參訪大德所獲一得之愚，擇要
謹列如左：

　　<h2>（一）明信佛智</h2>

　　即對於佛的不思議智、不可稱智、大乘廣智，無等無倫最上勝智，須生深信，不得絲毫懷疑
。如經中說：若有眾生，不了佛智，於佛勝智，懷疑不信。然猶信罪福，修習善本，願生其國。
此諸眾生，命終之後，生彼邊地，壽五百歲，不見三寶，謂之胎生，故知對佛智慧生疑惑者，為
失大利。蓋佛說淨土為不可思議的特別法門。而近代自命宗說皆通之人，往往憑自己所學或法相
宗或三論宗或般若宗，竟以一孔之見妄測佛智，認為淨宗的帶業往生，橫超三界，一生成佛等，
皆有問題，而不知佛已明言難信之法不可思議，豈非自招謗佛、謗法之阿鼻禍殃耶。

　　<h2>（二）深信自己善根</h2>

　　大經云若有眾生，「於自善根，不能生信。由聞佛名，起信心故。雖生彼國，於蓮花中不得
出現，彼處華胎，猶如園苑宮殿之想。」（夏蓮居會集本）釋尊成道時，就說大地眾生皆有如來
之智慧德相，這是我佛大悟後首次開示，一切眾生絕對可成佛的。然每見念佛行人常說：「我的
業障重（或說我的智慧淺），恐怕不能往生罷？」這真是鄙視己靈，不信自己本具佛性，但既不
信己，安能信佛？信既不深，願亦不切，寧非盲修瞎練耶？

　　<h2>（三）廣發菩提大願</h2>

　　大經三輩往生的正因，以發菩提心為共同的條件。換言之，即若不發菩提心，即不能往生。
云何為菩提心？即自度度人的大慈大悲心。由此可知淨宗為絕對大乘，決非定性二乘所能趨入，
故發菩提心高於一切。經云：修行不發菩提大願，終成魔業，遑論往生。大心凡夫，初發大願，
便同等覺，故此經為菩薩藏的頓教法門，行人不可不知。

　　<h2>（四）一向專念唯求往生</h2>

　　小本重一心不亂，大經重一向專念。一向者，約時間和空間兩層解<rep>釋：</rep>以時間論，即自始至
<pb n="4"/>
終，綿密不斷也；以空間論，專心繫念西方，照準一個方向絕不絲毫偏差也。專念者，一心繫念
西方極樂世界，唯求往生也。人間富貴固不足以移其願，即天上勝妙娛樂，亦不能動其心，其唯
求生西之心願，比鐵石尤堅。一旦臨命終時心佛顯現，他佛自應，如影隨形，如響應聲，法爾如
是，因果無差。

　　<h2>（五）修諸功德至心回向</h2>

　　淨土門中，分正行與助行，念佛為正行，修諸功德，亦決不可少，念佛與修功德，猶如鳥之
雙翼。今很多行人不了解念佛法門，以為念佛的人，只要念一句佛號，其他如布施、持戒、看藏
經、修塔、造像等種種功德都不要做了，這真是天大的錯誤。我們念佛行人，必須正助兼修，效
法法藏比丘發過四八大願之後，「自行六波羅蜜，教人奉行，無央數劫，積功累德。」才得成就
清淨法身莊嚴淨土。又大經說上中輩往生者，皆要修諸功德，不過要注意的即所修功德應至心回
向法界。回者回轉，向者歸向，細分來說，共有四義：（一）回因向果：念佛為因，往生為果。
（二）回自向他：己未得度，先發心度人。（三）回小向大：回小乘自利行，歸向求願成佛度生
。（四）回事向理：將事相的三業清淨，回向於理性的一真法界，情與無情同圓種智。但回向時
要發至誠心，才有大功德。如大經說：「諸有眾生，聞我名號，信心歡喜，乃至一念，至心回向
，願生其國，即得往生。」故知至心回向是非常要緊的。

　　上面五項悉皆大經要旨，行人若能心體力行，則往生品位必高，勿謂掛一漏萬是幸！

　　<h1>六、研讀大經的參考</h1>

　　淨土行人必須研讀大經，尚有一個最顯明的比喻，試觀已往中國人為何崇拜孔子呢？因人皆
讀<bf>《四書》</bf>及孔子家語，識知孔聖人偉大故也。又國人為何敬仰關公呢？因有<bf>《三國演義》</bf>和<bf>
《
三國誌》</bf>流傳民間，人人知其忠義，遂生恭敬心故也。今之念佛行人，少讀大經，縱然持讀，亦
少研究，故對彌陀因地種種功德知焉不詳，於是信不真、願不切，行不專一，又何怪念佛者多，
往生者少，辜負我佛一片慈悲！今我不揣冒味，貢獻淨土行人一個意見，若欲研究大經，請用曹
魏天竺三藏康僧鎧譯本，與隋京師淨影寺沙門慧遠撰疏，名為<bf>《佛說無量壽經義疏》</bf>共六卷，號
稱海內孤本，誠為大經唯一之註解。至於讀誦方便，則四家會集本，皆可參考，比較原譯五本通
暢流利，便於讀誦。其內容如何，似不必過於計較，唯求其義理清晰，文字曉暢，便了知要旨斯
<pb n="5"/>
可矣。

　　<h1>七、淨土法門的瞻望</h1>

　　我佛說法四十九年，括其大綱：曰教、曰律、曰禪、曰密、曰淨，五宗而已。時值末法，僉
稱契理契機者唯淨土一門耳。吾嘗謂居今日欲弘揚佛法，必須提倡淨土；欲弘淨土，必須光弘大
經。果能人人持誦，則因果自明，身心自潔，劫運自轉，太平自至，蓋統攝二諦未有明備簡要若
此者也。惜乎劫運重重，致法寶莫能流通，前清盛時，宮內萬善殿常讀大經，故得宮庭整肅，政
治清明，由彼時群知因果，故能上下相戒，朝野相安。咸同而後，此經輟誦，朝綱紊亂，國勢隨
衰，雖不盡由於此，而大經所關重矣。今日世界大戰，危在眉睫，空前浩劫，誰能倖免？倘得佛
教名宿，世界賢哲，怵於大劫之降臨，悉由人心之險惡，一致提倡淨土法門，弘揚大經，則攝凡
濁介爾之心，入聖眾俱會之境，易全真成妄之念，為背塵合覺之行。果能人人受持讀誦，不但消
將來之浩劫，實已獲現前之福利，瞻望前途，企予待之。

　　<h1>八、結論</h1>

　　世運無常，否極則泰來；民意無常，亂極則思治。蓋佛法不離世法，世界大戰將要爆發之時
，或即大經大放光明之日。余虛度七二，行將就木，所望弘揚大經，挽回劫運之神聖責任，胥賴
世界大德，共負於肩，幸甚幸甚！

　　<sr>——本文曾刊於<bf>《今日佛教》</bf>月刊——</sr>




</file>