<file>
<pb n="1"/>
﻿
<group>惟覺法師全集</group>
<img n="V1\惟覺法師.jpg"/>
<pb n="1"/>
<article>惟覺老和尚佛法禪法問答</article>

<sr>惟覺法師主講</sr>
<sr>【錄自：中台世界】</sr>


　　<h1><ask>問：</ask>惟覺老和尚傳的禪法，有什麼特色？</h1>

　　我現在的教法頓漸互相為用，先修數息，再參話頭及放下。參話頭也是一種方便。最後必須
明白本心才行。本心就是菩提心。以打禪七來說，頭兩天先教大家數息，使心慢慢平靜下來，之
後再參話頭。參話頭才能轉識成智。參話頭，境界很多，必須「不離本參」，也就是不離當前這
念心，才不曾走錯路，放下就是保持當前這一念，清楚明白，常寂常照，常照常寂。

　　釋迦牟尼佛拈花，迦葉尊者微笑，也是契合這一念心，清淨心，就是大乘佛法的根本。我現
在喝茶，舉起茶杯，和釋迦牟尼佛拈花，有什麼差別？都是這一念心。誰在喝茶，如果是我自己
在喝茶，每一口感受都不一樣，第一口覺得很舒服，第二口也不錯，第三口、四口就淡而無味，
不想再喝了。如果說是心在喝，前後層次、心理感受不一樣，請<ask>問：</ask>那一個是自己的心？如果契
悟到喝茶是誰，就知道靈山會上拈花微笑的妙意。佛陀教下有很多方便門，但萬變不離其宗，宗
即是本心，找到本心，就可循舊路回家，路就不會走錯了。這是屬於禪宗的頓法。其他漸修的法
門很多，例如種種三昧等等。

　　<h1><ask>問：</ask>如果每天只能騰出一、二個小時，應該怎麼修行？</h1>

　　早晚抽出一段時間，先禮佛，接著誦金剛經，誦完經就打坐，至少三十分鐘到一個小時。誦
經的時候，如果有妄念，不要理它，繼續誦。起先是有念慢慢地由有念歸於無念，無念才是本心
，譬如：打妄想、昏沈、感覺無聊，這些都表示剛才誦經的那念心保持不住了。

　　除了早晚專修的功課以外，白天隨時要保持安詳、自在、六根清淨、不攀緣，心清清楚楚，
能夠作主，做任何事也是清清楚楚，有條不紊，不生挂礙。時時刻刻觀心返照，一有雜念妄想，
立即把心收回來，這是動中修心。能夠動靜配合，靜也靜得，動也動得，修行很快就會相應。
<pb n="2"/>

　　<h1><ask>問：</ask>禪坐會「走火入魔」嗎？</h1>

　　「走火」是屬於生理上的問題。我們知道，生命是由兩大部分所組成：一種是物質，一種是
精神。精神是指我們這個心，物質就是指色身。每一個人都有眼耳鼻舌身，都四肢五官，佛法上
就把這四肢五官分成為四大種：地大、水大、火大、風大。大家都知道，道家安爐練丹，就是要
先守丹田，運氣引導，存想一個定點。這個定點就是在我們肚臍眼下面一寸三分的地方，用我們
的意識把心念集中於此，那裏就會發燒、發熱，這就稱之為「火」。把火集中在那個地方，然後
用意識來引導這個火，打通任、督二脈，甚至於轉小周天、大周天。如果業障太重，心情過於急
躁，方法拿捏不穩，就會產生氣血逆流，致微細神經受損，甚至發生嘔血，或者半身不遂，嚴重
者因此死亡。佛法中根本就不修這個法門，是不會發生走火的毛病的。

　　再來講「入魔」。什麼是「入魔」？現在有很多學打坐的人，坐沒打好，反而變成神經兮兮
的，什麼原因呢？就是有所求。希望佛菩薩來加持；希望上師來加持；希望耶穌來加持；希望濟
公活佛及神明來加持等等。白天如此祈求，晚上也是如此。長此以往，幻境就來了；或夢到上帝
、上師，或夢到菩薩，或夢到種種神明來同他講話，這時候他就信以為真了，乃至於告訴他種種
法門及吉凶禍福等。最初有些感應，慢慢愈信愈深、愈執著。以後，在白天彷佛也聽到有人跟他
講：他是媽祖，他是上帝，他是觀音，是濟公等等，乃至說自己是羅漢、菩薩、佛來轉世度生
的。

　　漸漸地，左右的人誤以為他得了神通，而他說出來的話也似乎有些靈驗，有些似神通的樣子
。現在就有很多這種人。經過一年、二年、三年，這種感應慢慢不靈了，而且晚上失眠、頭痛，
甚至於精神失常。這時候旁邊的人告訴他：「你是著魔了，不是得了什麼神通！」他一想，確實
認為著魔了；產生恐懼、煩惱，失去以前的信心，晚上睡覺也睡不著，精神恍惚。於是就到處找
師父，求上師加持、念咒，用種種方法來降伏魔惱。不降伏還好，一降伏，問題就愈嚴重了，為
什麼呢？他不知道這些境界是意識變化出來的，是自己心當中生出來的幻境。這一降伏把心分成
了兩邊，成了對立的兩種境界，自己和自己作對；慢慢地就變成精神失常。天下本無事，庸人自
擾之。社會上，這種人似乎是愈來愈多，這就是一般人所說的「著魔」。我們瞭解什麼是「走火
」、什麼是「入魔」之後，就知道這些與「禪」是毫無關係的。

<pb n="3"/>
　　<h1><ask>問：</ask>何謂「以心印心」？</h1>

　　禪師傳授禪法，先要看弟子是否可以接受心法，擔當傳燈的使命。所謂「印心」就是印證他
的知見、契悟的道是否正確，如其所悟的「道」與老師的「道」相契合，就為「印心」。印即是
印可，心是本心。既見自己的本心，當然也知道別人所契悟的本心，所謂佛佛道同。

　　　　其實，人人都有佛性，都可以契悟。儒家也說：「百姓日用而不自知」。一般人的心天
天都在用，卻不知道這念心的微妙，不懂得保護自己，一般人只知道保護色身，不使它餓、凍、
有病趕緊找醫生。自己的心有毛病，卻沒有辦法防護。明白這念心，經常保持寧靜，不起貪、嗔
、疑，不造惡業，時時刻刻了了分明，自己作主，這才是真正保護自己。

　　<h1><ask>問：</ask>神通到底是怎麼一回事？</h1>

　　「神通本來是很簡單的一回事，只要你心清淨、心定了，這些都是心的作用，是人本自具足
的東西，沒有什麼特別稀奇的，但是一般人不瞭解這個道理，沒有這個能力，就認為是奇妙、不
可思議的。

　　其實，真正有神通的人不會講，就好像一個人在銀行裏存了幾千萬，他會到處去宣揚這件事
嗎？我相信沒有人會這麼傻吧！

　　真正有神通的人，才會知道人家說你有神通是在害你，因為這種事情一經宣傳出去，所有的
人統統都跑來求你指點，那你這一生不就完了嗎？這還好一點，更壞的情況是，你沒有神通，可
是人家硬指你有神通，這個時候你說沒有神通好像有失面子，於是也硬著頭皮裝作有神通的樣子
，那這就是大妄語了，要下地獄的。

　　就算你有神通，如果常常有人來找你挑戰、測試，像那些會武功的人到各處道館找人比劃一
樣，那你不也要倒楣了嗎？這裏面問題很多，壞處不少，所以真正有神通的人就瞭解這些東西不
能講。當然有神通也不是不能用，但要看情形，不能亂用。

　　我們一個人，如果能保持心地的清淨、光明自在，這比有神通更好。你有了神通，看到了其
<pb n="4"/>
他的東西，假使沒有智慧，馬上會受這神通的攀緣跑掉，那壞處更多。

　　你即使得到了神通也不要執著，執著神通多半會走錯路。因為你所看到的神通有遠近、大小
、深淺的程度不同，譬如你看到某個人下禮拜有災難，但是你看不到下下禮拜的事情，說不定你
這一看就判斷錯誤了。所以有神通也很危險，要小心用。

　　修禪定要不執著才會進步，禪也有正有邪，你持戒要清淨，不能說我們修禪的人，酒肉穿腸
過，佛在當中坐，管他吃酒也好，吃肉也好，只要不做壞事就好了，這種思想慢慢演變就會產生
邪見。

　　佛經上說：「不要執著神通。」但一般人覺得神通很好，可以幫人醫病、解厄，為什麼不要
執著神通呢？這要你到了那個境界，才會知道這話裏有甚深的道理存在。其實你不去求，不去執
著，本事會更大，這就是道通了嘛！

　　當然神通也可以修，但是沒有正知正見，修出來做什麼？一般人把神通當做沽名釣譽的工具
，這成了邪見。

　　不但神通不能執著，一切的智慧也是如此。修禪定境界就現前，不持戒，邪知見就產生。我
們修行要清楚的保持當前這一念心，就不容易出事，在修行的路途上才不會擔誤時光，繞遠路。
」

　　<h1><ask>問：</ask>有何方法可以印證自己的修行有沒有偏差？</h1>

　　佛法有事有理凡夫知事不知理，不管如何修都背道而馳，即使把身體燒了也是一樣。佛法最
重要的是保持當前這一念心，這念心是法界，你是否與法界相應，自己心裏最清楚。

　　你守五戒，五戒與人道相應。你一天當中都在起貪嗔、邪見，這就是落入惡道的因，有因必
有果，你反省自己一天當中起了多少惡因，如果惡因很多就必然墮入三惡道中，沒有人救得了你
。

<pb n="5"/>
　　如果你與十善相應，那你將來一定升天，這個法界是天道法界，修四禪八定的人，死後可升
到色界天去，這就超越了欲界天。十善屬欲界，四禪八定可到色界、無色界天，你自己有沒有四
禪八定自己心裏明白，這完全是實質上的問題。

　　你現在即使證了果，還是以五戒十善為根本。不可能證了果，連五戒十善都沒有了，也不可
能說現在我悟到空了，五戒十善是天人的事，我們修了，那就是顛倒。

　　佛法是以五戒十善為根本，悟到緣起性空的道理，就更進一步深入法界、深入禪定，修行證
到聲聞，初果二果證入真空涅盤，這其中也有很多的快樂，沒有煩惱，這就證入了聲聞果位。

　　如果你說你頓悟了，悟到了自性當前這個心，那你還須漸修，時時刻刻保持這個心，因為你
還有習氣要在行住坐臥中磨練自己。

　　你說你是聖人，那最低限度就得和聖心相應，所謂聖心就是無畏心、清淨心、慈悲心，你的
行為當中就會呈現這些心性。

　　而菩薩修菩薩行是要修大慈、大悲、大智、大願、大行，這就是現在因地修行必備的條件，
如果你說你是菩薩，那就看看自己具備這些條件了嗎？

　　　　佛法不只是說說而已，它是可以充份在生活中顯現出來的。

　　<h1><ask>問：</ask>打坐時出現幻境，該怎麼辦？</h1>

　　打坐如果有任何善惡境界現前，皆不可執著。當下暗示自己，此乃識心幻現，堅住正念。楞
嚴經雲：「雖有聖境，莫作聖解，若作聖解，即受群邪」。聖境如是，何況其他幻相。若見有幻
相來擾，可將心安住在所修的法門上面，不要管它，繼續用功，見怪不怪，其怪自敗。若在平時
，或夢中亦有境界現前時，亦不可執著，須知「凡所有相，皆是虛妄，若見諸相非相，即見如來
。」智者當知切不可被幻境所騙，否則失去正念，迷失本心。若幻境不停，將心安住正念，一心
誦持「心經」，幻境即滅。

<pb n="6"/>
　　<h1><ask>問：</ask>禪宗說「佛來佛斬，魔來魔斬」是什麼意思？</h1>

　　金剛經上說：「若以色見我，以音聲求我，是人行邪道，不能見如來」。外面的相，都是虛
妄的。打坐會看到許多境界，如果不離相，把那浮光掠影的境界都當成真實的，心就糊塗了。禪
宗說「佛來佛斬，魔來魔斬」。佛代表好的境界；魔，代表壞的境界。打坐或平時六根對六塵，
看到好的，不能夠貪著，看到壞的，也不要煩惱，心不落兩邊，才能離相，達到無相的境界，心
即得自在。

　　<h1><ask>問：</ask>「帶業往生」還是「消業往生」？</h1>

　　「往生」有帶業往生與消業往生兩種。我們這一生當中，身口意造了種種惡業，希望臨終的
時候見佛來迎，往生淨土，這是帶業往生；業障消盡，自然往生淨土，謂之消業往生。「帶業」
必須要有定力才能帶得動業障，假使沒有定力，就隨業流轉了。而念佛就是修三昧，就是修禪定
；臨終十念求往生必須要靠定力。我們有了比，心就妄想顛倒，作不了主，叫苦連天，何況臨命
終時，四大分散，痛苦異常。所以若要靠臨終十念往生，必須現在修禪定，達到一心不亂，如此
才有希望帶業往生。

　　<h1><ask>問：</ask>單靠臨終十念，真的可以往生淨土嗎？</h1>

　　念佛就是修三昧，就是修禪定；臨終十念求往生必須要靠定力。我們有比，心就妄想顛倒，
作不了主，叫苦連天，何況臨命終時，四大分散，痛異常。所以若要靠臨終十念往生，必須現在
修禪定，達到一心不亂，如此有希望往生淨土。

　　一般人說，只要具足「信、願、行」三資糧就可以往生淨土了。但所謂「信、願、行」也有
深有淺，等於到美國一樣；一要有機票，二要有入境，三還要有路費。有了這三資糧，到了美國
的居住時間有多久？生活情形何？這些都是值得探討的問題。如果有才能又有大福報，在美國可
自在無，稱心如意。否則的話，東躲西藏，打工過活。所以淨土要有福德、禪，彌陀經上講得很
清楚：「不可以少善根福德因緣得生彼國」。又如淨土經中觀無量壽經所說：在我們這個世界修
一天一夜，超過西方極樂世界為百年。相信每個人都會精打細算，現在好好的用功修福修慧，將
來的果報是莊嚴的淨土。西方極樂世界是有的，現在種因，未來得果。現在不種，只是等待彌陀
<pb n="7"/>
來接，這是非常危險的一件事情。

　　<h1><ask>問：</ask>「開悟」是不是遙不可及的事？</h1>

　　「千年暗室，一燈即破」，問題是這盞燈可能只亮一分鐘，就沒有了，甚至以為這樣就是成
道了，因此而發表謬論，豈不自誤誤人。

　　假使我一下子說破了，有的人就會認指為月，覺得得來太容易，甚至撥無因果造惡。所以，
必須由每一個人自己經過一番用功，契悟這念心，這才是真的契悟。

　　譬如有人從別的地方要到臺北，開悟好比找到一條路，知道朝這條路走不會錯。雖未到臺北
，也不離臺北，因為萬里途程，不離初步，自信一定可以到臺北，只是時間遲速而己。所以，悟
後起修才能見真章。

　　<h1><ask>問：</ask>朝九晚五的上班族要如何修行？</h1>

　　佛法修行有動有靜，動靜皆可以修行，上班、下班也能用功，要做到完全沒有雜念是不可能
的事，但有了雜念可以調伏，不能說雜念煩惱起了自己都不知道。

　　修行的最低限度就是要調伏自己的煩惱，在日常生活的上下班中，觀自己的善念、惡念。有
善念還好，有惡念當下就翻正。這種功夫繼續用，用久了功夫深了，慢慢地雜念妄想會減少，最
後達到沒有雜念妄想的境界，這些都需要長時間磨練才有辦法成就。我們明白了道理，但在行為
上無法即刻相應。就像橘子一樣，現在長出來，可是要等到它黃了才算成熟，這就得等上一段時
間。所以上班族的人不要怕，也能修行的，時時觀照自己內心的煩惱，煩惱即菩提，沒有煩惱，
那裏找菩提？但有了煩惱並不是把它去掉那就成了槁木死灰。要把煩惱轉過來，日常生活就是觀
照煩惱轉煩惱，凡夫心就是聖心，這樣日子才會愈過愈充實、生命愈光明。這就是上班族修行受
用的方法。

　　<h1><ask>問：</ask>如何分辨善知識的真偽？</h1>

<pb n="8"/>
　　從他平時的生活習慣上看，他的貪心、鎮心、疑心還有多少？如果和凡夫一樣，那他還證得
成果，就是騙人。證得阿羅漢果，貪、嗔、癡、慢、疑、邪見這些根本煩惱就斷了。如果你是聖
人，凡夫的習氣，你自然沒有。凡夫的心散亂，聖人的心不會散亂，凡夫心顛倒，很多事情看不
清楚，但開悟的人就明白，起心動念都會有因有果，所以他不會亂動念。

　　現在你貪吃，就是餓鬼，再看看貪的程度和貪的是什麼東西。（如果見了東西好吃，心念一
動，口水流出來，餓鬼相就現出來了。）要知道佛的身、口、意三業都不會有過失。嘴巴講任何
話都沒有過失，心中起心動念都是善念，舉手投足絕不會有失禮的地方。什麼「酒肉穿腸過，佛
在心中坐」的知見絕不可能會有。

　　看一個人有沒成道證果很簡單，看他愛不愛名、愛不愛利，又愛名又愛利，人家說你好就高
興，說你不好就生氣，那是個標準的大凡夫，因為有名利心就有貪、嗔、癡。

　　不要從神通去判別善知識。神仙也有五種神通，但他還沒有成道。證到初禪的人還沒證初果
，因為神通是由定生出來的，定不能代表證果，佛法修定是為伏惑、斷煩惱，故能證得聖位。由
「慧」證到初果，悟了緣起性空的道理，才會去邪思邪見。一個人若沒有正知正見，錯用神通反
而會害人，這點要特別注意。

<pb n="1"/>
<article>吃素與學佛</article>

<sr>惟覺老和尚講述</sr>
<sr>開示於普天精舍</sr>

　　修行學佛就是要向佛學習。從身口意開始，學佛的身、學佛的口、學佛的意。學佛的身就是
學佛的行為，行住坐臥怎樣達到最高的標準？學佛的口，在日常生活中，講話怎麼講？該有什麼
標準？學佛的心，我們起心動念，也應該有一個標準，達到最高、最圓滿、真善美的標準了，這
樣就能成就佛的慈悲、佛的智慧、佛的定力，乃至於佛的神通妙用都現前了。

　　要達到這個境界，有種種的方便，所謂方便就是一個橋樑，就是一個管道。做一件事情也有
方便，如果沒有方便，做事就不容易辦好，修行也要有方便，沒有方便，我們修行也不容易成功
。什麼是方便？修行第一個要吃素，吃素就是一個方便。為什麼吃素是一個方便呢？我們佛法的
精神就是慈悲，就是平等，要想達到慈悲、平等的心，第一不殺生，第二要救生，第三就要吃素
。我們把這些都做到了，慈悲心就會現前，慈悲心就是佛心，所以吃素看起來很普通，它的意義
非常深遠。

　　有很多人學佛很久了，但沒發心吃素，他們認為修行學佛就好了，為什麼要吃素呢？前幾年
有位學者發表了一篇文章，大家都認為他是大善知識，寫了很多書出來。他在文章中講吃素不是
佛教講的，吃素與我們修行也沒關係，所以他發表這篇文章以後，很多原來吃素的人也不吃素了
。他說吃素的人不能成道，吃素不能消業，吃素不能解脫，吃素不是佛教講的，他舉了很多很多
的例子：第一、過去佛在世的時候，婆羅門教也是吃素的，現在有很多道教也是吃素的，甚至不
信宗教的人也是吃素，這就證明吃素不是屬於宗教的活動。第二吃素不能離開痛苦，牛、馬、大
象，牠們也是吃草，從來沒吃過肉，還是被宰殺，還是在三塗惡道中受苦，所以吃素是沒有用的
，因此很多原來吃素的人，聽了他的話就不吃素了。

　　我們想想這是什麼知見？實在是邪知邪見！雖然是修行學佛，假使知見錯誤，南轅北轍，花
了很多的時間，也達不到什麼效果，這就是因為知見、觀念錯誤的原因。尤其我們修行就是在這
念心，差之毫釐，失之千里，一個是南，一個是北，南轅北轍背道而馳，就愈來愈遠了，假如前
面是懸崖絕壁，碰到絕壁，掉入懸崖，自己就要出毛病。所以那位學者講，吃素不屬於佛教，吃
<pb n="2"/>
素不能解脫痛苦，吃素不能消除業障，吃素沒有增長福報，牛馬都是吃素，怎麼還是變畜生呢？

　　我們來研究研究，牛、羊、馬吃素，並不是發心吃素，我們學佛要發心，吃素的目的在那裏
？有很多人是貪求功德，認為吃素有功德；有的人吃早齋，早上吃一餐說是在吃素，這是不是吃
素呢？雖然不是吃素，但還是有吃素的觀念，還是有功德。為什麼不算是吃素呢？因為早上這一
餐，很多人根本就不吃，當然沒有功德。牛羊吃素，並沒有發心，我們現在吃素是發心的。發什
麼心呢？就是基於慈悲心、平等心。剛才說，很多人不信宗教也吃素，那是為了身體健康，認為
吃肉血管會阻塞而吃素，佛教裏也有貪求功德才吃素的，這些都是吃素的動機，所以有很多學者
提倡素食，不但提倡素食，還提倡吃生菜，這些吃素的觀念，有沒有功德？沒有功德。這完全只
是保護自己身體的健康，雖然也是一種發心，但就和修行學佛不相應了。

　　什麼叫相應？所謂相應，是與慈悲心相應，與平等心相應，這就是菩薩，這就是佛。平等心
、慈悲心就是佛，所以佛經裏講「眾生歡喜，諸佛歡喜」。菩薩以慈悲心為根本，「因大悲心而
發菩提心，因菩提心而成正覺」，所以。什麼是大慈悲心？一切眾生皆有佛性，每個人都貪生怕
死，所有一切動物都有貪生怕死的心，這就是覺性、就是靈心，人人都有，動物也有，基於這個
道理，我們不忍心吃牠們。孟子也說，「君子之於禽獸也，見其生，不忍見其死；聞其聲，不忍
食其肉。是以君子遠庖廚也。」我們看到一隻動物臨死時嚎啕哀叫，心裡覺得很悲慘，基於這個
慈悲心，不能吃眾生的肉，這是第一個原因，完全是基於慈悲心，基於佛性的關係。

　　第二是基於因果的關係。什麼叫因果？一個人有過去、現在、未來三世因果，現在我們吃牠
們的肉，將來牠們也會殺掉我們、吃掉我們。一般人都知道，吃四兩就要還半斤，這就是因果的
關係，基於這個道理，我們不能吃肉。第三個原因是一切眾生都是我們的親眷，今生在一起，父
母也好，兄弟、師長、同參道友也好，這就是緣，一個是善緣，一個是惡緣，過去結了善緣，今
生就合得來，大家互相幫助；如果處得不好，偷盜、詐騙，今生一碰了面就是冤家、就是仇人，
這就是因果。基於這個原因，絕對不能再違背因果的道理，說不定我們現在吃的肉，就是我們過
去的親戚、朋友，吃了肉就是吃了親眷一樣，所以知恩、報恩、就是要有慈悲心。這些道理，有
的人相信，有的人不一定相信，人有三世因果，慢慢觀察，因果就在日常生活中。

　　以前有個寒山、拾得，大家都知道是文殊菩薩、普賢菩薩的化身，一日寒山大士出來遊化人
間，看到村落裏討媳婦，大擺酒席辦了幾百桌，鑼鼓吹吹打打的，大家都很高興，寒山大士一看
<pb n="3"/>
到，一把鼻涕一把淚的哭起來了，旁邊的人一看就說，你這個瘋子，今天是喜事，你為什麼在這
裡哭哭啼啼的，親戚朋友們說著就要趕他走，寒山大士講，我不是瘋子，你們才是瘋子。在場的
人說，我們很正常，你才是瘋瘋顛顛的，怎麼反過來說我們是瘋子呢？寒山大士馬上說了一首詩
：

　　<si>六道輪迴苦，孫子娶祖母；
　　牛羊為上座，六親鍋內煮。</si>

　　在六道輪迴中是很苦的，一個人如果生生世世不知道用功、不知道修行，就是在六道中輪迴
。六道第一個是天道，行十善就升到天上，修四禪八定，也可以升到天上去。第二個是修羅道，
修羅有天之福，而沒有天之德，長得很醜惡。第三個是人道，我們現在就屬於人道，世界上有種
種人，每個人都不一樣。第四個是畜生道，再其次是餓鬼道，再其次是地獄道，地獄道是罪大惡
極的人，這六道輪迴，天上天福享盡了，到人道來，說不定天福享盡了，馬上又變成畜生，墮入
惡道，始終是天上、人間、地獄、餓鬼、畜生輪流不停，像車輪一樣，若不知用功、不知修行，
生生世世始終在六道輪迴中，受盡生老病死苦，其他的苦太多了，所以人生就是一個苦海。

　　「六道輪迴苦，孫子娶祖母」我們看到是新郎、新娘，事實上是孫子娶祖母做太太，現在一
般人看不見，沒有這個慧眼，沒有這個法眼，沒有天眼，所以每個人都在顛倒當中，「六道輪迴
苦，孫子娶祖母」你看這瘋瘋顛顛的，是不是顛倒？「牛羊為上座」，現在來的親戚朋友高朋滿
座，這是什麼呢？這些都是過去殺的牛羊，今生轉世為人為上座，「六親鍋內煮」現在煮的雞肉
、鴨肉、牛肉是什麼呢？都是過去的六親眷屬，我們想看看，佛、菩薩，有了天眼通，這些事情
都看得清清楚楚地，不要吃眾生肉，完全是基於慈悲心、基於平等心，所以我們絕對不要吃眾生
肉。

　　剛才講的這位學者，他講吃素不是我們佛教說的，而無論大乘經典，小乘經典，都講不吃眾
生肉，可見他連佛經都沒看過。大乘經講得很清楚，例如菩薩戒當中說，不吃眾生肉，同時還要
持六齋日；在小乘經典裏面，佛也告訴我們，要吃三淨肉，要吃五淨肉，我們初初修行學佛，嘴
巴起了貪心，貪著口腹，由於吃肉已經吃成習慣了，不吃肉心當中就很難過，就吃不下去，一餐
沒有魚肉，就吃不下飯，認為吃魚肉是種快樂，是種享受，其實是在造業，同樣的道理，所以佛
就開方便，告訴我們吃三淨肉。
<pb n="4"/>

　　什麼是三淨肉？我們吃肉時有三個條件，有了這三個條件，吃這個肉就是清淨的，就沒有什
麼罪過。第一個條件：不見殺；第二個：不教他殺；第三個：不為己殺，不是專門為自己殺的。
什麼叫做不見殺？到市場上去買東西，有很多家庭主婦，到市場上去買東西，看到雞剛剛宰掉的
，很新鮮，就把牠買回去，這就是見殺，見殺，見死不救，沒有慈悲心，吃了就要遭罪過，所以
我們不要見殺，要買就買死的。第二個自己不殺，也不叫他殺。有很多人自己怕殺生，而叫人家
來殺，還不是一樣有罪過。叫人家殺生，這個心很惡毒，自己卻在那兒坐享其成，使人家遭罪過
。這樣雖然是沒有殺，可是教唆他殺，教唆犯是幫兇，也是一樣地有罪過。第三個不專門為自己
殺。什麼叫做不專門為自己殺？譬如你到親戚朋友家裏去，因為很久沒有看到你，覺得特別親切
，特地為你斬個雞，這個雞就不能吃啊！為什麼呢？這一吃了以後，就造了惡業，如果你不去，
這隻雞就不死，所以這個雞你就不能吃。

　　我們要想保全自己的生命，為了自己的健康，雖然不能完全吃素，最低限度也要吃三淨肉，
第一個是不見殺；第二個是不自殺，不教他殺；第三個是不為己殺。三淨肉吃習慣了，慢慢善根
發現，慈悲心養成了，知道這個三淨肉，還不是最高境界，再進一步要吃五淨肉，什麼叫做五淨
肉？五淨肉，具足五個條件，我們吃了這個肉，就絕對不遭罪過了。除了剛才所講的三個條件以
外，另外再加兩個，一個是是自死，自己死掉了或者是病死，或者是老死，或者是被人家碰死掉
了，這就可以吃。但是現在一般人認為，病死的不能吃，老死的也不能吃，所以這種機會就比較
少了。另一個是鳥殘，什麼叫鳥殘？就是山上野獸、鳥類吃剩的腿子，就可以撿回來吃，這種機
會又更少了，所以乾脆都不要吃，就完全清淨了。

　　我們現在吃素也開方便。要知道吃素吃成了習慣就沒有問題，但是在沒有養成習慣以前，心
裏面就會有煩惱，好像少了什麼東西，吃了覺得肚子裏沒有味道，嘴巴裏也沒有味道，飯也不想
吃了，為了避免這些影響，所以乾脆一個月吃六天素，就稱之為六齋日。有很多人是初一吃素，
吃一天素這也是不錯；有的吃早上也可以，都是一個慈悲心。但真正要達到好處，就要吃六天，
根據佛經裏面的記載，並沒有吃早齋，也沒有初一、十五吃素的，這是為了世間上的方便。若真
正要依據佛法，那就是六天，一個月當中吃素六天，就稱為六齋日。上半月，初八、十四、十五
；下半個月，二十三和月底最後兩天，一共加起來是六天。這六天當中絕對不要吃眾生肉，不但
不吃眾生肉，而且這六天當中，儘量保持身口意三業清淨。眼睛不看壞的，耳朵不聽壞的，鼻子
不聞臭的，嘴巴不說人家是非，心裡也不打妄想，身體多做些善事，這在我們佛法當中，就稱之
<pb n="5"/>
為六齋日。

　　有的人在這六天，或其他的時間受八關齋戒，這些都是給我們增長福報，消除業障的。為什
麼要持六齋日？我們這個世間一切都是有因有果的，初八這一天是四大天王的部下，來巡視人間
的善惡。天龍八部都歸四大天王來管理，這一天天龍八部來巡視人間的善惡，你剛好做了很多善
事，天龍八部馬上把你記下來，送到四大天王那裏去，這一生就能增福壽。假使做了壞事，說不
定這一生大災大禍很快就要臨頭了，也不用到來世才受報。為什麼？罪大惡極，四大天王不給你
來世報，所以這一生很快就要受報。十四這一天，是四大天王的太子，來巡視人間善惡。十五當
天，是四大天王親自出馬，來巡視人間善惡，下半個月也是一樣。我們在這六天當中，「諸惡莫
作，眾善奉行」，這六天當中不管世間善法、出世間善法，都精進不懈，不去做惡事，就能真正
增福壽。

　　有很多人講，師父你這種說法，好像因為有四大天王來了，我們才做善事。其實這是個方便
，等到六天統統養成習慣了，那這一個月，等於就是六齋日一樣。我們人，好的習慣不容易養成
，壞的習慣，卻很容易養成。譬如：抽煙、吃酒、嚼檳榔，乃至於過夜生活，這些習慣我們本來
沒有，是後來慢慢養成的。壞習慣養成很快，抽煙不到幾次就學會了，但想把煙戒掉是不簡單的
。吃酒也是如此，慢慢吃，吃上癮了，要想把酒戒掉，也是不容易，佛法就告訴我們，先把最重
要的壞習慣慢慢戒掉，好的習慣、好的念頭養成了，心當中就是一片光明。所以吃素有幾種好處
：第一個是長養我們慈悲心。怎麼能完全達到吃素的目的與利益？就是要發心正確。發什麼心？
我們也不是貪著功德，功德不能說是沒有，功德是從什麼地方產生出來的？就是從慈悲心長出來
的，從平等心長出來的。我們知道，念佛有功德，誦經也有功德，吃素也有功德，究竟功德在那
個地方呢？這些都靠我們發心。假使我們沒有發這個心，沒有平等心，也沒有慈悲心，吃素只是
為自己著想，為自己就是我相，為我就是貪。貪著自己的身體來吃素，雖然可以達到健康，但是
心中天天增長愚痴和無明，並沒有什麼功德，所以我們做任何事情就是要發心正，發心正而吃素
，就有無量的功德、無量的福報。

　　發心不正，雖然是同樣一件事情，就不一定有很大的福德。剛才講的這位學者只看到表面，
說這個牛馬羊吃素不能得到解脫，牛馬羊為什麼不能得到解脫？因為牠們沒有發心，沒有發慈悲
心，沒有發平等心，完全是業報非吃不可，若不吃草就會死掉，一旦吃草就等於受罪一樣，這是
過去的一種惡報，而不是發心，所以那位學者完全是一種偏見。為什麼產生這種見解？譁眾取寵
<pb n="6"/>
！我們修行學佛，無論在家也好，出家也好，都要親近善知識，能親近一個真修實證的大善知識
，這是最重要的。

　　發心吃素，對修行人而言，是很重要的。我們再來講講現在的歪風。什麼歪風？有很多人本
來學佛很精進，也吃素、也受五戒了，最後說密宗可以吃肉、可以吃酒，於是就學密去了。問他
為什麼去學密，他說學密很好，可以吃肉，可以吃酒，既可以享受世間的五欲之樂，又可得到解
脫，可以即身成佛！我們想想，那有這種事情？這些就是知見不正！密宗為什麼不吃素？以前在
西藏是畜牧生活，那個地方沒有蔬菜，所以吃牛羊。現在密法到了台灣，環境改變了，所以有很
多人還是吃素。現在很多投機取巧的人，藉著修密法，來行自己的方便，放縱五欲，走錯了路，
這就糟糕了。

　　我們要知道，為什麼修行學佛要吃素？就是一個慈悲心、平等心。有很多人講，吃素沒有營
養。前幾年，有一位居士，很晚很晚到萬里山上來敲師父的門，他講，師父很抱歉，我實在是沒
有辦法了，所以晚上來請師父給我開示。我問他什麼事情，怎麼這麼晚上山來？他說，師父，實
在是不得了，我已經一個月都睡不著了。我問他為什麼會睡不著覺？心當中一定有些問題。他說
，在十年以前，曾經向觀世音菩薩許了個願，祈求觀世音菩薩慈悲，若能買了一棟房子，就開始
吃素，現在不但買了一棟房子，而且還買了兩棟。照理說應該吃素了，可是又覺得蔬菜沒有味道
；另一方面我太太也不給我吃素，說蔬菜裏沒有營養。到底是吃素或是不吃素好呢？如果不吃素
，觀音菩薩又滿了我的願，就對不起觀音菩薩；如果是吃素，既不好吃，又沒有口味，又沒有營
養。究竟是吃或不吃？不吃，對不起觀音菩薩；吃，又有這些問題出來了，為了這個問題，始終
在心中不停地打妄想，想久了，問題就來了。師父！你是拜觀音菩薩的，請師父慈悲跟觀音菩薩
講一講，等我在迪化街買了一棟房子，我再來吃素，好不好？我說，就算你在迪化街買一棟房子
，你還是不可能吃素。因為你現在認為迪化街的房子很貴，現在這個市政府已遷到吳興街、三張
犁那裏去了，將來三張犁那裏的房子漲起來了，你可能又要求觀音菩薩，給你在三張犁買棟房子
，再來吃素，就算你在三張犁買到房子了，也是一樣不可能吃素！

　　現在台灣有很多富貴人家，不要說是一棟、二棟、三棟房子，十棟、二十棟房子都有。他現
在不能吃素，即使有二十棟房子，還是不會知足，還要在加拿大、紐西蘭、在香港、在大陸置產
，這樣子沒完沒了，始終不會吃素的。我們吃素，好吃不好吃？那一個好吃？那一個不好吃啊？
這不是絕對的事情。舉例來說，一般台灣人都喜歡吃清淡的；廣東人又不一樣了，喜歡吃甜甜的
<pb n="7"/>
、酸酸的、加一點鹽巴，說這個味道是廣東味，這個味道很好。那麼，湖南人又不一樣了，湖南
和四川、湖北，這一帶的人喜歡吃什麼？喜歡吃辣的、喜歡吃鹹的，你這一桌子菜再好，假使不
辣，也不鹹，他就認為不好吃。另外還有江浙一帶的人，喜歡吃臭的，愈臭覺得愈香，你看現在
有很多人喜歡吃臭豆腐，但有很多人聞到臭豆腐，頭都發昏了，你說這個臭的是好吃，還是不好
吃呀？還有南方人喜歡吃米，北方人喜歡吃麵，你看那個北方人，他只要一個饅頭，裏面放一個
大蒜，再加一瓢辣椒醬，包在這個饅頭裏面，就吃得津津有味，覺得這個東西比過年的食物還好
吃，這個就是北方人的口味。這巴西一帶的人又不一樣了，他們喜歡吃酸的，這一桌子的菜，假
使沒有酸的，就認為不好吃。另外有人喜歡吃苦瓜，有位先生喜歡吃苦瓜，如果你要請他，先要
準備苦瓜，假使這桌子沒有苦瓜，他馬上拍拍屁股就跑掉了。我們想想，酸甜苦辣，哪一個好吃
？哪一個不好吃？我們明白了這個問題以後，就知道味道是假的，不是真的，完全是我們心當中
的一種分別、一種執著。

　　在我們佛法來講，諸法緣起、緣起性空，一切現象都是因緣和合所生。因緣沒有了，什麼都
是虛妄，什麼都是空的。味道也是如此的，一方面是我們過去養成的習慣，一方面認為這個味道
很好吃，很符合自己的口味，這完全是個人的分別、執著。你說哪個好吃？哪個不好吃？再舉個
例子來說，有很多做苦力的人，吃的並不好，可是身體卻很健康；反而有很多富貴人家，天天吃
好的，甚至還吃補品，身體不一定健康。為什麼？就是因為心當中有煩惱。心當中有了煩惱，吃
東西下去就不能消化，沒辦法吸收，吃下去就排掉了。所以，營養不營養，好吃不好吃，並不一
定在蔬菜上面。

　　不管我們是在家也好，出家也好，在還沒有吃素以前，總認為大魚大肉很好吃，粗茶淡飯不
好吃，這是我們過去的習慣、執著。現在吃素吃習慣了，十年、二十年、三十年、四十年，反而
還覺得吃素又香又甜。過去認為好吃的大魚大肉，現在覺得是臭的，一聞到頭都要發昏。我們想
想看，這是什麼道理？過去認為好吃，現在卻認為不好吃了；過去認為不好吃的，現在又認為好
吃了；過去認為粗茶淡飯不好吃，現在吃到嘴巴裏又香又甜；過去認為大魚大肉好吃，現在卻認
為又腥又臭。這是什麼道理？由此證明吃素、吃葷，那一個好吃完全在於我們這念心。有很多人
跑三點半的人，三點半沒有解決。他的朋友說，我實在沒有辦法幫你的忙，只能請你吃一餐，三
點半的問題沒有解決，這一餐給他吃再好的，吃完了你問他，這菜好不好吃？他一定不知道，為
什麼？他心當中有問題存在，吃完了也沒有味道。所以我們瞭解了以後，吃素也好，吃葷也好，
完全是我們心的問題。
<pb n="8"/>

　　一般人說蔬菜是沒有營養，這根本沒有道理。現在有很多吃素的，不一定是信宗教才來吃素
。其他不信仰宗教的人也來吃素，就是為了健康，蔬菜裏面很有營養。我們現在吃素，吃了幾十
年了，從來也不吃葷的東西，身體很健康，這就證明蔬菜裏面的營養也很高。現在荷爾蒙、蛋白
質，這一類的東西，有很多都是從植物裏面提煉出來的，很少是從動物裏面提煉出來的，怎麼說
蔬菜裏沒有營養？再看看大象、牛、馬不也是吃草嗎？牠們都力大無窮，這就證明植物是很有營
養的。

　　我們現在人的壽命很短，根據歷史記載，以前的人壽命是很長的，幾百歲，幾千歲，甚至還
到幾萬歲。我們現在想想，醫藥發達了，科學進步了，應該身體很健康，壽命很長遠，但為什麼
不如過去的人呢？這當中很顯而易見的，第一，過去那些人吃的是果子，是天然的東西，穿的是
樹葉子，不像現在穿的很奢侈、很豪華。住的是什麼？住的是木頭架子、木頭房子。所以現在一
般人研究，喜歡住木頭房子，吃要吃生的，這完全是復古了。我們現在瞭解，過去的人身體很健
康、很長壽，一個是住木頭房子，一個是吃天然的水果，就知道素食是很營養、很健康的。過去
的老祖宗就是吃素、就是住木房子，你看燧人氏鑽木取火，有巢氏架木為巢，就是用木頭來做房
子。我們現在一般人為了健康也住木頭房子，由這些證明，我們現在吃素，一定是很健康，一定
是很營養。

　　佛法講吃素的理由，不是為了要活幾百歲，而是一種慈悲心、平等心。我們不吃眾生肉，因
為眾生是未來的佛、未來的菩薩，這是第一個道理。第二個道理，人人都有生命，愛護我們自己
的生命，也要尊重人家的生命。第三是基於三世因果的道理。基於這些道理，我們清楚了為什麼
要吃素，這樣子就是個因，是什麼因？是菩提因、是正因，基於這個因來做事情，果報就是無量
的。假使沒有這個正因來吃素，固然善法還是有善報，不過就減少了很多。

　　不僅佛法如此，世間法也是如此。不管是做官的也好，做生意的也好，行醫的也好，讀書的
也好，乃至於從事軍事的也好，要把我們這個心檢討檢討，為什麼要當醫生？為什麼要從事政治
？為什麼要經營建築？為什麼要經營商業？為什麼要研究學問？把這念心檢討出來，假使這念心
正了，那麼現在所做所為都是無量功德，現在就是行菩薩行。假使這念心不正，那麼我們所做所
為，不但沒有功德，而且自己還打妄想、造惡業。不但是社會上如此，對我們修行人也是如此。
我們為什麼要出家？為什麼要修行？這觀念要正確。假使這個觀念不正，雖然是出家修行，也沒
<pb n="9"/>
有功德，怎麼說呢？我現在是受了刺激來出家的，是為了逃避債務來出家的，這些觀念就是不正
，「因地不真，果遭紆曲」，也就得不到出家的大利益。

　　誦經也是如此的。為什麼要誦經？為什麼要打坐？我們要把這個觀念弄清楚。社會上也有很
多人誦經，很多人打坐，他有沒有功德？不一定有功德。不但沒有功德，還給自己帶來些煩惱。
為什麼？譬如誦經，社會上有所謂誦經團，人家死了，請他誦經，誦了經以後，還要講價錢，跟
買賣一樣，就是把佛經，當成做買賣、做生意了，在我們佛法來講，這就稱之為「販賣如來」，
不但沒有功德，而且還遭罪過。同樣是佛法，誦經是好事，為什麼會變成罪過？就是因為這念心
不正！我們打坐也是一樣的。打坐可以明心見性，可以修定修慧，可以得到禪定，社會上有很多
人來打坐，他不是基於這個觀點，而是想：我來打坐，可能得到神通，我來打坐，菩薩會來跟我
講話，可能可以悟個「明牌」出來，這樣子來打坐，可能會得到神經病，實實在在是如此的。打
坐有所求，希望菩薩告訴你，某某人的三世因果，這樣子保證你會出毛病，所以這念心，非常地
微妙，心正了，時時刻刻都是善法，時時刻刻都是光明；這念心不正，做了事情也不一定能得到
福報。

　　例如從事政治的人，參加選舉，端看他是發什麼心？假使是發慈悲心來選舉，為了國家、社
會，為了我們台灣能夠安定，使每個人得到安定，事業和家庭得到保障，來從事慈悲、平等、愛
民的政治，這種當官的人，官當的愈大愈好，現在就是菩薩！因為有了社會地位了，可以做更多
事情，這不是菩薩行是什麼呢？假使不明白這個道理，只是為了膨脹自己來選舉，當中不外乎是
名利財色，就糟糕了，不但身敗名裂，將來還要墮入惡道，所以這一念心的差別，是非常非常微
細的，差之毫釐，失之千里。在我們佛法來講，「三界唯心，萬法唯識」，修行沒有別的，就看
怎樣調心？怎樣運用我們這念心？怎樣定心？怎樣淨心？哪個是光明的？哪個是黑暗的？哪些該
做？哪些不應該做？佛法上就告訴我們這些道理。

　　我們這念心，像一片鏡子，不落一點塵垢，像一潭止水一樣，不生一念妄想，時時刻刻都在
定慧當中，又有定力、又有智慧，這就是佛法。真正到達了這個程度，這個心有定力、有智慧，
就像一般所說，「心想事成」、「心靈福至」，學業一定會成就，事業一定會成就。這時，心通
法界，心當中定了，心當中有智慧，這念心一動，就產生感應出來，假使沒有到達這個程度，我
們這個心，怎樣也沒有辦法產生感應出來。因為心散亂、心顛倒、心昏沈、心糊塗，晚上睡覺都
會做惡夢，白天昏昏沈沈地，什麼事都判斷不清，哪裏還有什麼感應？
<pb n="10"/>

　　所以吃素和修行學佛有什麼關係？關係是很深的！不論是大乘經、小乘經，都講要吃素。有
很多人沒弄清楚佛法，為了膨脹自己而亂講話，害了很多真正想要修行學佛的人，使得發心的人
走錯了路，所以我們很簡單、很扼要地把這些道理提示出來，使每個想要修行學佛的人能走對路
頭，首先要有慈悲心。慈悲心的養成，第一個是不殺生，第二個是救生，第三個就是要吃素。就
是這樣子在日常生活上來磨鍊自己、來訓練自己，最後到達真正慈悲、平等，這個心就清淨了、
就解脫了。

　　佛法是最實在的真理，做一分就得一分，做十分就得十分，所以吃素和我們修行學佛，實在
有很密切的關係。佛法第一個就要有福德，福德的產生，就要有戒行。哪些該做？哪些不該做？
吃素是件好事情，對我們身體健康也很好。從醫學上來講，吃素會減少高血壓，減少很多癌症，
身體也會減少很多疾病。而我們佛法不是從這個觀點來吃素，完全是基於慈悲心，所以希望每個
人，不管是要想提昇自己，或是要使自己身體健康，或想增長智慧、增長福德、增長慈悲心也好
，都應該要修行學佛。要想修行學佛，第一個根本要件，就是要慢慢地養成我們的正知正見，第
一步慢慢習慣吃三淨肉，吃了三淨肉，然後再吃五淨肉，從不殺生、救生、進而吃素，這樣子學
佛就很有進步。

　　所以吃素和學佛是很有密切關係的，同時與我們自己的身體健康，與我們的福德，與我們的
智慧，與我們的定力都有很大的關連，希望我們每一個人要有這樣的認識。相信有智慧的人，對
於自己一定會觀照、愛護，從什麼地方去愛護？就要從因上去愛護，不要從果上去求，種因一定
得果，種什麼因，將來一定得什麼果，我們修行學佛，要想更上一層樓，就要從這方向去努力。




</file>