<file>
<pb n="1"/>
﻿
<group>本因律師全集</group>
<img n="V1\本因律師.jpg"/>
<pb n="1"/>
<article>比丘尼戒相表記</article>
<h1>目錄</h1>
　前言	1
一、波羅夷
　大盜戒第二	9
　大婬戒第一	11
　大妄語戒中闕緣第一·二	17
　覆藏他重罪戒第七	20
　隨舉三諫不捨戒第八	22
　　比丘尼八敬法	24
二、僧殘
　四獨戒第七	29
　　獨渡河戒犯相表	29
　　獨入村、獨在後行犯相表	31
　　村外與村中伽藍之獨入「村界」區別	38

　　獨宿戒分析	40
　　獨宿戒犯相表	46
三、捨墮
　畜長衣過限戒第一	50
　　得長衣·隔一日之研討	52
　離衣宿戒第二	53
　　日本古袈裟製作圖	56
　　袈裟福田割裁相尺寸表	58
　畜寶戒第九	59
　貿寶戒第十販賣戒第十一	62
　畜七日藥過限戒第十六	63
　　畜七日藥詳解圖	68
　過前受急施衣過後畜第十七	72
　　圓鐵缽 (如法缽) 簡介	73
<pb n="2"/>
四、波逸提
　單墮戒條僧尼不同之比較	75
　掘地戒第十	76
　壞生種戒第十一	76
　別眾食戒第廿三	80
　非時食戒第廿四	83
　　「與餅」正食否？	85
　獨與男子坐戒第三十	87
　　女男相關戒犯相表	87
　　戒相問題研討摘要	90
　恐舉先言戒第五七	97
　　不學無知分別表	97
　非時入聚落戒第六七	99
　戒文版本比對	101
　百歲尼不敬比丘戒第一七五	107
　比丘尼戒事相分類表	108
　比丘戒事相分類表	108
　比丘戒事相分類總表	120
　比丘尼戒事相分類總表	125
　僧尼同異戒對照表	132
　僧尼戒條同異比較總表	139
　七滅諍法	140
　結語	141

<h1>壹、前言</h1>
一學講因緣
二主要依據
三應有認識
　　　　　　　　　　┌遵行奉遺教
　　　　　　　　　　│
<pb n="3"/>
奉遵遺教，得功免過┼隨順則得功
　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　└乖違得罪過
　　　　　　　　　　┌萬行之宗主
三寶住持，戒法為功┤
　　　　　　　　　　└弘傳之道基
　　　　　　　　　　┌服藥捨欲患
療病離苦，成佛心宗┼
　　　　　　　　　　└總為成佛道
四修學希望
因地知見真確
　　　　　　　　　┌為不斷佛種───────┐
　　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　│
　┌為欲令三寶久住┼為轉法輪  　　　　　　　│
　│　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　│
　│　　　　　　　└為攝聖眾　　　　　　　　│
　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　│　　　　　　　┌為脫生老病死、憂悲苦惱　│
　│　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　│
　│　　　　　　　├為度一切眾生　　　　　　├故持戒
　│　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　│
　│　　　　　　　├為令一切眾生得安樂　　　│
　└為欲得種種利益┤　　　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　├為令眾生到安穩處　　　　│
　　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　├為修禪定　　　　　　　　│
　　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　└為智慧、解脫、解脫知見　┘　　　　　　　　　　─<bf>《十住毘婆沙論》</bf>卷十五
培育僧格心量
　◎遠離塵垢染，熏習護諸根，誓修無上道，律法度彼岸。
<pb n="4"/>
　◎培出離心，伏惑去習；育菩提苗，三學六度。
建立和合僧團
附錄：應有認識：
<bf>《大般泥洹經》</bf>，明佛垂滅度，世間無師，阿難啟請，佛言：若比丘能奉戒者，是汝大師，若我在世，無異此也
。<bf>《遺教》</bf>等經，並同斯示。
<bf>《遺教經》</bf>：汝等比丘於我滅後，當尊重珍敬波提木叉，如闇遇明，貧人得寶，當知此則是汝等大師，若我住世無異
此也。
(1)<bf>《僧祇》</bf>中云：欲得五事利益，當受持此律。何等為五也？一建立佛法；二令正法久住；三不欲有疑悔請問
他人；四僧尼犯罪者，為作依怙；五欲遊化諸方而無有閡，是為篤信善男子五利。
　　(2)<bf>《四分》</bf>：持律人得五功德：一者戒品牢固，二善勝諸怨，三於眾中決斷無畏，四有疑悔者能開解，五善
持毗尼令正法久住。又得十利，如攝取於僧等。
(3)<bf>《明了論》</bf>解云：本音毗柰耶，此略言毗尼也。有五義：一能生種種勝利，謂引生世出世善；二能教身口二業
清淨及正直；三能滅罪障；四能引勝義，在家者引令出家，乃至引到梵住聖住無餘涅槃；五勝人所行事，謂最勝人是佛，次獨覺及聲聞，
是勝人等，皆行其中。若凡夫行者，亦是勝人，方能行此事。
(4)<bf>《善見》</bf>云：佛語阿難，我滅度後，有五種法，令正法久住：一毗尼者，是汝大師；二下至五人持律在世；三
若有中國十人，邊地五人如法受戒；四乃至有二十人如法出罪；五以律師持律故，佛法住世五千年。
(5)<bf>《五百問》</bf>云：佛垂泥曰，阿難悲泣，佛問何已悲泣？乃至佛言：我不滅度，半月一來。又言：佛有　　　二
身，肉身雖去，法身在世。若敬法者、念法者，便敬佛念佛；若持五戒，即見法身；若護法者，便為護佛；如飲水殺蟲之喻。又如半月說
戒，即見我等。
(1)<bf>《十誦》</bf>：諸比丘廢學毗尼，便讀誦脩多羅、阿毗曇，世尊種種訶責，乃至由有毗尼，佛法住世等，多有上
座長老比丘學律。
(2)<bf>《十誦》</bf>：有十法正法疾滅：有比丘無欲鈍根，雖誦句義，不能正受，又不解了，不能令受者有恭敬威
儀，有說法者不如法教，致鬥爭相言，乃至不樂阿練若法，又不隨法教，不隨忍法，隨不忍法，不敬上座無威儀者，令後生
不受學毗尼，致令放逸失諸善法，好作文頌莊嚴章句，樂世法故，正法疾滅，甚可怖畏。
(3)<bf>《雜含》</bf>云：若長老上座中年少年，初不樂戒、不重戒，見餘樂戒者，不隨時讚美，我不讚歎。何以故？恐餘
人同其見，長夜受苦故。
　(4)<bf>《中含》</bf>云：犯戒有五衰：求財不遂、設德衰耗、眾人不敬愛、惡名流布、死入地獄。
(5)<bf>《四分》</bf>破戒五過：自害、為智者所訶、惡名流布、臨終生悔恨、死墮惡道。
(6)<bf>《智論》</bf>云：破戒之人，人所不敬，其處如塚，又失諸功德，譬如枯樹，惡心可畏；譬如羅剎，人所不近；如
大病人，難可共住；譬如毒蛇。雖復剃頭染衣，次第捉籌，吞熱鐵丸，飲洋銅汁，則是地獄之人。又常懷怖懼，我為佛賊，常畏生死。如
是種種破戒之相，不可稱說，行者應當一心持戒。
(7)<bf>《十誦》</bf>云：像法時有五滅法：一比丘小得心已，便謂己聖；二白衣生天，出家人入地獄；三有人捨世間業而
出家破戒；四破戒人多佐助；五乃至羅漢亦被打罵。
(8)<bf>《四分》</bf>中：五種疾滅正法：一有比丘不諦受誦律，喜忘文句，復教他人，文既不具，其義有闕。二為僧中勝
人上座，一國所宗，而多不持戒，但修不善，後生倣習，放捨戒行。三有比丘持法持律持摩夷，而不教道俗，即便命終，令法斷滅。四有
比丘難可教授，不受善言，餘善比丘捨置。五互相罵詈，互求長短，疾滅正法。
然發趣萬行，戒為宗主。故經云：若欲生天等，必須護戒足。又如大地，能生成萬物，故經云：若無淨戒，諸善功德不生。又云：依
因此戒，得有定慧。又經云：戒者行根住持，即喻如地能生，成住持也。
<bf>《十誦》</bf>云：佛法幾時住世？佛答言：隨清淨比丘說戒法不壞，名法住世，乃至三世佛亦爾。又云：　　　　　「
知布薩法者，盡應供養，以無佛時，是人補處是也。」
<bf>《薩婆多》</bf>云：毗尼有四義，餘經所無：一戒是佛法平地，萬善由之生長。二一切佛弟子皆依戒住，一切眾生由戒
而有。三趣涅槃之初門。四是佛法纓珞，能莊嚴佛法。具斯四義，功強於彼。
<bf>《華嚴》</bf>云：具足受持威儀教法，行六和敬，善御大眾，心無憂悔。去來今佛所說正法，不違其教，能令三寶不斷
，法得久住。
<bf>《月燈三昧》</bf>云：雖有色族及多聞，若無戒智猶禽獸。雖處卑下少聞見，能持淨戒名勝士。<bf>《涅槃》</bf>
云：欲見佛性證大涅槃，必須深心修持淨戒；若持是經而毀淨戒，是魔眷屬，非我弟子，我亦不聽受持是經。
<bf>《華嚴》</bf>偈言：戒是無上菩提本，應當具足持淨戒；若能堅持於禁戒，則是如來所讚歎。
<bf>《智論》</bf>云：若求大利，當堅持戒，一切諸德之根，出家之要，如惜重寶，如護身命，以是戒為一切善法住處。
<bf>《事鈔》</bf>：故世尊處世，深達物機，凡所施為，必以威儀為主。但以身口所發事在戒防，三毒勃興，要由心使。
今先以戒捉，次以定縛，後以慧殺，理次然乎！
<bf>《本生經》</bf>：聽聞隨轉修心要，少力即脫生死城。我之惡行垢，法鏡能照澈；於意生熱惱，我當趨於法　　　。
<bf>《遺教經》</bf>：我如良醫，知病說藥，服與不服，非醫咎也。又如善導，導人善道，聞之不行，非導之過也。
靈芝律師：攬無邊戒法，歸無盡識藏，成善種子，作聖道基；翻無始惡緣，俱為戒善；變有漏苦報，即成法身。
　◎<bf>《大乘伽耶山頂經》</bf>：
<pb n="5"/>
爾時，眾中有天眾中有天子名淨月威光，白文殊師利菩薩言：「大士！諸菩薩摩訶薩修習何行？依何處修？」
文殊師利菩薩言：「天子！諸菩薩摩訶薩修大悲行，依於一切眾生處修。」（<bf>《行願品》</bf>：「諸佛如來以大悲心而為
體故，因於眾生而起大悲心，因於大悲生菩提心，因菩提心成等正覺。一切眾生而為樹根，以大悲水饒益眾生，則能成就諸佛菩薩智慧華
果。」）
　　　淨月天子又問言：「菩薩大悲依何心起？」
　　　文殊師利菩薩言：「菩薩大悲依無諂誑心起。」（不欺己誑人，正直負起救生大任。）
　　　又問言：「無諂誑心依何而起？」
　　　答言：「無諂誑心依於一切眾生平等心起。」（怨親平等，心佛眾生三無差別。）
　　　又問：「於一切眾生平等心依何而起？」
答言：「依於入非一非異法性心起。」（金異器，無一器非金；器非金，無一金不器。波水、心法不一不異，畢竟無體，隨緣幻事。）
　　　又問：「入非一非異法性心依何而起？」
答言：「依深信心起。」（<bf>《淨名》</bf>云：深心是菩薩淨土，……隨其直心，則能發行，隨其發行則得深心，隨其深心
，則意調伏。）
　　　又問：「深信心依何而起？」
　　　答言：「依菩提心起。」（發四弘誓願，皆共成佛道）
　　　又問：「菩提心依何而起？」
　　　答言：「依六波羅蜜起。」（五蘊皆空度苦厄，六度萬行圓菩提）
　　　又問：「六波羅蜜依何而起？」（通達法性空，引發無邊用）
　　　答言：「依方便慧起。」（<bf>《智論》</bf>：般若將入畢竟空，絕諸戲論；方便將出畢竟空，嚴土熟生）
　　　又問：「方便慧依何而起？」
答言：「依不放逸起。」（<bf>《遺教經》</bf>：「制心一處，無事不辦。當勤精進。修諸功德，捨諸放逸，如離怨賊。」三
毒煩惱，皆出放逸。）
　　　又問：「不放逸依何而起？」
答言：「依三種（身、口、意）淨行而起。」（善護於口言，自淨其志意，身莫作諸惡，此三業道淨　，能得如是行，是大仙人道）
　　　又問：「三種淨行依何而起？」
答言：「依十善業道起。」（<bf>《十住經》</bf>：「行十善道因緣故，則生人處，乃至有頂處生。……與智慧合修得至聲聞
、辟支佛乘。……於眾生起大悲心，有方便力，又清淨行十善道，乃至具足一切種智，集諸佛法。」）
　　　又問：「十善業道依何而起？」
　　　答言：「依持淨戒而起。」（常持不犯，犯已懺淨）
　　　又問：「持淨戒依何而起？」
　　　答言：「依如理思惟起。」（正念攝身口意，隨行知開遮犯）
　　　又問：「如理思惟依何而起？」
　　　答言：「依觀察心起。」（觀心之生滅善惡，了境之是非虛實）
　　　又問：「觀察心依何而起？」
答言：「從憶持不忘起。」（不忘失正念！念茲在茲，常爾一心，念除諸蓋。<bf>《遺教經》</bf>：若有不忘念者，諸煩惱賊
則不能入。如著鎧入陣，不為賊害。）
<pb n="6"/>
　　△以上修菩薩道者，須正念持戒，以下修解脫道者亦爾。
　　◎<bf>《中阿含經‧卷第十》</bf>（四二）何義經：
爾時，尊者阿難則於晡時從燕（宴）坐起，往詣佛所，稽首禮足，卻住一面，白曰：「世尊！持戒為何義？」
世尊答曰：「阿難！持戒者，令不悔（無悔恨，無追悔）義。阿難！若有持戒者，便得不悔。」
復問：「世尊！不悔為何義？」
世尊答曰：「阿難！不悔者，令歡悅（喜樂、愉悅）義。阿難！若有不悔者，便得歡悅。」
復問：「世尊！歡悅為何義？」
世尊答曰：「阿難！歡悅者，令喜義。阿難！若有歡悅者，便得喜（悅喜心）。」
復問：「世尊！喜為何義？」
世尊答曰：「阿難！喜者，令止義。阿難！若有喜者，便得止身（輕安、猗息）。」
復問：「世尊！止為何義？」
世尊答曰：「阿難！止者，令樂（安穩快樂）義。阿難！若有止者，便得覺樂。」
復問：「世尊！樂為何義？」
世尊答曰：「阿難！樂者，令定義。阿難！若有樂者，便得定心。」
復問：「世尊！定為何義？」
世尊答曰：「阿難！定者，令見如實、知如真（如實知見）義。阿難！若有定者，便得見如實、知如真。」
復問：「世尊！見如實、知如真為何義？」
世尊答曰：「阿難！見如實、知如真者，令厭義。阿難！若有見如實、知如真者，便得厭（厭惡、厭離）。」
復問：「世尊！厭為何義？」
世尊答曰：「阿難！厭者，令無欲（離欲）義。阿難！若有厭者，便得無欲。」
復問：「世尊！無欲為何義？」
世尊答曰：「阿難！無欲者，令解脫義。阿難！若有無欲者，便得解脫一切婬、怒、癡。是為。阿難！因持戒便得不悔，因不悔便得歡悅
，因歡悅便得喜，因喜便得止，因止便得樂，因樂便得定。阿難！多聞聖弟子因定便得見如實、知如真，因見如實、知如真，便得厭，因
厭便得無欲，因無欲便得解脫，因解脫便知解脫：生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，知如真。阿難！是為法法相益，法法相因，
如是此戒趣至第一，謂度此岸，得至彼岸。」
佛說如是，尊者阿難及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。
大盜戒第二：
犯　相　表
一不現前盜與對面現前奪　　　<bf>《鈔記18》</bf>4~5
四
三
二
一
<pb n="7"/>
    盜狀
相況

○
×
○
×
  主心
‧已捨

×
○
○
×
  賊心
‧已得

滿五
犯重
不犯
奪回者


 ○∥是
 ×∥非


二有主想：　盜戒律有四句，略無第三句；準<by>〈持犯篇〉</by>，義具五句。
　　　　　　　┌有主想───犯重（心境相當）
　┌有主（物）┤
<pb n="8"/>
　│　　　　　└有主疑───犯蘭（想差）
　│
　│　　　　　　　　　　　　　┌本迷─不犯（始終無主想、不轉）
境│　　　　　└×（無主想）┤
　│　　　　　　　　　　　　　│　　┌前有主想、後無主想─犯蘭
想│　　　　　　　　　　　　　└轉想┤
　│　　　　　　　　　　　　　　　　└前無主想、後有主想─犯重
　│
　│　　　　　┌有主想──────┐　　（境差‧心定）
　└無主（物）┤　　　　　　　　　　├犯蘭
　　　　　　　└無主疑──────┘　　（境差‧心轉（想差））
　　　　　　　　　　　　　　　　　糅錄<bf>《鈔記18》</bf>11Ｂ、<bf>《桑釋》</bf>554~555

十
九
八
七
六
五
四
三
二
一
  律別

種類
三有盜心部類表

倚託取
見便取
<pb n="9"/>
恐怯取
寄物取
決定取
常有盜心
恐怖心
曲戾心
邪　心
黑闇心
四分律十

六出息取
三以他名字取

二輕慢取
四觝突取
五受寄取


一苦切取


十誦律六


二語取

三施已還取


一強奪取
<pb n="10"/>


摩伽論三


二曲心取


四恐怖取
三瞋心取
一諂心取

五分律四


 假名聞威德、或恃親友形勝、或辭辯誑惑取。
 伺他慢藏，陽作陰伏，因利求利。
 示身口相，令生恐畏取物。
 或全抵債，或以少還他。
 心慮已定，必得如期。
 恆懷規奪，得物乃休。
 逼迫喝斥，說法怖取，言惡報官勢力取之。
 與少嫌恨、現相索多、虛示威怒，意存財利。
 貪心規利，為財說法，外現清白，內實邪濁。
 痴心愚教，生可學迷，不可修學。
 　　　說　　　　　明
　─糅錄<bf>《鈔記18》</bf>12‧13<bf>《桑釋》</bf>556

四重物：謂值五錢以上物品，不滿五非重。<bf>《鈔記18》</bf>15引<bf>《多論》</bf>有三解：
準彼王舍城所用之五錢合今時之值。<bz>〔古依<bf>《十誦》</bf>者謂古大銅錢一當十六，五錢成八十文也。〕</bz>

<pb n="11"/>
隨其所盜處，用何等錢，盜五入重。<bz>〔南山採此，律云草葉不盜，故急護以符<bf>《四分》</bf>。〕</bz>
隨國制現斷盜罪，幾物應死，即以為限。<bz>〔<bf>《多論》</bf>採此〕</bz>
△<bf>《尼註》</bf>215引義淨三藏謂：五磨灑，非五錢，乃當時金幣單位，非今之基本錢價。
　　　　　　　　	　　　　　　　　　　　　　　　　　　┌輕
　　　　　　　　	　　　　　　　　　　　　　　　　　┌┤
　　　　　　　　	　　　　┌所犯境─境現前──┐　　│└重
　　　　　　　　	　　　　│　　　　　　　　　├犯─┤
 大婬戒第一─犯相表：　相┼所犯相─心境合──┘　　│┌方便（因）
　　　　　　　　	　　　　│　　　　　　　　　　　　└┤
　　　　　　　　	　　　　└開不犯─心、境互缺─不犯　└根本（果）
　　　　　　　　　　　　　　┌男二─口、大便道───────┐┌入如毛頭許─波羅夷
　　　　　　　　　　　(正境)│　　　　　　　　　　　　　　　││
　　　　　　　　　　　┌正道│（人、非人、畜生、二形、黃門）├┤（不論轉想有隔無隔）
　　　　　　　　　　　│　　│　　　　　　　　　　　　　　　││
　　　　　　　　　　　│　　│┌女三─口、大便、小便道───┘└未入─方便偷蘭
　　　　　　　　┌他道┤　　└┤
　　　　　　　　│　　│　　　└比丘尼　三處受他根
　　　　　　　　│　　│
　　　　　　　　│　　│　　┌死形三道半壞以上、地泥作孔、瓶口┐┌偷蘭（<bf>《戒疏》</bf>）
　　　　　　　　│　　└非道┤　　　　　　　　　　　　　　　　├┤
　　　　　　　　│　　　　　└曲膝、脅邊、腋下、木女、壁女等─┘└但欲出精意，精出犯殘。
　　　　　　　　│
　　　　┌自根入┤　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　（<bf>《五分、十誦》</bf>）
　　　　│　　　│
　　　　│　　　├自口道、大便道─即長根、軟脊者自婬──波羅夷
　　　　│　　　│
　　　　│　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　（<bf>《僧祇》</bf>二三四，<bf>《四分》</bf>九七三
）
　　　　│　　　│
　　　　│　　　│　　　　　┌出舌舐男根─偷蘭（<bf>《善見》</bf>七二六）
　　　　│　　　│　　　　　│
<pb n="12"/>
　　　　│　　　└口中行欲者┼著四邊（含）、若節過齒─波羅夷（<bf>《十誦》</bf>一二七九）
　　　　│　　　　　　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　└與男或女共同口中行婬者─┐（口含根）
　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　　（口交、同性戀比例可知）┴俱波羅夷
　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　（<bf>《僧祇》</bf>二三四，<bf>《四分》</bf>九七三
）
　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　△二女口交、非受男根之正境─犯蘭（約義判），但同性戀重犯者，可視同
　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　　大婬，以「擯出」或惡見不捨舉治之，奪卅五事，唯得向本處悔除，餘處
　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　　不得。（<bf>《十誦》</bf>四五七）
　┌相交┤
　│　　│　　　　　　　　　　　　　（大正藏頁數）
　│　　│　　　　　　　┌口　道┐<bf>《善見》</bf>七二二─┐
　│　　│　　　　　　　│　　　├<bf>《五分律》</bf>五　　│
　│　　├他根入──自道┼小便道┘<bf>《四分》</bf>九七三　├怨家逼迫───┐
　│　　│　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　│　　　　　　　│
　│　　│　　　　　　　└大便道　<bf>《四分》</bf>五七二─┘　　　　　　　│
　│　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　│　　│　　　　　　　　　　　　　　┌男二─口、大便道─────┤
　│　　│　　　　　　　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　│　　　┌一時受樂─犯夷
  │　　│　　　　　　　　　　　┌他道┤（人、非人、二形、黃門）─┼入住出┤
　│　　│　　　　　　　　　　　│　　│　　　　　　　　　　　　　│　　　└皆不受樂─無犯
小│　　│　　　　　　　┌自根入┤　　│┌女三─口、大、小便道──┤
　│　　│　　　　　　　│　　　│　　└┤　　　　　　　　　　　　│
　│　　│為怨逼、是正境│　　　│　　　└比丘尼三處受他根────┤
便│　　└　　　　　　　┤　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　│
　│　　　境合、不問自他│　　　└自道─口、大便道　　　─────┤（僧尼皆同，同性逼同
<pb n="13"/>
　│　　　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│　性、軟、強怨皆同。）
道│　　　　　　　　　　└他根入自（口、大便、小便道）　─────┘
　┤
　│　　　　　　　　　┌舌出外就舌行欲─大婬方便偷蘭（<bf>《善見》</bf>七二六）
與│　　　　　　┌男女┤
　│　　　　　　│　　│本無（大）婬心┌僧─僧殘（<bf>《善見》</bf>七二三）
　│　　　　　　│　　└　　　　　　　┤
他│　　┌口對口┤　　　樂　受　細　滑└尼─方便偷蘭（若腋下、膝上、腕後觸犯夷）
　│　　│　　　│
　│　　│　　　│　　　　　　　　　　　　┌大婬戒　　　　　┌是男作女想┐境差方便偷蘭。
道│　　│　　　└二男（女）準<bf>《戒相表記》</bf>┤　　　，第四分云┤　　　　　├
　│　　│　　　　　　　　　　　　　　　　└摩觸戒　　　　　└是女作男想┘尼或輕者同二陰共拍，提。
　│　　│
　│　　│　　　　　　　　　　（大正，<bf>《四分》</bf>九七二）　　　　　　　　　　　（約義判）
　│　　│
　│　　│　　　　　　　　　　　　┌本為大婬─方便偷蘭
　│　　│　　　　　　　　　　┌僧┤
　│　　│　　　　　┌一男一女┤　└為樂受細滑─僧殘
　│　　│　　　　　│　　　　│
　│　　├口對大便道┤　　　　└尼─皆婬心（第五摩觸戒），膝以上觸─波羅夷（約義判）
　│　　│　　　　　│
　│　　│　　　　　└二男（女）─────────────同前犯偷蘭
　│　　│
　│　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　┌僧─偷蘭
　│　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　┌為大婬相拄（觸）┤　─└
　│　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　│中─　　　　　　└尼─波羅夷
　│　　│　　　　　┌一男一女─男根觸女根外分┤
　│　　│　　　　　│　　　　　　　　　　　　│　　　　　　　　┌僧─僧殘中─
　└未交┤　　　　　│　　　　　　　　　　　　└為樂受細滑───┤
　　　　│　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　└尼─波羅夷（<bf>《善見》</bf>七二三）
<pb n="14"/>
　　　　├二小便道觸┼二　男─作女想觸─偷蘭（<bf>《四分》</bf>第四分）
　　　　│　　　　　│
　　　　│　　　　　│　　　┌共相拍────波逸提（<bf>《尼戒》</bf>提七四戒）
　　　　│　　　　　└二　女┤
　　　　│　　　　　　　　　│　　　　　　　┌拍　者─突吉羅
　　　　│　　　　　　　　　└手拍陰────┤
　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　└受拍者─波逸提
　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　　　　　┌大婬戒─偷蘭
　　　　│　　　　　　┌僧─等同非道┤─
　　　　│　　　　　　│　　　　　　└受細滑─僧殘
　　　　│　　　　　　│
　　　　├他物作根入道┤　┌自手以胡膠等作男根入，水淨兩指過一節─波逸提（<bf>《尼戒》</bf>七二‧七三戒）
　　　　│　　　　　　│　│
　　　　│　　　　　　└尼┼他手（女）作根入陰─等同胡膠─波逸提
　　　　│　　　　　　　　│
　　　　│　　　　　　　　│　　　　　　　　　　（約義判，<bf>《四分》</bf>七三八，二女作胡膠共婬）
　　　　│　　　　　　　　│
　　　　│　　　　　　　　│　　　　┌<bf>《四分》</bf>─波逸提
　　　　│　　　　　　　　└若出不淨┤
　　　　│　　　　　　　　　　　　　└<bf>《五分》</bf>─偷蘭遮
　　　　│
　　　　│　　　　　　　┌故弄陰失精┐
　　　　│　　　　　┌僧┤　────├犯殘或蘭、吉、無犯等
　　　　│　　　　　│　└觸　女　戒┘
　　　　└其他處摩觸┤
　　　　　　　　　　│　　　┌第五（觸男）　　　┐
　　　　　　　　　　│　┌夷┤　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　└尼┤　└第六（八事成重）　┼犯夷、犯殘或蘭、吉、無犯等。
　　　　　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　│
<pb n="15"/>
　　　　　　　　　　　　└殘第八（受欲男衣食戒）┘　　（詳見<bf>《戒相表記》</bf>）
一何時較易生欲念？（僧故失精戒）
┌內心─起婬心煩惱，失正念；憶念往昔情懷貪染影相；好奇分別男女貌；獨處孤寂無所事事，心不在法上
│
│　　　　。
│
├外緣─事多煩雜時；多見男女色、圖片、文字、音聲等；放逸得意而忘形，或壓力重鬱悶欲舒。
│
├外境─男女共住共處事；季節氣候變異時。
│
└生理─晚餐宵夜溫飽，美食可口營養高、精力充沛；虛火上升，運動、工作過度勞累；身寒、感冒、神經

　　　　　痛、失眠等四大不調病患；睡姿不當、被重臀腹熱、柔軟細滑觸感，生理周期等。
　二如何對治減少之？
┌平時隨緣歷境常念佛號、菩薩聖號、咒心等，或修觀、簡揀法義，培養宗教情操，收攝散亂妄心。
│
├早晚定課，多懺悔發願，勤讀誦、聞法義、思惟貪欲過患。修不淨觀，以照片、白骨觀無常、死想，或
│
│　取地獄想、鐵床、銅柱燒煮破戒造惡罪人苦狀，生恐懼厭離欲染心。或修四念住，數息禪定，觀佛相好
│
│　慈悲，修大菩提心慈念眾生，皆得離苦解脫。常修一、二法門熟練覺照之。
│
├常誦戒本、閱解律文、自我驚惕，莫犯二篇乃至輕罪應懺。白天一失正念即生對治，莫令相續，當自訶
│
│　責求哀悔過，睡前作光明想，請佛加被。
│
├遠離女眾，少攀緣接觸，報章雜誌非禮勿視，攝六根，離染處，慎獨住，常安住男眾僧團中，清淨修行
│
│　。（尼眾反之）
│
<pb n="16"/>
├月初、月圓，節氣前後、生理周期，氣血旺盛時，減食、斷食，攝念化之。斷食是最速特效藥方，宜注
│
│　意適當方法。（尼眾須注意生理期之情緒變化）
│
├飲食節制，少吃油膩、堅果類、易上火之高營養食品及不當補藥，多吃天然清淡粗食，不過飽，過午不
│
│　食。夜晚，睡前少喝水，有病應醫治。多運動，多拜佛、勞苦服務大眾；或練簡易瑜珈、氣功，疏散身
│
│　心，令健康平衡。
│
├勿仰睡，俯臥、壓被、莫蓋重被、穿厚襪、穿緊內衣褲等。
│
└洗澡觀污穢，捨細滑；氣盛頂熱可冷毛巾敷腰，洗腳足，冷水澡，睡前赤腳於石地板上經行等。

　　行等。
背偈攝心：
　　　（玉面英姿）
　　◎紅顏玉肌血塗相，白骨爛肉糞蟲香；
　　　寧入火聚毒蛇口，終不女身貪欲想。
　　　　　　　　　　　    （男身）
　　　（大便）
◎本是屙(ㄜ)尿袋，強將脂粉擦；　　　　◎畫囊盛糞袋，膿血臭穢塞；
俗人無所識，喚作一團花。　　　　　帶肉骷髏人，切莫當真來。


甲、境想句：
靈芝行宗記　律中列句，四五不定。且如初篇，婬殺妄三戒並五句，盜戒四句，但由第三一句，結罪有無，故句法不定。
　　　　┌一人作人想夷
　　　　│
　　　　├二人作人疑蘭　　　　　┌轉想蘭
<pb n="17"/>
　　　　│　　　　　　　　　　　│
　殺五句┼三人非人想蘭　───┬┤
　　　　│　　　　　　　　　　││
　　　　├四非人人想蘭　　　　│└本迷吉─以作非人殺故
　　　　│　　　　　　　　　　│
　　　　└五非人非人疑蘭　　　│
　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　　　　　├但由第三一句，結罪有無，故句法不定。
　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　　┌有主有主想夷　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　　│
　　　　├有主有主疑蘭　　　　│　　　　　　　　　　　　　┌轉想亦蘭
　　　　│　　　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　│
　盜四句┤　　　　　　　───┴─無第三句者，以有主無主想┤
　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　　├無主有主想蘭　　　　　　　　　　　　　　　　　　└本迷無罪─以無主物非罪緣故
　　　　│
　　　　└無主無主疑蘭
乙、<bf>《濟緣記16》</bf>17：　─圓宗三聚，即是上品心
　淨三戒　立三誓　翻三妄　成三行　趣三脫　　　證三佛　即三心
一攝律儀戒↓斷一切惡↓翻惡染業↓成清淨行↓趣無願解脫門↓證法身佛↓至誠心
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　└復本清淨　　名三德（斷德）
二攝善法戒↓修一切善↓翻愚癡業↓成智慧行↓趣空解脫門↓證報身佛↓深心
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　└復本自在　（智德）
三饒益眾生戒↓度一切眾生↓翻愛憎業↓成慈悲行↓趣無相解脫行↓證應身佛↓迴向發願心
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　└復本平等　　（恩德）
丙、開緣中，若癡狂心亂，痛惱所纏，無犯。<bf>《十誦律》</bf>云：
　一有五相名狂人：　　　二有五因緣令心散亂：　　　三有五種病壞心：┐
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　親里死盡　　　　　　為非人所打　　　　　　　風發　　　　│
<pb n="18"/>
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　財物失盡　　　　　　非人使令　　　　　　　　熱發　　　　│但若自知是比丘作婬欲（破戒事
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　├
　　田業人民失盡　　　　非人食心精氣　　　　　　冷發　　　　│），仍犯夷。不自知不犯。
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　四大錯亂　　　　　　四大錯亂　　　　　　　　或三種俱發　│
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　或先世業報　　　　　先世業報　　　　　　　　或時節發故　┘
大妄語戒中闕緣第一、二
○<bf>《戒疏》</bf>云：「若闕初緣。小漫三句，正剋四句，異境來替，相同前戒。」
　<bf>《行宗記》</bf>云：「不明大漫。若對杌木，合有三句：即杌作人想、杌作非人想、杌作畜想。」
　<bf>《在家備覽》</bf>云：相同前戒者，即同殺戒。今據疏記之文，列表如下：
　　　　　　　　　　　　　　　 向人說
　┌大漫三句┬杌作人想──中罪
　│　　　　│　　　　　　　　 方便罪
　│　　　　│
　│　　　　├杌作非人想┐　　 向非畜說
　│　　　　│　　　　　├下罪
　│　　　　└杌作畜想─┘　　 方便罪
　│
　│　　　　　　　　　　　　　 向人說方便罪。此約誤言。
　├小漫三句┬非人作人想─中罪
　│　　　　│　　　　　　　　 若錯者，異趣非畜亦結上罪。
　│　　　　│
　│　　　　├畜生作人想─同
　│　　　　│
　│　　　　└杌作人想──同
　│
　│　　　　　　　　　　　　　 <bf>《行宗》</bf>云： 大妄
　└剋心四句┬王作張想──上罪
<pb n="19"/>
　　　　　　│　　　　　　　　 不開剋心。
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　　　　　 向人說方便罪。此約誤言。　　┐
　　　　　　├非人作張想─中罪　　　　　　　　　　　　　　 │
　　　　　　│　　　　　　　　 若錯者，異趣非畜亦結上罪。　│
　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　 　　　　　├偷蘭
　　　　　　├畜生作張想─同　 　　　　　　　　　　　　　　│
　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　 　　　　　　　│
　　　　　　└杌作張想──同　　　　 　　　　　　　　　　　┘
○闕第二緣
　<bf>《戒疏》</bf>云：「闕第二緣。漫心轉想有三，剋心轉想有四，加王人想故。漫心辨疑有六。剋心辨疑有十。雙闕二緣
有四十。作句並如上可解也。」
　<bf>《行宗記》</bf>云：「二中有三。前明轉想。漫心三句，即約小漫。
　一人作非人想。二作畜生想。三作杌木想。剋心四句，加張作王想。次明疑心。漫心有六者，亦約小漫。直疑有三：一非人疑。二畜生
疑。三杌木疑。互疑亦三：一為非為畜？二為非為杌？三為畜為杌？剋心十句，及下雙闕，並同前戒。」
　剋心十句，及下雙闕，並同前戒者，<bf>《戒疏》</bf>云：「剋心生疑有十句，一夷九蘭也。謂直疑有四，互疑有六，亦可
準知也。」
　<bf>《行宗記》</bf>云：
　疑心十句┬直疑四句┬張作王疑夷
　　　　│　　　　│
　　　　│　　　　├張作非疑蘭
　　　　│　　　　│
　　　　│　　　　├張作畜疑蘭
　　　　│　　　　│
　　　　│　　　　└張作杌疑蘭
　　　　│
　　　　└互疑六句┬為張為非蘭
　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　├為張為畜蘭
　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　├為張為杌蘭
　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　├為非為畜蘭
<pb n="20"/>
　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　├為非為杌蘭
　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　└為畜為杌蘭
　<bf>《戒疏》</bf>云：「剋心雙蘭二緣四十句。如王境差心對有十，乃至杌木，例可解也。」
　<bf>《行宗記》</bf>云：
　　　雙闕四十句┬一王人來差十句─┬直疑四句┬張疑夷
　　　　　　　　│　　　　　　　　│　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　　│　　　　├非疑蘭
　　　　　　　　│　　　　　　　　│　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　　│　　　　├畜疑蘭
　　　　　　　　│　　　　　　　　│　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　　│　　　　└杌疑蘭
　　　　　　　　│　　　　　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　　└互疑六句┬為張為非┐
　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　│　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　├為張為畜│
　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　│　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　├為張為杌│
　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　│　　　　├蘭
　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　├為非為畜│
　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　│　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　├為非為杌│
　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　│　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　└為畜為杌┘
　　　　　　　　│
　　　　　　　　├二非人來差十句┬┬直疑四句┬張疑蘭
　　　　　　　　│　　　　　　　││　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　││　　　　├非疑蘭
　　　　　　　　│　　　　　　　││　　　　│
<pb n="21"/>
　　　　　　　　│　　　　　　　││　　　　├畜疑蘭
　　　　　　　　│　　　　　　　││　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　││　　　　└杌疑蘭
　　　　　　　　│　　　　　　　││
　　　　　　　　├三畜生來差十句┼┤
　　　　　　　　│　　　　　　　││
　　　　　　　　│　　　　　　　││　　　　┌為張為非┐
　　　　　　　　│　　　　　　　││　　　　│　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　││　　　　├為張為畜│
　　　　　　　　│　　　　　　　││　　　　│　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　││　　　　├為張為杌│
　　　　　　　　└四杌木來差十句┴┴互疑六句┤　　　　├蘭
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　├為非為畜│
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│　　　　│
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　├為非為杌│
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│　　　　│
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　└為畜為杌┘
　覆藏他重罪戒第七
具六緣成犯：是大尼，犯八重，知他犯重，作覆藏心，不發露，明相出犯。
甲、知者：┌<bf>《十誦》</bf>：「若自知，若從他聞，若罪比丘尼自說」（大正305）
　　　　　│
　　　　　├<bf>《有部》</bf>：「或自知，或因他知。」（大正93）
　　　　　│
　　　　　└<bf>《僧祇》</bf>：「若自知，若從他聞。」（大正516）
乙、覆藏心：不善心中藏匿前罪，恐人外聞。若無記心、睡眠、遺忘；獨住無人，若被舉、狂亂心，有難  捨棄不說皆開。
丙、<bf>《比丘尼鈔》</bf>：義云：「若欲發露（有緣）故（而）不成（就）者」（有四）：
　所對人有四，不成就發露：(參見<bf>《鈔記42》</bf>17~18)
　一有犯不懺者：「為非清淨者」：如向犯重者說。
　二覆藏不說者：「若對先知不肯發露人」。
　　甲尼──犯重
<pb n="22"/>

　　┌乙尼──知而覆藏。
　　│
　┌┤　　　　向乙說──先知乙不肯發露。
　││　　　　　→　　　　＝
　│└丙尼──知┘　　　不成發露。
　│
　└─二俱有過─犯重。
　　甲尼──犯重
　　　 ← 向說：「我告訴你，你不可告訴別人。」
　　　乙尼──不肯發露，而覆藏。
　 　　＝
　　　覆藏，不成就發露。（如<bf>《僧祇》</bf>不以發露心，口陳亦犯）
　　　「二俱有過，以各須發露故，如向有犯者，不成懺悔。」
三妄說不實者（不說罪名種）：「若欲發露，（應）稱犯重人名，各各說罪名、種，方成發露，（反上不成發露）若不得人名罪名，（則
無從發露起）無覆藏過。」
　　甲尼──犯重
　　　乙知──向一、二、三或大眾說。
　　　 ← 發露：<bf>《首疏》</bf>：「若欲發露，未知（對方）清淨，向說者，成就發露。」
　　　丙　──一說即止。不須更說。續說不止，大眾應處理，否則壞事傳千里；
　　　　　　　　　　　　　　　　　如<bf>《僧祇》</bf>展轉覆犯重。大正516、<bf>《尼註》</bf>33
8
　　  　┌向乙說，不知乙不肯發露──甲有發露心或又向丁說──甲成就發露。
　　　　  │
　　　  　│　　　　┌覆藏───────（甲先知不成發露）。犯重。
　　　　  ├向說，乙┤
　　　  　│　　　　└向丁、大眾發露──（甲成就發露），不犯。
　　  甲犯┤
　　　　  │　　　　┌向戊說、大眾發露─成就，不犯。
　　　　  └──丙知┤
　　　　　  　　　　│　　┌犯夷
　　　　　　  　　　└覆藏┤
<pb n="23"/>
　　　　　　　  　　　　　└丁知或甲已成發露「根本已發露，不成覆。」──不犯
　四向異眾不成─應向比丘尼發露、懺悔，不得比丘。
　隨舉三諫不捨戒第八
△開緣中，若非法別眾。非法和合眾。法別眾。若似法別眾。似法和合眾。
　▲云何非法別眾羯磨：同一住處羯磨時，有不來者，應與欲而不與欲，在現前應訶者便訶。彼作白二羯磨，作白四羯磨，白此事，乃為
彼事作羯磨是也。
　▲云何非法和合羯磨：有同一住處和合一處羯磨，應與欲者與欲，在現前應得訶者不訶，作白二羯磨，作白四羯磨，白此事乃為彼事作
羯磨，是為非法和合羯磨。
　▲云何法別眾羯磨：同一住處羯磨，時有不來者，應與欲不與欲，在現前應得訶者訶，彼作白二白四羯磨如法作，是也。
　▲云何法相似別眾羯磨：同一住處羯磨，時有不來者，應與欲不與欲，在現前應訶者訶，作白二白四羯磨，前作羯磨，後作白，是也。

　▲云何法相似和合羯磨：同一住處羯磨，時有不來者與欲，在現前應得訶者不訶，白二白四羯磨，前作羯磨，後作白，是也。
△比丘尼八敬法：
族姓女聽。如來無所著等正覺，說八不可違法。應尊重恭敬讚歎，盡形壽不應違。
第一雖百臘比丘尼，見初受戒比丘，應起迎禮拜問訊請令坐。
第二不得罵謗比丘。
第三不得舉比丘罪，說其過失。比丘得說尼過。
第四於大僧中，求受大戒。
第五若犯僧殘，應在二部僧中，半月行摩那埵。
第六半月半月當從僧中求教授人。
第七不得在無比丘處夏安居。
第八安居竟，應詣比丘僧中求三事自恣見聞疑。
如此八事，應尊重恭敬讚歎，盡形壽不應違。
彼云：頂戴奉行。
<bf>《會正記》</bf>云：佛成道十四年，姨母求出家，佛不許度。阿難為陳三請，佛令慶喜，傳八敬向說，若能行者，聽汝出
家。南山大師<bf>《行事鈔》</bf>引<bf>《善見律》</bf>云：佛初不度女人出家，為減正法五百年，後為說此八敬
法，令出家，依教行故，還得千年。今時不行，隨處法滅。可見此法關繫甚重，遵之則正法常存，違之則法滅在即，是故必當敬奉佛制，
尊重讚歎，不可有違。
比丘尼八敬法　　或譯八尊重法；或作八不可越法、八尊師法、八不可違法等
　　<bf>《毗尼母經》</bf>卷第一：「所以為女人制八敬者，如人欲渡水先造橋船，後時唯有大水必能得渡。八敬法亦如是，
怖後時壞正法故為其制耳。」又<bf>《大愛道比丘尼經》</bf>卷上：「有八敬之法不得踰越，當盡形壽學而持之，自紀信解專
心行之。譬如防水善治堤塘，勿令漏泆。……」　　　　　──（大正803、945）

甲、
一受具百歲應禮迎受具比丘。
銅 鍱 律
一應一心謙禮敬足，百歲比丘尼見新受具戒比丘應一心謙敬禮足。
十 誦 律
<pb n="24"/>
二若已得百歲，若比丘是日受具足戒已，必應作禮恭禮等事。
明 了 律
一雖汝百臘，應向新受戒比丘起迎恭敬作禮。…
…若老病不能者，隨力多少禮。…
…
僧 祇 律
六雖受近圓已經百歲，若見新受近圓比丘，應當尊重合當、迎接、恭敬、頂禮。
根 有 律
八雖受戒百歲，故應禮拜，起迎新受戒比丘。
五 分 律
一百歲比丘尼見新受戒比丘，應起迎逆禮拜與敷淨座，請令坐。（尼提一七五）
四 分 律

四安居已，於兩眾行自恣。
三半月從比丘眾請教誡問布薩。
二不得無比丘住處住。
銅 鍱 律
五安居竟，應以二部僧中自恣，求見聞疑罪。
六布薩日到寺中，隨意請一比丘，受教誡法，比丘尼僧要當自知和合，一比丘尼求受教誡。…
…知者見者，為比丘尼說半月八敬法。
四無比丘住處比丘尼不得安居。
十 誦 律
八安居竟，以三處請比丘僧說，問難如法，受僧正教。
三半月，應往比丘僧處，受八尊法。
七住處無比丘，不得夏安居。
明 了 律
八安居竟，二部僧中受自恣。
六半月問布薩求教誡者…
…，教法有八事。（不和合不應教誡）
七不依比丘，不得住安居。（半月應往問布薩）
<pb n="25"/>
僧 祇 律
八夏安居已，於二眾中，以三事見聞疑作隨意事。
二半月半月，從比丘求請教授。
三無比丘處，不得安居。
根 有 律
三自恣時，應以比丘眾請三事見聞疑罪。
一半月應從比丘眾乞教誡人。
二不應於無比丘處夏安居。
五 分 律
八安居竟，應比丘僧中求三事自恣見聞疑。（尼提一四二）
六半月從僧乞教授。（尼提一四一）
七不應在無比丘住處夏安居。（尼提一四三）
四 分 律

不得向白衣說比丘過失。
七不得罵詈讒謗比丘。
六二年學法已於兩眾請受具足戒。
五犯尊法於兩眾行半月摩那埵。
銅 鍱 律


二應從比丘僧乞受具足戒。
三犯僧殘罪，應從二部僧乞半月摩那埵。
十 誦 律

五不得惡罵毀謗比丘。
一一期比丘尼必定從比丘僧求傳受具足戒。
四犯隨一尊法於二部僧，應行摩捺多法。
明 了 律

<pb n="26"/>

二二歲學戒，二部眾中受具足。
五越敬法，十九僧伽婆二部眾中半月行摩那埵，日日白二部僧。
僧 祇 律

五不得罵、瞋恚訶責比丘。
一當以比丘求出家。
七若犯眾教法者，應二眾中半月行摩那埵。
根 有 律
不得於白衣家說比丘破戒、破威儀、破見。
五不得罵比丘。
四式叉摩那學二歲戒已，應在二部僧中受具足戒。
七犯麤惡罪，應在二部僧中半月行摩那埵，行半月摩那埵已，應各廿僧中求出罪。
五 分 律

二不應罵比丘，呵責，不應誹謗言、破戒破見、破威儀。（尼提一四五）
四式叉摩那學戒已，從比丘僧乞受大戒。（尼提一三九）
五犯僧殘罪於二眾僧中半月行摩那埵。（犯殘、出罪法）
四 分 律


問比丘經，律不聽不得問。
八不得說比丘罪。
銅 鍱 律
大正345ｃ
七半月問修多羅毘尼阿毘曇，聽者應問，若不聽者，不得問。
八不得說比丘見聞疑罪。
十 誦 律
大正670Ｃ

<pb n="27"/>
六不得問難比丘及教比丘學。
明 了 律
四不先受者。(不先受食者、舍、床褥) 大正471Ａ

三不得說比丘實罪，非實罪。
僧 祇 律
大正582、464Ｂ

四不得問詰比丘，比丘見比丘尼有毀犯處應為詰責。
根 有 律
大正185、45Ｃ、220Ｂ

六不得舉比丘罪，而比丘得呵比丘尼。
五 分 律
大正922Ｃ、647Ｃ
<bf>《資持》</bf>：「初制禮敬，二三制犯上，餘並制依訓。一二四七八並墮，三五皆吉。」（大正425Ｂ）
三不應為比丘作憶念、作自言，不應遮他覓罪、遮說戒、遮自恣、不應呵比丘，比丘應呵比丘尼。
四 分 律
乙、三藏明示：
　一<bf>《中本起經》</bf>云：「何謂八敬之法：者、比丘持大戒，女人比丘尼當從受正法。者、比丘僧持大戒，半月已
上，比丘尼當禮事之。者、比丘僧、比丘尼，不得相與並居同止。者、三月止一處，自相檢校，所聞所見，當自省察。者、比丘尼
不得訟問比丘僧事，以所聞見；若比丘僧有所聞見，訟問比丘尼，比丘尼即當自省察。者、比丘尼有庶幾於道法，得問比丘僧經律之事
。者、比丘尼自未得道，若犯戒律，當半月詣眾僧中，首過自悔，以棄憍慢之態。者、比丘尼雖有百歲持大戒者，當處新受大戒幼稚
比丘僧下坐，以謙敬為之作禮。是為八敬之法，我教女人不得踰越，但當終身勤意學行之耳。持心當如防水，善治堤塘，勿漏而已。」（
意同<bf>《大愛道比丘尼經》</bf>）　　　　　　　──（大正158~159）
　二<bf>《中阿含經》</bf>（大正606Ｂ）云：「八尊師法：比丘尼當從比丘求受具足。比丘尼半月半月往從比丘受
教。若住止處設無比丘者，比丘尼不得受夏坐。受夏受訖，於兩部眾中當請三事求見聞疑。若比丘不聽比丘尼問者，比丘尼不得問
比丘經、律、阿毘曇；若聽問者，比丘尼得問經、律、阿毘曇。比丘尼不得說比丘所犯，比丘得說比丘尼所犯。比丘尼若犯僧伽婆尸
沙，當於兩部眾中十五日行不慢。比丘尼受具足雖至百歲，故當向始受具足比丘極下意稽首作禮、恭敬承事、叉手問訊。
三<bf>《根本律攝》</bf>卷十（大正582）八尊重法，意同。<bf>《瞿曇彌記果經》</bf>（大正856Ａ）
，<bf>《善見律》</bf>卷十七，<bf>《有部百一羯磨》</bf>（大正464Ｂ），<bf>《毘尼母經》</bf>
卷一（大正802Ａ）等皆明示意同。
丙、奉勸行持：
　<bf>《事鈔》</bf>云：「次明諸要行，勿過八敬。<bf>《善見》</bf>：佛初不度女人出家，為滅正法五百年。後
為說八敬，聽出家。依教行故，還得千年。今時不行，隨處法滅。故須勵意。」──（大正154Ｃ）
　<bf>《本生經》</bf>偈云：「若有比丘尼，不修行八敬，此非釋種女，猶如旃陀羅。」
──<bf>《佛說師子月佛本生經》</bf>（大正445Ｃ）
 <h1>獨渡河戒犯相表</h1>
　　一具緣成犯：是河水，獨自渡，無因緣，獨越河過至岸犯。
岸　　水

<pb n="28"/>

─犯蘭
　方便


　獨入水
─犯蘭
　（水中無伴）
　　二罪相：（大正720）河水獨不能渡，當求一比丘尼共渡。
岸　　水


 不待後伴
 疾疾入水│犯蘭


　┌比丘尼應漸褰衣入水待伴，前尼若疾疾入水，令伴不及（上岸犯）─僧殘
　│
　│
　│     Ａ　　　　　　　　　　　　　　Ｂ
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　│
<pb n="29"/>
　│
　│
　│
　├若入水時，隨水深淺，褰衣待後伴，若疾疾入水，不待後伴─偷蘭
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　│
　└若至彼岸，漸漸下衣待後伴，若發意速疾，不漸漸下衣，上岸不待後伴─偷蘭


　　　　 Ａ　　　　　　　　　　　　　　Ｂ


岸　　水


　不待伴
<pb n="30"/>
　至彼岸─犯蘭

後
尼
不
犯


　得前尼為伴
　不犯


三開緣：
┌─若二尼共渡水，待後伴相及。　　　　　　若伴尼命終、休道、遠行。
│
│　若去時不疾疾去，以待伴。　　　　　　　若賊捋去。
│
│　若上岸時，待後伴。　　　　　　　　　　若命難梵行難，惡獸難
│
│　若神足渡　　　　　　　　　　　　　　　若強力者捋去，縛捋去
│
│　若乘船渡　　　　　　　　　　　　　　　若水漂
│
│　若橋上渡，躡梁渡、石渡。
│
└<bf>《尼鈔》</bf>─共伴漸渡，不失威儀不犯。<bf>《五分》</bf>云：水狹淺，無畏男子處，不犯。
獨入村、獨在後行戒犯相表：
　│
　└──隻身不求伴　─<bf>《尼戒會義3》</bf>45（若有伴非犯本罪）
一獨入村具緣成犯：是俗人村落（不問界內及伽藍內），獨入，無因緣，越界犯。─<bf>《四分律疏》</bf>
<pb n="31"/>
　獨在後行犯緣：在道行，捨伴見聞，無因緣，行犯。
二罪相：
　　　　　　　　　　┌獨者，謂更無伴　─<bf>《根有毘奈耶6》</bf>大正935Ａ）
　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　├獨詣空野、無道處行、離伴見聞────↓┐
　　　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　┌無村界─獨行┼減一鼓聲聞、未至村───犯蘭（中下品）↑┤
　　　│　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
┌一尼┤　　　　　　└行一鼓聲聞（二里）───犯殘↑────┘　 　　　（捨伴入村宅）
│　　│
│　　└至村界─獨行，隨所至村──犯殘（<bf>《尼鈔》</bf>：若至村門，不待後伴，雙足入門限，犯殘。若村中
│
│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　先有尼者，不犯，以前尼為伴故。）
│
│　　　原有尼伴　　　　　┌結伴欲去而不去──┐
│　　　　　　　　　　　　│　　　　　　　　　│突吉羅（指近距離，非廣遠遊歷。若遠道獨行，減一
│　　┌至村中─後獨行──┼求方便欲行而不去　├
│　　│　　　　　　　　　│　　　　　　　　　│鼓聲蘭，過者殘。如<bf>《鈔記42》</bf>21義判）
│　　│　　　　　　　　　├後獨行村中行一界─┘
│　　│　　　　　　　　　│  │
│　　│（脫隊離伴獨行）　│  └<bf>《尼鈔》</bf>：行一家、一坊準此（<bf>《鈔記42》</bf>21：坊即
是村，謂村中人家也）
│　　│　　　　　　　　　│
│　　│　　　　　　　　　│　　（出發時）在住處即獨捨去，獨在前行亦犯（<bf>《簡正記17》</bf>1044）
│　　│　　　　　　　　　│
│　　│　　　　　　　　　│若根本、中間　　　┌見聞俱離──犯殘
├二人┼曠野中道行─後獨行┴　　　　　　　──┤
│　　│（獨在後行戒）　　　故作離伴見聞處　　└見聞互離──偷蘭　　─<bf>《尼鈔4》</bf>6
│　　│
│　　│　　　　　　　　　　　　　　┌期同道行┐┌依<bf>《根有》</bf>未制，無犯。
│　　│　　　　　　　　┌與一俗女行┤　　　　├┤
<pb n="32"/>
│　　│　　　　　　　　│　　　　　└乃至聚落┘└依<bf>《鈔記42》</bf>31尼之行往法，非威儀犯吉。
│　　│　　　　　　　　│
│　　│　　　　　　　　│　┌沙彌尼─同伴行─犯下蘭┐┌（上依<bf>《根有毘奈耶》</bf>大正935Ｂ）
│　　│　　　　　　　　├與┤　　　　　　　　　　　├┤
│　　│非尼相伴　　　　│　└式叉尼─同伴行─犯惡作┘└若依<bf>《鈔記42》</bf>31尼之行往法，不合威儀皆吉
│　　└　　　　─尼有伴┤
│　　　至村中　　　　　│　┌俗男─同伴行─犯吉─（依續<bf>《毗尼討要》</bf>302及<bf>《戒疏8》</bf>
25同行
│　　　（伴不如法）　　│　│
│　　　　　　　　　　　└與┤　　　　　　　　　　戒，尼則與二男俱吉。）
│　　　　　　　　　　　　　│
│　　　　　　　　　　　　　│　　　　　　┌僧─犯提（依比丘二七條與尼期同行戒）
│　　　　　　　　　　　　　└比丘─同伴行┤
│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　└尼─犯吉（同制別學）
│
│　　┌若二尼入村。若二尼共行不離見聞處────────────────────┐
│　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
│　　├若一尼出大小便、命終、休道、遠行、賊難，乃至水漂（如上渡水）　　　　　　│
└開緣┤　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　├不犯
　　　├<bf>《僧祇》</bf>：不得出聚落界，除道行便利、邂逅失伴、未及（伴）中間、病亦如是　│
　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　└<bf>《五分》</bf>：若惡怖走時，老病不及伴────────────────────┘

<h1>三圖示：獨入村戒</h1>
　　　　　　　　　　  離伴見聞　　　　 過
　一尼　　　　　　┌──────獨行　　 超　○殘　　　　
　　　　　　　　　　│
　　　　　　　曠　野│　二  　　　　　下　──
　　　　　　　　　　│　 　 　　　　　蘭
　　　　　　　獨　行│　里 　　　　　　 　里 　  中
　　　　　　　　　　│　　　　　　　中蘭　 　　　　蘭
<pb n="33"/>
　　　　　　　　　　├──────╯　　　二 　  下
　　城邑聚落┐　　　│　　　超　　│○殘
　　　　　　├村門　│　　　過　　│　 獨行
　　村中人家┘　　　├──────╰　───────
　　　　　　　　　　│　　　獨入村　　　  出村　門
　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　│　　　雙足入門
　　　　　　　↑──┤　　　　　　　　　○殘
　　　　　　○村 　  │
　　　　　　　↑──┤
　二人同行
　　　 │
　　　 │
　　　 ←
　　 後獨行


<h1>三圖示：獨入村戒</h1>
　　　　　　　　　　  離伴見聞　　　　 　　過
　一尼　　　　　　┌──────獨行　　 　　超　○殘　　　　
　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　│　二  　　　　　下　　　──
　　　　　　　　　　│　 　 　　　　　蘭
　　　　　　　　　　│　里 　　　　　　 　    里　　中
　　　　　　　　　　│　　　　　　　中蘭　 　    　　 蘭
　　　　　　　　　　├──────╯　　　    二　　下
　　城邑聚落┐　　　│　　　超　　│○殘
　　　　　　├村門　│　　　過　　│　  獨行
　　村中人家┘　　　├──────╰　  ───────
　　　　　　　　　　│　　　獨入村　　　  出村　門
<pb n="34"/>
　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　│　　　雙足入門
　　　　　　　↑──┤　　　　　　　　　○殘
　　　　　　○村 　  │
　　　　　　　↑──┤
880066771845


仍有伴
非故意獨　行
故　意
獨　行
伴不如法
結伴欲去而不去，
求方便欲去而不去
若根本、中間，
故作離伴見聞
一尼與


男
女
獨行村中─突吉羅
（同坊巷，村中先有尼為伴）
　　┌俱離─殘
見聞┤
　　└互離─蘭

俗男─犯吉
比丘─吉羅
<pb n="35"/>
沙彌尼┐
　　　│依<bf>《鈔記》</bf>
式叉尼┼
　　　│皆吉羅
俗　女┘


附註：
一<bf>《鈔記》</bf>Ｂ引<bf>《明了論》</bf>云：「一鼓聲即一拘盧舍」。記云：<bf>《多論》</bf>
：「拘盧定取二里」。
二<bf>《桑釋》</bf>83：<bf>《多論》</bf>釋<bf>《十誦》</bf>，比丘遊行隨所住處，縱廣一拘盧舍
，<bf>《十誦》</bf>云：拘盧舍，長五百張。<bf>《十誦》</bf>之一弓長四肘，一肘一尺八，共計六百步3600
尺。
三若依弘一大師<bf>《在家備覽》</bf>圖示周尺約今23公分，則合計約828公尺，為二里。
若依今市里計，一市里為500公尺，二市里一公里。（<bf>《辭彙》</bf>1033）
四<bf>《簡正記17》</bf>（續1044）云：
　「獨行不問界內外─界是作法界，藍是是自然界，恐人執云須是界外藍外，白衣家方名為村。（其實界內）例如非時入聚落，入寺中
淨人院亦犯。（獨行亦如是，大界內入白衣家亦犯獨入村。）
　坊內獨行犯吉者─若約此土，同一坊巷內、同一家大宅內，離伴獨行但犯吉。又如二尼同在一家內，一尼在堂前坐，第二尼獨向宅上
房、下間、廚下等巡行，亦犯吉。以是家內故不犯殘（皆近距離故）。
　若准<bf>《僧祇》</bf>云：「若到聚落城邑界時，應須相去伸手內，若伸手外一足過蘭，二足殘。一人界中間蘭，謂兩界
上、城邑界，或二州、二縣界，或東西二村界，或諸坊巷界也。（正進入不同兩界時，不可獨入。義同<bf>《善見》</bf>（大
正799Ａ）：「至聚落境界，一腳在內蘭，二腳入殘。」）
　引此文為證，<bf>《四分》</bf>獨行界，合是（近距離之）坊內（市肆）、或一家內（獨行），若過此（坊家）界，得殘
也」（遠距離不同界故）。
五各律村中獨行比較分析：
　<bf>《四分》</bf>（大正720Ｃ）：「獨行村中一界吉。」指大聚落村或大家宅中或街巷坊道中？急緩難斷，故取中
約巷坊而判。<bf>《鈔記》</bf>、<bf>《尼鈔》</bf>、<bf>《簡正記》</bf>等採之。
　「彼比丘尼共在道行，不得離見聞處行，離者殘，互離蘭。」此<bf>《四分》</bf>獨在後行急切，但緣起在曠野，與<bf>
《南傳》</bf>（314）「離眾而獨留於後，在無村空曠處」相同。
　<bf>《僧祇》</bf>（大正518Ｂ）：「若到聚落城邑界，當相去伸手內，離申手外二足犯殘。」入不同界時顯然急切
攝護。入界已後或亦有嚴持之意。可是若不一起走，單獨者又云「無比丘尼伴行不得出聚落界，除餘時：不欲、病，若著道行未出界無罪
」，顯示有寬緩在聚落街道中，但不可出界。
　<bf>《五分》</bf>（大正80Ｂ）「若在後遙見比丘尼，不聞聲或不見形皆吉，若不見不聞殘。」不明有無聚落處中之
急緩。<bf>《十誦》</bf>（大正308Ｃ）「（尼染著男，與彼從聚落至聚落走），陸道一人獨行往餘聚落殘」，義同<bf>
《四分》</bf>之獨在後行，但指陸道一人或與不識男行到餘聚落，已有急切攝護之意。不過<bf>《十誦》</bf>（大
正457Ａ）又云「相連以為同一聚落不犯，相異聚落獨入才犯殘」，顯有寬緩在同一村街道之中。
　<bf>《南傳》</bf>（314）獨往村中，分有籬、無籬村落，越入（村門戶、村界限）殘。其中（115）云：「獨
行於村中有三罪：行之突吉羅，第一腳過籬者蘭，二腳過殘。」故未入有籬村落前，可能在曠野或無籬之村落中，故既有獨行村中之吉罪
，亦有寬緩在不分別聚落界中，等同<bf>《四分》</bf>。
　<bf>《有部》</bf>（大正935Ｂ）「第七戒（獨入村）獨行向（入）俗舍犯殘，第八戒獨在道行戒，尼獨隨商旅而去
，遊歷無伴，獨在道行者殘。」第八應指獨在後行戒，尼隨商旅之後，無識未作伴故，遠距離不限曠野或聚落中，無伴道行，殘。急切攝
護，無伴入俗舍或道行皆正犯。但<bf>《有部》</bf>（大正991Ｂ）與男子同道行五十四戒，尼隨比丘戒同制：「尼共男
子同道行，更無女人，乃至一村間，提（<bf>《四分》</bf>吉）。」此男子緣起原不認識，萍水相逢而作伴，有伴非殘，也寬
緩。又云：「若於其處，他遣男子為引導者，或迷於道路來為指授者無犯。」顯然有熟識者或他人介紹，或善心可靠者為幫忙指引道路，
伴不如法亦不犯。又「更無女人犯」，若有一女相伴，或有第三者非男即屬不犯。
　結論：
走路：今走在街道村中，路上行人、商旅非同伴行，各律道行中豈無行人？故上街入家買辦無伴皆犯殘。若村中原有尼伴，急護者不離
見聞處，寬緩者，獨行村中一界，近距離，得巷坊相連街道中結吉。不得遠距離（二里），不得越異聚落界，乃至入相連異區隔之大街道
、大河橋等處。
搭乘交通工具：公共之車船飛機較可寬緩，準同萍水共期俗伴之意，皆不如法伴結吉，但下車站已無伴，屬越界獨行犯殘。私人之汽車
、計程車，隱密屏障如俗舍，與不識或無善心、無可靠或介紹指引之男司機，亦非同伴，獨入無援，約急判犯殘，與女司機寬緩結吉。
註一：今日大都市中聚落界不明顯如同無界，故約道行空野一鼓聲（二里）範圍，來界定城市中之獨行聚落界之大小。如<bf>《律疏
》</bf>（續677）「村是俗男所居，曠野及（村）道，容有惡緣，故並皆制」，又<bf>《鈔記42》</bf>21：
「若無界獨行一鼓聲犯殘。」<bf>《有部》</bf>（大正991Ｂ）云：「若一村有一拘盧舍。」即城市中最多一鼓聲（二里
）四方範圍義判為一聚落界，若有明顯之大橋、大河水道、曠野、山區部落明顯分隔等，亦是不同之聚落界，獨入犯殘。若同一聚落界中
，獨行近距離（巷坊）、相通緊之小街道，則有獨行吉罪，若太遠無伴，犯蘭殘。但取中道意，約今日環境得以受持而義判。
　註二：例如離伴走過二、三大街道（如六或八線車道顯有大區隔），已非同一巷坊界─義判犯蘭殘。義同<bf>《十誦》</bf>
之相連之異聚落界，若獨走相連普通之街道不犯（殘），以為近距離同一聚落故。若已走過隔幾條大街，應知遠距離屬異聚落界，伴無援
義，故越過犯殘，等同<bf>《僧祇》</bf>之意。又<bf>《五分》</bf>（大正80Ｂ）亦云：從一聚落至一聚落獨
行皆殘。

<pb n="36"/>

　　　　　　　   　二樓
　　　　　　   　精舍　　　　　　　　　　　　　　　　　 
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 　　　　　 
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 　　一　 二
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 　　鼓　 里
　　　　　　　　　　　　　　　不離見聞　　　　　　　 　 　 聲
　　　　　　　　　　　　　　　　 倒垃圾

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　  　　　　 
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　  　　　 
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　  　　　中道
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　  　　　還
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　  　僧 
　　　　　    　　　　　　　　　　　　　　　　  　伽 
　　　　　   　　　　　　　　　　　 　　　　　  　藍  臨 　　　　  村
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 　　　　　 　　  越　　　　 界
　　  入白衣家　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　悔
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 　　　　　　獨　   還
　　　　　　　　　　　　　　　　　　相連街上 　　　　　行　　　　 越入
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 　　　　　　空　　　　 埔
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 　　　　　　野　　　 里
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　  　　　　　　　　　　　　　  鎮
　　　　　　　　見聞俱離，近距離，同街巷
　　　　　　　  
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　犯中蘭
　　　　　　不犯　　　　　犯下蘭　　　　　　犯下蘭
　　　　　　犯吉羅　　　　　　　　　　　　　　犯中蘭　倒垃圾
　　　　　　犯僧殘　　　　　　　　　　　　　　犯僧殘　　不犯
<h1>◎村外與村中伽藍之獨入「村界」區別</h1>
<pb n="37"/>
　一有村界之界標可知入村已否
　二<bf>《尼鈔6》</bf>3~4
　┌獨行至村，臨越村界──犯中蘭
　│　　　　　　　 ╱
　│　　　　　　　 　方便還悔
　│　　　　　　　 ╲
　└獨入至村，未入村界──犯下蘭
　三<bf>《十誦23》</bf>308：「陸道一人獨行往餘聚落殘；中道
　　還，蘭。若無聚落空地，乃至一拘盧舍（二里））
　　殘，中道還，蘭。」
　一「村中獨行一界吉羅，約此（一巷）坊內，（一）
　　家（宅）內，獨行犯吉。」<bf>《鈔記42》</bf>21Ｂ又云
　　：「坊即是村，謂村中人家也。」
　　　　　　┌大─聚落相連街道┐
　　　　　　│　　　　　　　　│
　二獨行一界┼中─巷街坊　　　├┐
　　　　　　│　　　　　　　　││
　　　　　　└小─家宅院樓　　┘│
　　┌─────────────┘
　　└<bf>《簡正記》</bf>（續p1044）（近距離）村中先有
　　　　伴尼離見聞處，犯吉。
　◎<bf>《飾宗義記》</bf>六（續p396）云：文言獨行村中
　　一界吉者，謂在不出村，村中獨行。


三<bf>《鈔記‧尼眾別行篇42》</bf>21：「昔云，若欲入村，隨有橫道，但使越過便犯，諸部無文。
　　　　　┌─────────────┘　　　　　　　　　　　 　┌───┘
　　　　　準今道行中，但有一家不成村界，路過不犯；入房舍門方犯。 └理應未犯─<bf>《尼鈔》</bf>

　準律云，若無界獨行一鼓聲離伴見聞處，犯。若至村門（房舍門），不待後伴，雙足入限，僧殘。」
<pb n="38"/>
　　　　　　　┌誤（昔）─（越界）越過村中橫道─犯（不約距離，<bf>《資持》</bf>、<bf>《尼鈔》</bf>云不
犯）
　　　　　　　│
一尼道行欲入村┤　　　　┌（無村界）空野獨行（越過）一鼓聲，離伴見聞──犯（斥古說）
　　　　　　　│　　　　│
　　　　　　　└正（今）┤　　　　┌越城邑，聚落界限（如後<bf>《僧祇、十誦》</bf>文）──犯
　　　　　　　　　　　　└越村門限┤
　　　　　　　　　　　　　　　　　└越村中人家門限（<bf>《鈔記42》</bf>21） ─────犯
四村界、村門：（指房舍家門或聚落界、城門）
　┌<bf>《僧祇》</bf>：「若到聚落、城邑界時，當相去在申手內共過界，若申手外，一足過
　│
　│　　　　　　蘭，二足過殘」，「無比丘尼伴行，不得出聚落界，除餘時......」。（大正518）
　│
　├<bf>《十誦》</bf>：「偷蘭難陀喜出入諸家，從一家至一家。若比丘尼若夜若晝，一身獨行到白衣家，犯殘。」
　│
│　　　　　　（大正308Ｂ）
　│
　├<bf>《十誦》</bf>：「有二聚落界相連，是中一尼謂是一聚落，入異聚落界，諸尼謂獨入異聚落犯殘，出界故
　│
　│　　　　　　，尼言我謂是一界，佛言，（無知）無罪；若相連聚落應作一界羯磨」。（大正457Ａ）
　│
　├<bf>《五分》</bf>：「若獨行無聚落處半由旬；若有聚落處，從一聚落至一聚落，皆殘。」（大正80Ｂ）
　│
　└<bf>《南傳》</bf>：「獨往村中：有籬之村落，第一腳越籬者蘭，二腳越（村籬、家門）殘。無籬之村落，第一

　　　　　　　　腳越村界者蘭，二腳殘。」（314）
<bf>《四分律疏》</bf>十一（續678）：「若至村門不後伴，雙足入村門犯。若村中先有尼則不犯，以前尼為伴故（
上指房舍門）。若入城門亦爾，若直直過者，隨越村界分齊（犯）；無村，十里犯戒。（上指城門或聚落界為村界，同<bf>《僧祇》
</bf>。）」
獨宿戒分析：（見○▲及括號註文；「……」者為律文）
<bf>《尼鈔》</bf>犯緣：離伸手外宿（及時？及處？）莫問寺中、村內、床別、席別並犯。（何以故？）
一<bf>《四分律》</bf>（大正720Ｃ）：「若比丘尼，獨渡水、獨入村、獨宿、獨在後行犯僧殘。（721） 彼比丘尼
共應在舒手相及處，彼比丘尼獨宿，隨脅著地，僧殘。若比丘尼共在村中宿，臥時使舒手相及，若舒手不相及，一一轉側，一一僧殘。」
（未說明寺中須共宿，但不可獨宿未排除寺中，無例外）
◎<bf>《尼鈔》</bf>：「不論寺中、村內」指一切處（<bf>《鈔記42》</bf>21Ｂ<by>〈尼別行篇〉</by>
：「犯處不問僧俗，通一切故」。
<pb n="39"/>
　　　　「在伸手內」距離可互相檢校之處。
○▲今判罪依此，脅臥即犯，急切攝護。但有共宿之尼伴，開緣亦最多。故<bf>《尼鈔》</bf>云：本作離意便犯（反之不犯）
，後因睡重相離不犯及遠行，病尼等皆不犯。
○▲僧殘重罪，應約有作意離伴之心，如獨在後行，中間作意離伴見聞犯；伴恐怖，老病、遠走等離開成獨，皆非本意離伴故開。
開緣：「若共二比丘尼宿舒手相及處，若一比丘尼出大小便，或受經，誦經。若樂靜獨經行，或為病尼煮羹粥作飯若命終、休道、遠行，
賊將去，水漂等。」
○▲有伴及處宿，應非同時而睡之意。故可先後睡，亦無犯緣限定須告知，乃至疲病雖經明相亦不犯，本共宿故。如開緣多事皆不犯。
○▲一尼病臥，一尼用功樂靜經行或煮粥皆開，一尼未歸亦開。顯示前後睡，前後醒皆開。
二<bf>《僧祇律》</bf>（大正519Ａ）：「若比丘尼離比丘尼一夜宿，除餘時，餘時者：若病時，賊亂圍城時，是名餘時
。是法初罪。一夜宿者，日未沒至明相出。若比丘尼離比丘尼宿，日未沒至明相出，僧殘。日沒以（後）離至明相出，偷蘭。
（共房宿）若比丘尼僧伽藍中共房宿，當相去一申 手內，一夜中當三以手相尋看，不得一時頓三，當初夜一、中夜一、後夜一，初夜
不尋看，越毘尼罪，中、後夜亦如是，一切時看無罪。
（異房宿）若上閣下閣異（房）宿者（非共房），一夜當三過往，如是僧伽中宿，偷蘭。」（不同房才過往看，同房即相尋看。）
○▲日未沒至明相出犯殘，等同<bf>《十誦》</bf>地了時一身獨宿至明日地了時，故一人獨宿犯。（白天一人至晚上一人）但
日沒以後（晚上）才獨宿，卻明相出只是偷蘭，僧伽藍亦如是（蘭）。僧伽藍中二人以上不同房宿，雖輕於<bf>《四分》</bf>
（<bf>《行事鈔》</bf>，<bf>《尼鈔》</bf>皆不採用此判），但若只一人，即離比丘尼成獨宿，即犯殘。原應有二
人，至夜才離剩一人（日沒以離），等同上下閣，蘭。


　　　「不欲離宿，老羸病、
　　　　賊亂圍城，城內不
　　　　得出，城外不得入
　　　　。是名餘時。」
○▲
　　　　　（共宿）　　　　┌三相尋─不犯
　　　　┌手相及處宿─共房┤
　在寺中│　　　　　　　　└不尋看─吉
　　　　┤　　　　　　　　　 （鈔不採用）
　二　人│
　　　　└不及處─異房─三過往─蘭
　　　（獨宿上下閣）　　　　（鈔不採用）


○▲<bf>《四分》</bf>之舒手相及<bf>《尼鈔》</bf>引<bf>《僧祇》</bf>三相尋看，明檢校法，然不引
用判有犯吉罪，顯依<bf>《四分》</bf>護大過略小罪，乃為說明舒手相及處之意義耳。


三<bf>《五分律》</bf>（大正809）：「若比丘尼獨行、獨宿、獨渡水，於道中獨在後染著男子，除因緣，是尼初犯僧殘
，可悔過。（緣起：諸尼獨宿，失衣缽，破梵行）若宿時應使手相及，若不相及，初夜及中夜，蘭；明相出，僧殘」。
<pb n="40"/>
<bf>《卷四》</bf>（大正25Ｃ）：「蓮華色尼遭逼，問佛獨宿犯否？佛言得道者無犯。」
○▲此判罪較四分寬緩，至中夜蘭，須至明相出才殘（二人不相及時）。但一人宿，即獨宿，犯殘。等同<bf>《四分、十誦、南傳》
</bf>。
○▲<bf>《行事鈔、尼鈔、資持記》</bf>皆引<bf>《五分》</bf>，明犯相，若不及處宿之輕重過患，然<bf>《
五分》</bf>亦未分別寺中、村內，無有例外說明。
○▲<bf>《桑釋》</bf>544羅云沙彌廁宿，世尊喚歸同宿，世尊竟夜而坐（不犯與未具人共宿）。
○▲與女人共宿戒中，<bf>《鈔記22》</bf>17：「準疏同宿：須僧女俱臥，須局夜分（才犯本戒提），若互坐臥、及
晝日俱臥，並犯屏坐（44提）。今僧臥女立但犯吉。」準此獨宿犯相之威儀局「隨脅著地」之臥相，且夜分。
「因緣者：恐怖走時，
　老病疲極不及伴時，
　水狹淺，畏男子處，
　是名因緣。」
　<bf>《鈔記42》</bf>22<by>〈尼別行篇〉</by>
　亦如是
○▲<bf>《尼鈔》</bf>引此，作判罪次第。比<bf>《四分》</bf>寬緩些。補二人不相及宿之罪相，顯可依循。
○▲原共宿之處多男子，畏有凌逼，故開逃脫而獨宿以避之。
○▲鈔再引<bf>《十誦》</bf>。（大正113）若在室中通夜坐者不犯（與女共宿戒），可例証獨宿戒脅臥才犯。

五<bf>《根有毗奈耶》</bf>（大正935Ａ）：「若復比丘尼獨從尼寺向餘處宿者，僧殘。獨者，謂更無伴。餘處宿者，謂
離本寺向他家宿。」（未說共伸手之情形如何）
（大正1000Ａ）：「若復比丘尼獨住（在）一房者，波逸提。獨住一房者，謂無第二尼宿經夜，墮罪同前，及至宿者，皆得墮罪。
」（緣起在寺中）
○▲區別村中與寺內獨宿兩戒，特指離寺至村中獨宿才犯殘，不同於其他各律。
四<bf>《十誦律》</bf>（大正308）：「若比丘尼一身獨宿，乃至一夜，犯僧殘。夜者從日沒至地未了，是中間名夜。是
中犯者：若比丘尼日沒時一身獨宿，至地了時犯僧殘。日沒已、初夜、中夜、後夜之初分、中分、後分亦如是。又比丘尼地了時一身
獨宿，乃至明日地了時犯僧殘。」（大正293）：「崛多尼生男兒（<bf>《鼻奈耶經》</bf>大正875）作念，比丘尼
不得獨房宿及至一夜，須共尼宿（顯然在寺中），白佛，作白二獨宿羯磨。」（寺中亦不可獨宿）
○▲至地了時犯殘，未至地了應犯蘭，應指有二人時，若一人即指今日地了至明日地了皆只一人，獨自宿即殘。
　　「無犯者：
　　　第二伴尼身死或被滅擯，
　　　或自罷道。」
○▲區分村中獨宿殘與寺內獨宿提，判罪最寬，二戒雖一重一輕，但亦制共伴，不可獨住一房。住宿指夜宿。
「若共行比丘尼，
　反戒，若死，若入外道，
　是八難起，不犯。」
○▲地了時犯殘，等同<bf>《五分律》</bf>。皆未云除僧伽藍宿，等同一切處。<bf>《十誦》</bf>未明伸手相及，
不及。


<pb n="41"/>
七<bf>《善見律》</bf>（大正799Ｃ） ：「行時有四罪……立時有四罪，比丘尼共男子立在屏處得提；伸手外，吉
羅；若比丘尼明相欲出不隨伴去住，離伸手內，蘭，伸手外，殘；坐眠亦如是（有四罪）。」（此句非謂坐著睡亦殘；指行、住、坐眠
亦如是。）

六<bf>《南傳》</bf>（314）：「任何比丘尼獨往村中、或獨渡河、或夜晚獨出住宿、或離眾而獨留於後者，比尼犯僧殘
。夜間捨離伴友比丘尼伸手（可及）間（宿）者，至黎明即蘭，已（捨）離者僧殘。（371）：「有一尼犯尊法而行摩那埵，彼尼生
念：我不得獨住，餘尼亦不得與我俱往，當云何耶？佛言：選一比丘尼隨伴彼比丘尼（白法）。」（顯然尼在寺中亦不得獨住，而獨自己
犯殘者亦然。）
○▲夜晚獨出住宿，等同已捨離伴友而宿（單人房），皆殘。二人伸手不及處宿，明相出蘭，等同僧祇律之日沒以離。

開緣：
○▲此律將四獨戒，與男子等戒犯相，約四威儀行住坐臥合論，詳細罪相開遮持犯，仍應以原相關戒核對，方可依準。

開緣：
「不犯者：伴尼離去，還俗或死，
　　　　　或歸外道，事故時，痴
　　　　　狂者。」
○▲夜晚獨出外宿，或已捨離而宿皆殘，即指一人宿成獨宿殘；若二人伸手不及宿，明相出蘭，此不同<bf>《五分》</bf>。寺
內村中應判同，無例外故。


（×）


合床
八<bf>《簡正記17》</bf>522（續1044）（「離伸手外不問俗僧兩處，兩處置床在伸手內，互相檢校，方能離過
」<bf>《鈔記42》</bf>21）
「俗僧兩處者，謂在俗舍及本寺中。安床並不得在伸手外，無病又不許二人共床臥，隨著床敷，一一提（#90提）。又不許同被褥（#
91提），又不許兩床相合如俗舍雙床，應須曲尺，丁字安床。至於蚊亦爾。有人云：應長連安床似今禪堂中者，非也（應非通舖，否
則應有間隔）若伸手不相及，一轉一殘，起而更臥亦爾。」
○▲律文「使舒手相及」之解釋，<bf>《鈔記、簡正記》</bf>皆指睡前安床之距離，非臥時睡中之距離。故云床別席別，與睡
姿，時間無關。本非通舖，否則應有隔距，今有上下連床，亦無過。
○▲安床（伸手隔六尺內）圖示：
（○）


曲尺


（○）
<pb n="42"/>


丁字


（○）


並床

開緣：
○▲伸手內（6尺）距離置床，指距離，非睡姿，非時間。
○▲安床位應在伸手處，等同<bf>《尼鈔》</bf>云：「離伸手外……之床別，席別。」又<bf>《鈔記》</bf>云置床
在伸手內，才可互相檢校。
○▲<bf>《根有》</bf>(大正1003Ｂ)：不聽尼同床臥戒：「佛言：若得大床難舉者（如通舖），尼得同處，當以衣隔
繫念而眠，不得相觸；小床安隔，亦得同眠。」
○▲結論：確定及處共宿非同時共宿。若云同時，應云兩人同臥離伸手外即犯，不須提及床席處所矣。
獨宿戒犯相表　　──<bf>《尼鈔4》</bf>256
一具緣成犯：（本作離意）離伸手處宿。無因緣。隨脅轉側犯。
　　　　　　　　　　　　　　　└距離外　　　　　└斜臥相
二罪相：宿相：<bf>《戒疏13》</bf>35：但身著地、或亞斜或側臥，有所憑倚，即名宿。
　甲、四分律
　　　　　┌一尼皆更無第二人宿（<bf>《尼戒會義3》</bf>45），獨者謂更無伴。 　─<bf>《根有》</bf>大
正935
　　　　　│
　┌一人─獨宿─隨脅著地，隨轉側─僧殘（莫問寺中，村內含一切處，一轉一殘）
　│
　│　　　　　　　　　　 ┌─置床六尺內，方可互相檢校，引<bf>《僧祇》</bf>證明  ─<bf>《鈔記42》</bf>
22；
　│　　　　　　　　　　 │
　│　　　　　　　┌伸手相及處─不犯。　　　　　　　　「伸手謂六尺也」 ─<bf>《桑釋》</bf>165
　│　　　　　　　│
　│　　┌二尼共宿┤　　　　　┌本作離意─隨脅轉側─僧殘 　　─<bf>《尼鈔》</bf>256
　│　　│　　　　│　　　　　│補
<pb n="43"/>
　│　　│　　　　│　　　　　│　┌初、中、後夜──蘭
　│　　│　　　　│　　　　　│取│
　│　　│　　　　└伸手不及處┤　├離伴去，明相猶遠方便還悔─（初、中夜）─下蘭<bf>《尼鈔》</bf>
　│　　│　　　　　　　　　　│五│
　│　　│　　　　　　　　　　└　┼離伴伸手外，意臨至明相，方便悔露─（後夜）─中蘭
　│　　│　　　　　　　　　　　分│
　│　　│　　　　　　　　　　　　└明相出─殘（大正80Ａ）
　│　　│　　　　　　　　　　　律
　│　　│　　　　　　　　　　　　　（<by>〈尼別行篇〉</by>中（42‧22Ｂ）取<bf>《五分》</bf>次第，
補<bf>《四分律》</bf>
　│　　│
　│　　│　　　　　　　　　　　　┌不犯　　　　文之未了（義決），故<bf>《尼鈔》</bf>同判之，423~424）
　│　　│　　　　　　┌伸手相及處┤
　│　　│　┌俗　女┐│　　　　　└過三夜─提
　│　　│　│　　　││
　└二人┼與┼沙彌尼┼┤　　　　　　┌本作離意─殘
　　　　│　│　　　││　　　　　　│
　　　　│　└式叉尼┘└伸手不相及處┤┌初、中、後夜─蘭（如前輕重）
　　　　│　　　　　　　　　　　　　└┤
　　　　│　　　　　　　　　　　　　　└明相出─殘
　　　　│
　　　　│　┌俗男┐
　　　　└與┤　　├犯提─共男人宿戒第四條（同制同學）
　　　　　　└比丘┘
⊙犯罪重點：本作離意（成獨），伸手不及處而宿才犯，若本共二尼相及處安床而宿，雖常有時先後、疲病等成獨宿皆不犯（如後開
緣）。
三開緣：若共二比丘尼宿，舒手相及處；
　┌若一尼出大小便，或出受經、誦經──────┐
　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　├若一尼樂靜、獨處經行（另尼成獨宿）　　　　│
　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　├若一尼為病尼煮羹、粥、作飯（病尼成獨宿）　│
<pb n="44"/>
　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　├若伴尼命終、休道、遠行乃至為水所漂等難　　├無犯
　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　├若本在伸手內，後因睡重而相離者<bf>《尼鈔》</bf>　　│
　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　├若病尼，賊亂圍城而獨宿<bf>《僧祇》</bf>　　　　　　│
　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　└畏（多）男子處（恐逼而走避成獨）<bf>《五分》</bf>─┘
附註：摘輯<bf>《鈔記2》</bf>9~15（<bf>《行事鈔》</bf>卅篇總綱第四用諸部文意）
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　┌甲、取義勢相關：
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　┌本宗文義俱圓┐四分為本　　　　│　　┌本律有文不了（義決）┐若他部於此義
　　┌┤　　　　　　├　　　　┐　　　│　┤　　　　　　　　　　├
　立│└約事無缺　─┘不假外求│成　取│　　└或有義無文（文決）─┘勢相關可取之
　　│　　　　　　　　　　　　│此　　│
　宗│┌律文不了┐　　　　　│一　用│　　┌彼此緩急重輕────┐文句等者取之
　　││　　　　　│　　　　　│部　　│　┤　　　　　　　　　　├
　取│├事在廢前│　行事領用│　　之│　　└是非有別──────┘不等者不取
　　└┤　　　　　├─　　　　┘　　　│
　意　├有義無文│　並取他宗　　　法│　　　　　┌判文有限┐行事不通（理決、例決）
　　　│　　　　　│　　　　　　　　　├乙、若四分┤　　　　├
　　　└無文有事┘　　　　　　　　　│　　　　　└文義俱無┘便引他部文還成他部事
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　└丙、俱取二律，文義雙明，無由取捨隨意採用。
乙、各律犯相
　　　　　　　　　┌寺內───犯提（獨住（在）尼寺，乃至宿）（大正1000Ａ）
　　　┌<bf>《有部》</bf>┤
　　　│　　　　　└村中───殘（獨從尼寺向他家宿）（大正519Ａ）
　　　│
　　　│　　　　　　　　┌獨一人────────犯殘（若比丘尼離比丘尼一夜宿）
<pb n="45"/>
　　　│　　　　　┌寺內┤
　　　│　　　　　│　　└有二人卻單人宿────犯蘭（上下閣異房宿，一夜當三過往）
　　　├<bf>《僧祇》</bf>┤
　　　│　　　　　│　　┌日未沒至明相出（離比丘尼宿）───殘
　　　│　　　　　└村中┤
　一尼│　　　　　　　　└日沒以（後）離至明相出──────蘭（大正519Ａ）
　　　┤
　獨宿│　　　　　┌一人─夜晚獨出住宿───────────殘
　　　├<bf>《南傳》</bf>┤
　　　│　　　　　│　　　　　　　┌伸手及處明相出─────蘭
　　　│　　　　　└二人─夜捨伴友┤
　　　│　　　　　　　　　　　　　└已捨離（成一人）者───殘（314）
　　　│
　　　│　┌<bf>《五分》</bf>┐
　　　│　│　　　　│
　　　└┼<bf>《十誦》</bf>┼無除外說明，通一切處─隨脅臥轉────殘
　　　　　│　　　　│
　　　　　└<bf>《四分》</bf>┘
　　　　　　　　　　　　　┌<bf>《四分、五分、南傳、根有部》</bf>
　　　　　　　　　┌不犯┤
　　　　　　　　　│　　　└<bf>《十誦》</bf>（非一身獨宿）（大正308）
　　　┌伸手相及處┤
　　　│　　　　　│　　　　　┌初、中、後夜三相尋看─不犯
　　　│　　　　　└<bf>《僧祇》</bf>┤
　　　│　　　　　　　　　　　└初、中、後夜不尋者越毘尼罪
　　　│
　　　│
　　　│　　　　　　　　　┌<bf>《四分》</bf>─隨轉側──殘（大正720Ｃ）
　　　│　　　　　　　　　│
　　　│　　　　　　　　　│　　　　　┌初、中、後夜──蘭
<pb n="46"/>
　二尼│　　　　　　　　　├<bf>《五分》</bf>┤
　　　┤　　　　　　　　　│　　　　　└明相出─────殘（大正80Ａ）
　共宿│　　　　　　　　　│
　　　│　　　　　　┌村中┼┌<bf>《僧祇》</bf>─日沒以離至明相出────────蘭
　　　│　　　　　　│　　│　│
　　　│　　　　　　│　　│　│　　　　┌夜捨伴伸手及處至黎明──────蘭
　　　│　　　　　　│　　├└<bf>《南傳》</bf>┤
　　　│　　　　　　│　　│　　　　　　└已捨離（成一人）者（至黎明）──殘
　　　│　　　　　　│　　│
　　　└伸手不相及處┤　　│　┌<bf>《十誦》</bf>┐
　　　　　　　　　　│　　└┤　　　　├未明不相及（共宿，即不犯一身獨宿）
　　　　　　　　　　│　　　　└<bf>《根有》</bf>┘
　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　│　　┌<bf>《僧祇》</bf>─上下閣異房宿─蘭
　　　　　　　　　　│　　│
　　　　　　　　　　└寺內┼<bf>《四分、五分、僧祇、南傳》</bf>─無除外說明，應同村中。
　　　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　　　└<bf>《十誦、根有》</bf>─未明寺內與不相及（共宿即不犯）
補注：萬字右旋
<h1>◎三十捨墮法：第一畜長衣過限戒</h1>
一名相：（以下弘一大師<bf>《含注戒本講錄》</bf>）
　△長衣─若但三衣者、三衣之外為長。若受百一物者、百一外為長。
　△應量─長如來八指、廣四指。已下但結吉羅。
△迦提一月五月─本言迦絺那，略云迦提，此翻為功德。以前安居人坐夏有功，五利        賞德。應於前安居竟，僧眾共受迦
絺那衣，至十二月十五日捨，於此五月之內、皆獲五利。五利者：畜長財、離衣宿、背請、別眾食、食前後至他家。依此五利，總開八罪
，列表如下。
　　　┌捨墮一、長衣戒。（尼一）
　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　┌捨墮二、離衣戒。（尼二）
畜長財┼捨墮三、月望衣戒。（尼十三）　離衣宿┤
　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　└捨墮二十九、蘭若離衣戒。
　　　└捨墮二十八、急施衣戒。（尼十七）
背請（單提三十二）（展轉食．尼一四八）、別眾食（單提三十三．尼廿二）、食前後至他家（單提四十二．尼廿七），以上且據受迦絺
那衣者，於五月之內得此五利而免八罪。若無絺那衣者，僅於七月十六曰始，至八月十五日，一月之內，得此五利耳。
<pb n="47"/>
二說淨：
◎衣說淨法


(2)


(1)


第
1
2
3
4
5
6日


1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11日
<pb n="48"/>


得衣
(
(

(


再10日

得衣











勢相
力染


作淨


<pb n="49"/>



不作淨


(


不作淨


不作淨


明相出九日中皆捨墮
 ─以後未懺亦相染。


未作淨

應作淨


作淨不犯。


┌真實淨─物寄他邊，令彼掌錄。行者既稀，文略不出。請一比丘為淨主，對說之。
│
└展轉淨─物在己邊，但作他想。於五眾中，請一人為淨主。又於一比丘前對首，作
<pb n="50"/>

  　　　　展轉淨法，不須面對淨主，亦不須語淨主令知也。

並準請之─請真實淨主文，同前。唯改展轉為真實。請俗人淨
　　　　　主文云：「比丘之法，不得畜錢寶金銀穀米等。今
　　　　　以檀越為淨施主，後得錢寶等盡施檀越。」一說。
　　┌手領受┐
　◎┤　　　├謂得衣
　　└心屬己┘


 (3)<bf>《鈔記20》</bf>6<bf>《明了論》</bf>云：


了論分二
四
三
二
一
得

項


若人不許受
眼、身

眼、身
身
眼
<pb n="51"/>
至
　　　得


眼、身

眼
身
不至得


×
×
十日
×
十日
十日
算

數


擬施三寶
暫寄物品
如物在他處，遣報令受（暗中施物於己櫥）
若人不許自受
擬施三寶
如雲霧暗中，
受物，置櫥中
如人施衣酥等
<pb n="52"/>
置地而去，未手捉
例　　如

△正說淨法─此有三轉，如疏文。
　 ○甲↑╯
一 │　 │ 　　○甲財主（說淨者）
轉 ←　 │ 三
　 ○乙　│ 　　○乙對首者（受淨者）
二 │　 │ 轉
轉 ←　 │ 　　○丙淨主（施主、淨施主）
　 ○丙─╰
※<bf>《多論》</bf>云：「淨施是假名也，佛慈悲令畜財不犯戒…因應
　　機不同，故有制，有開云云」
心念說淨：取十日，還十日，終須對首。
△如是捨故受新十日一易（長衣與受持衣十日互轉）─靈芝科判，
謂前為展轉淨，此為互易淨。又謂此為本律之文。若依他說，
則不爾也。
三問：次第三戒俱明衣竟，如何以分？答：如下表列，
　┌初戒─三衣體足竟也。
　│
　├二戒─三衣加持竟，方有離過也。
　│
　└三戒─三衣同體足竟也。
◎得長衣、隔一日之研討：（<bf>《比丘尼戒相表記》</bf>p75）
長衣過限戒：　弘公案語：「若先所得衣，皆能隨作淨施等，更無餘長者，必須隔一日後，再得衣乃可畜，得至十日無犯。」補充資料　
　　甲　　　　　　　　　　　　　　　　　　 乙
<bz>〔罪相〕</bz>
一<bf>《薩婆多論4》</bf>（大正528）
　若初日得衣二日捨（凡此中言捨者，盡是作淨）。如是乃至九日得衣十日捨，十日得衣，此衣十日若不　　　　　　　　　捨、不受
持、不作淨，至十一日地了時捨墮。捨墮者，前九日衣盡捨作淨，但十日所得一衣，以前次續因緣故，得捨墮罪。　　　　（明相出）
　若初日得衣初日捨，二日得衣以不相續故，此二日衣次第更得十日。
　若初日得衣二日捨，二日更不得衣，三日得衣，此三日次第得至十日，以不相續故。
<pb n="53"/>
　此中十日衣以日次第相續。
　┌若初日得衣二日捨，二日得衣與初日相續，同日中一捨一受故。（釋）
　│
　└若初日得衣初日捨，二日得衣與初日衣不相續，以異日捨異日受故。此二日衣次第更得十日。（釋）
二<bf>《重治毘尼4》</bf>23：
　若使先所得物隨作淨施等，更無餘長者，隔一日後或復得衣，即此日為第一日，得隨意畜乃至十日。
　△此段文意同<bf>《多論》</bf>：隨作淨後，隔日或連日得衣，重新算十日。不同<bf>《僧祇律》</bf>十日一個
段落，後需隔一天方可得衣，否則犯吉。

三<bf>《僧祇律8》</bf>（大正292）
　若比丘一日得衣，即日作淨，乃至十日得衣，十日作淨，十一日得衣十一日作淨，犯越比尼罪，以無間故。
　間者，比丘一日得衣更停九日，二日得衣更停八日，三日得衣更停七日，四日得衣更停六日，五日得衣更停五日，六日得衣更停四日，
七日得衣更停三日，八日得衣更停二日，九日得衣更停一日，十日得衣即十日作淨，十一日得衣不應受，是名間。
◎結論：案語：甲、加上「十日內」先所得衣，……其意等同<bf>《僧祇》</bf>。
　　　　　　　乙、刪去「必須」，文意等同<bf>《多論》</bf>。
離衣宿戒第二─<bf>《鈔記20》</bf>26~27
第五無因緣。有緣汎列七種。
釋第五中，標云泛列者。律明無緣，止約迦提一月五月。今通括諸開，於此廣示故也。
一別人作法。或對首，或心念非謂作法開離，以輕易重。。二對僧作法離有二。初有緣乞得。<bf>《四分》</bf>：老病比丘三
十已去，名為老。，三衣重者，羯磨離衣。法如疏說。二者共作迦絺那衣。三者對處作法離，不失衣界。四蘭若恐怖離。五王路隔塞命梵
等離。六迦提賞勞離。七如<bf>《五分》</bf>僧塔諸緣，及他要事，聽六夜離無罪。若事訖不反，吉羅。
別釋中，初謂有緣界外令捨受法。不同對僧作法開離，故注簡之。二中，分二，初乞法中。注云三十者，即開乞分齊。舊記云：<bf>
《多論》</bf>作七十，然律文<bf>《戒疏》</bf>並作三十，未詳孰是。如疏即<bf>《戒疏》</bf>離衣戒中，
廣明緣相；必約人病衣重，方成作法，互有不成。次作迦絺者。羯磨受已開五月離，亦同對僧作法故，如自恣中。三對處中。非謂開離，
結攝衣已，藍外界內，同不失故。四如後戒。五即當戒開通。六謂夏竟通開一月。七亦出蘭若離衣戒。但約賊難別緣為異耳。

　　　　　　　　　　　　　　　　　┌周垣牆┐
　　　　　　　　　　　　　　　　　│　　　　│
△自　然┬初四分┬一僧伽藍界┐　　├柵　　籬┤
　　　　│　　　│　　　　　├各四┤　　　　│
　十五界│十一種├二村　　界┘　　├籬牆不周┤
　　　　│　　　│　　　　　　　　│　　　　│
　　　　│　　　│　　　　　　　　└四周有屋┘
　　　　│　　　│
　　　　│　　　│
　　　　│　　　│
　　　　│　　　├三樹　　界┬─極小高與人等，廣足蔭覆加跌坐。
<pb n="54"/>
　　　　│　　　│　　　　　│
　　　　│　　　│　　　　　└大相如<bf>《十誦》</bf>：不相接樹，取日正中時陰影覆處；若相接樹，乃至一拘
　　　　│　　　│
　　　　│　　　│　　　　　　盧舍者，隨所著衣無犯。
　　　　│　　　│
　　　　│　　　├四場　　界─律云：於中治五穀處。謂村外空靜處。
　　　　│　　　│
　　　　│　　　│　　　　　　記云：場界隨處，故不明量。
　　　　│　　　│
　　　　│　　　│　　　　　　┌並俱在陸地住相而言，律云：若車船迴轉處─住車。
　　　　│　　　├五車　　界┐│
　　　　│　　　│　　　　　├┼<bf>《十誦》</bf>行車者，前、中、後車彼此杖所及處。
　　　　│　　　├六船　　界┘│
　　　　│　　　│　　　　　　└<bf>《僧祇》</bf>行船中，有多住處，若自在往反不會（衣）無犯，反上即犯。
　　　　│　　　│
　　　　│　　　│　　　　　　┌<bf>《四分》</bf>無相，此謂村外別舍。
　　　　│　　　├七舍　　界─┤
　　　　│　　　│　　　　　　└<bf>《僧祇》</bf>若樓閣梯道外二十五肘，名衣界。
　　　　│　　　│
　　　　│　　　│　　　　　　　　若著衣在閣上，下宿，有梯通，無犯。
　　　　│　　　│
　　　　│　　　├八堂　　界─律云：多敞露。
　　　　│　　　│
　　　　│　　　├九庫　　界─積藏諸車乘販賣物。
　　　　│　　　│
　　　　│　　　├十倉　　界─儲積穀米處。
　　　　│　　　│
　　　　│　　　└阿蘭若界─律云：蘭若者無界。謂迴在空野，無別諸界，假以樹量大小。八樹中間，
　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　　一樹間七弓，弓長四肘，通計五十八步四尺八寸，兼其勢分，七十有餘。
<pb n="55"/>
　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　┌<bf>《十誦》</bf>比丘與師持衣道中行，前後四十九尋內，不失。
　　　　│　　　　　　　　　│
　　　　├二十誦等─道行界┼<bf>《多論》</bf>縱廣亦得四十九尋，不失。
　　　　│　　　　　　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　└<bf>《僧祇》</bf>道中臥，持三衣枕頭，明相出，衣離者犯，準應身在樹界蘭若也
　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　　。
　　　　│
　　　　├三善　見─洲　界─<bf>《善見》</bf>十四肘內不失衣。若有人來往衣不隨身者失。
　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　┌<bf>《善見》</bf>蘭若處坐禪，天欲曉患睡，脫衣置岸，入池洗浴，明相出犯捨。
　　　　│　　　　　　　　　│
　　　　├四善見等─水　界┼<bf>《毗尼母》</bf>著衣岸上，入一腳水中者，不犯失衣。
　　　　│　　　　　　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　└<bf>《僧祇》</bf>水中道行界者，二十五肘，若船上者，入水即捨。
　　　　│
　　　　└五僧　祇─井　界─<bf>《僧祇》</bf>道行露地井闌旁宿，置衣在二十五肘內，身在外者，失衣。衣在

　　　　　　　　　　　　　　　井中，應繩連，垂手繩井中，得會衣，與井上界別也。
（糅錄<bf>《鈔記20》</bf>13~23）

<h1>日本（榑桑國）古袈裟製作圖</h1>
<bz>〔聖德太子－（約隋代）親護糞掃鬱多羅僧圖、法隆寺藏衣〕</bz>


四邊帖角（原有字）


短褔田
<pb n="56"/>


葉寬


古代鉤紐


長褔田


外緣（與葉寬約相等）


馬齒縫（押葉）


三道刺緣


　　１　　　 ２　　　３　　　 ４　　　５　　　 ６　　　７　　　７條衣，每條布相等寬
　　　　　　　　　 中↑間
　　　　　　　　　　（短在上）
△依據弘一大師<bf>《律學33種講錄》</bf>云：「親驗此衣，其製造縫綴，事事合符毗尼同轍經論，加之三道刺緣，信義淨
寄歸之梵儀……葉緣齊序、明闇相當，鉤紐得處，馬齒精縫，謂之決律藏之殘缺，發新學之迷朦也。……」
◎縫製方法如下：　　　（讚嘆此衣，莊嚴如法，無與倫比！）
一先縫成條相（以第四條中間，短在上為例）：每條皆如是將割截之長、短布縫合之。
　　┘│││長短相合
　　　　　　　　　　 由上往下依序揲押留葉，縫上　　　　　縫合線

　　　　　　　　　　　　　　　　　│││→短
<pb n="57"/>
　　短　　　　　　　　　　　　　　　　　　方　　　　　　　　　　葉片
　　福　　　　　　　　　　　　　　　　　　格　長
　　田　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　方
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　格
　　兩長福田　　　　　　　　　　　　　長方格＝2倍短方格


二條條相合：（以第４條為中心，左、右留葉片、押上第3、5條縫合之）
△左邊第３條，留左葉，押上第２條；
　　　第２條，留左葉，押上第１條；
右邊第５條留右葉，押上第６條；餘類推。
如下三，圖示。
△所留葉片，上下左右寬度皆同等。每塊
7　 長方格，或短方格亦相等。
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　6　 △<bf>《鈔記30》</bf>24云：「阿難奉教
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 5　　為諸比丘作衣法：左條左靡，右條（
　　　　　　　　　　　　　　　   4　　　　　向）右靡（押），中條葉兩向靡」。

三葉左右兩向押合：　　　　　　　　　<bf>《鈔記‧30》</bf>24云：「應割截作葉，極廣應
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　四指（寸），極狹如麥麥」。
　　　　　　　揲一塊布  　   　　　　　　<bf>《章服儀》</bf>云：「得分畦畔，為世褔田」。
馬齒縫：像馬的牙齒縫葉，令勿風散，掀
　　脫。（或作　　 三叉相鳥足縫；
　　　　　或　　丁字相。）
<bf>《鈔記‧30》</bf>26：「<bf>《三千威儀》</bf>云：三衣揲四角，<bf>《十誦》</bf>亦爾，<bf>
《四分》</bf>挽角令正安揲等。又云應安鉤紐肩上揲障垢膩處。」
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　（現代鉤紐改變，肩上揲布亦隨移，
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　有裏層也再加長條布以障肩頸垢）

四四周安外緣、四帖角：　　　　　　　　　　四帖角（約大於外緣一些）

<pb n="58"/>
<bf>《鈔記‧30》</bf>21重數多少？「大衣二重，餘二衣並一重，此謂新者」記云「諸律重作（雙層），或以布通縵，或
兩衣縫合，今準<bf>《感通傳》</bf>，天人示法：逐相填之！」
※大衣（僧伽黎）作法：
每塊長、短褔田皆多縫一層布，大小等同長、
短方格，（不含葉片）與四周葉片切齊縫之
（逐相填縫）舉例如上圖，餘雙層亦如此。

五加鉤紐即完成：　　 　　紐


現代鉤環作於裏後。


△宋代以布紐（帛條）置


　中條，以後改為銅如意


　。施前鉤於右角，今通


　行衣式變鉤裏後。韓國


　仍用布紐；越南更有上


　下置兩布條紐鉤，又可


<pb n="59"/>
　打坐披風及顛倒穿用，


　葉片大同此圖，古風久


　存。


<h1>袈裟褔田割截相尺寸表</h1>
編號：
法名

通訊地址

電話

訂購
□五衣□七衣□九衣□雙層坐具
身高
公分
體重
公斤
備註

袈裟尺寸
Ａ身長：     公分英吋
Ｂ身寬：　 　公分英吋
Ｃ外緣：一般３英吋（葉同此）
Ｄ葉寬：今作英吋
<pb n="60"/>
（特別身裁
　請指定）
說　　　　　C外緣　　D葉寬
明


：　長
　　福　　 A長
　　田

　　短
　　福　　　　　　　　　　　　每條布同寬
　　田　　　　　　 B寬　　　　(福田同寬)

長褔田方格等於兩倍短褔田方格之長。
下列布料尺寸不含內摺縫布邊，請預加。
全部由長褔田與短褔田，組合而成。
依照弘一大師集註日本聖德太子（約隋代）
親護鬱多羅僧（七衣）古袈裟圖製作。
<bf>《弘公律學講錄卅三種合訂本》</bf>
甲、五衣：	一每條五衣中褔田寬＝（寬＋４×葉）÷５＝
(一長一短)　　　　　　　　          B　 (4D＝11)   │││││││││││││
		二長褔田之長＝×身長－外緣＋葉＝
　　　　　　　　　　　　　　　 A　　　 C　　  D   │││││││││││││
　　　　　	　短褔田之長=身長－長褔田長＋葉＝
　　　　　　　　　　　　   A　　  　　 　D    ││││││││││││││
乙、七衣：	一每條七衣褔田寬＝(寬＋6×葉)÷7＝
(兩長一短)　	　　　　　　　          (6D＝16.5)│││││││││││││││   　　		二長褔
田之長＝(身長－外緣＋２葉)＝
　　　　　　　　　　　　    　 A　　C  　2D   　││││││││││││││
　　　　　	　短褔田之長＝身長－２長褔田＋２葉＝
<pb n="61"/>
　　　　　　　　　　　　 　　  　 2　   2D    ││││││││││││││
丙、九衣：	一每條九衣褔田寬＝(寬＋８×葉)÷９＝
(兩長一短)　	　　　   　　 　　　　  　 D　　　  ││││││││││││││
		二長褔田之長＝ (身長－外緣＋2葉)＝
　　　　　　　　　　　　　　　  　　　  　　    ││││││││││││││
　同七衣　	短褔田之長＝身長－２長褔田長＋２葉＝
　　　　　　　　　　　　 　　  　 　 　       ││││││││││││││
丁、裁剪布圖：（再加摺縫布邊）
　　一五衣：共10塊布（＋外緣＋4邊帖角）　　二七衣：共21塊布＋外緣　　　三九衣：共27塊布＋外緣
　　　　　　　　　　　　　　　　　  　　　　　　　　　　　 

　　　長　　　　　　　　 　　　　　　　　　　　  　　　　　　　　　　　
　　　福
　　　田
　　　　　　││　　　　 ││　　　　││　　　　 ││　　　　 ││　　　　││


　　　　　 　　 　　　　　 　　　　　 　　　　　 　　　　

<h1>畜寶（金銀）戒第九（僧十八）不抓金者補充　依<bf>《四分》</bf>、南傳<by>〈分文不取〉</by>、<bf>
《善見》</bf>　</h1>
一犯緣：若自捉，若教人取，若口可受者。
　┌自己接受金錢：別人供養時，親手取拿，或任何時地，無屬於人時拿。
領│
　│命令他人為己受錢：別人供養，或他發現錢而教令別人拿取金錢。
受│
　└允許他人將錢放在自己身旁，或為自己保管金錢：居士置錢於前、或某處云：「這給你，或某處有筆

　　　錢要給你！」藉語言手勢表達給比丘（尼），若比丘。（尼）不經身體表態或語言拒絕，並且內心接

　　　受它，此謂「允許」而接受。
<pb n="62"/>
二錯誤：語言上出了小差錯，即正犯。
在家人以前三方式之一供養僧尼，僧尼即不可告訴他：「某某人是我淨人（執事人）」，「將這些錢交給某（我的）淨人」，「替（為
）我收下、保管這管這筆錢」，或「將它（錢）放在這（那）裏」！否則犯捨墮。
為基金、僧團指示施主「放入樂捐箱」、「存入這帳號」皆不如法。
居士置錢而走，比丘拒絕後，有另居士來欲保管，當可帶領至處云：「此地是安全的」，不可說「將它放在這裏」。想買東西，只可說
：「我需要這個（東西）」，不可說：「拿這個、買（付）那個」，否則犯戒。
三正確重點：
只有需求權，沒有支配、管理權，對「錢」不可說字、暗指運用它。
只可拒絕接受「錢」的供養：「這是不許可的」，用言說、表態，內心清淨不允許。「此是我所不應，若淨當受（知是、看是）」方如
法。
四貿衣物及貿寶戒相關（以錢換錢或衣）：
　　　　　　　　┌買鐵礦熔鐵，做成任容器使用皆非法，不能回復。
畜寶非法受錢後┤
　　　　　　　　└買成品缽是非法，對五眾皆非法不可用，除非退回、還錢，再如法的供養此缽。（應

　　　　　　　　　　懺罪後）縱使買時如法。
如法未畜寶，但買時語差：「把錢（付錢）給他，我要缽」，「把錢買漿供眾」，則採購非法，該比丘不得受用此物，但因金錢來源如
法，其他比丘皆可如法受用。
畜錢寶戒：今日環境不犯之受持法：
<bf>《律攝》</bf>云：「若他物自他物，得墮無捨。（自他物謂共他人者）若夏坐時安居，施主持衣價與苾芻眾，即作委寄此
施主心而受取之。諸苾芻應求敬信人、若寺家淨人、若鄔波索迦為淨施主。（此乃請金寶穀米淨施主法於作持中明）苾芻若得金寶等物
時，作施主物想執捉無犯。擬相去遠得不淨物，遙作施主物心持之，乃至施主命存已來並皆無犯。若無淨施主可得者，應持金銀等物對
一苾芻言：「具壽存念！我苾芻某甲，得此不淨財。當持此不淨財，換取淨財。」如是三說。應自持舉，或令餘人舉之。（按懷素律師所
集<bf>《四分僧羯磨》</bf>中，亦采取此法。今在東震末世，誠為易行方便，是故作持之中遵奉此也。）若苾芻於行路中得金
銀等為道糧故，應自持去，或令淨人等及求寂持去。應知求寂於金銀等但制自畜，不遮執作。（大正560Ｃ）
◎此戒大乘為眾生故，聽受，然須淨人掌舉。設無淨人者，必也心無染著，存施兩田自捉可爾。若貪心自畜不行利濟，即是多欲不知足，
名染污犯。（以上<bf>《毗尼止持會集》</bf>494）
<bf>《律攝8》</bf>大正572：若苾芻隨犯一一泥薩祇罪，其物不捨，夜不為隔罪，不說悔，或於三中闕一不作，若更得
餘物，或同類、或異類；謂諸衣物網絡水羅及腰絛等，但是出家沙門資具；而受畜者初入手時，即得泥薩祇罪，由前罪勢相染生故。無犯
者，謂物已捨、復為間隔、罪已說悔。言捨物者，謂持有犯物捨與無犯清淨苾芻。言間隔者，謂今日捨衣至第三日明相出已，方名為隔，
由其中間全隔一日故。有處說云：唯經一宿。其罪說悔者，謂說露其罪為三事已，方取本物。捨物之時，咸對別人不應對眾，設令對眾亦
不應共分此物，除第二缽，此缽令捨與眾故。諸衣服等對近圓人；金銀等寶對未近圓人及在家俗人；其七日藥對非近圓等；瞋奪他衣還彼
奪處。凡捨物時所對之人，有其四種：謂可策委信不解律藏，或解律藏不可委信，或俱非、俱是。應持犯物，對第四人而為捨法，應如是
說：「具壽存念！此是我物，犯捨墮，今捨與具壽隨意所為。」此物如前作間隔已，應還彼苾芻，告言：「具壽！此是汝物可隨意用。」
犯罪苾芻應對一苾芻，隨其所應具威儀已，應如是說：「具壽存念！我苾芻某甲畜長衣，犯泥薩祇波逸底迦，及不敬教波逸底迦，各有方
便突色訖里多罪（隨犯應說）此所犯罪，我今於具壽前，並皆發露說罪。我不覆藏，由發露說罪故，得安樂，不發露說罪不安樂。」第二
、第三亦如是說。彼應問言：「汝見罪不？」答言：「我見！」「將來諸戒能善護不？」答言：「善護！」所對苾芻應云：「爾。」其說
罪者報言：「善！」若受捨人得他物已，不肯還者，應強奪取，此乃為作淨法故捨，非決心捨，諸餘捨法，准此應知。


貿寶戒第十　販賣戒第十一
重 點
還 財
捨 財
開 緣
作 業
對 人
所 貿
戒別
差異
<pb n="63"/>
以衣易寶┐
　　　　├貿寶戒
以寶易寶┘
　　　　　（不論能貿）
以寶易衣┐
　　　　├貿衣戒
以衣易衣┘
◎所換回是寶（<bf>《四分》</bf>但明金、銀、錢、餘不論）結犯。
僅可易淨物
對俗人捨
一制，不開自為
自作┐
　　├為己同犯
教他┘
除為三寶外
對七眾貿俱犯
是寶（金、銀、錢）
　　　貿 寶 戒
販─為利故取，為利故出，諍價而高，
（賤買貴賣）。
買─為利而取，故減前價。
賣─為利故出，強增價而高。
◎諍價高下結犯
可還原物
對道人捨
開酥、油相易（輕物、外用也）
五眾可互相交貿
使淨人貿易不犯
無淨人亦聽自貿，但不可諍價高下。
唯對在家二眾犯
<pb n="64"/>
衣、餘物
　　　貿衣（販賣）戒


甲、自乞縷使非親織戒十三：
４
３
２
１


○
×
×
○
織師

×
○
×
○
與線者

吉
墮
墮
不犯
判罪

<bf>《鈔記21》</bf>36
<pb n="65"/>

　×：非親
　○：親里


乙、奪衣戒十五：
４
３
２
１


×
×
○
○
給與

×
○
×
○
接受

吉
墮
重
重
奪犯

<pb n="66"/>
<bf>《鈔記21》</bf>36
　─本戒
　×：不定
　○：決定


<h1>△畜七日藥過限戒第十六（僧第二十六）</h1>
甲、藥體制限：
　　　　┌制限─從旦至日中，是食時故聽服用，不生罪累。
一時　藥┤
　　　　│　　┌蒲闍尼（正食）─飯、、乾飯、魚及肉。
　　　　└藥體┤
　　　　　　　└佉闍尼（不正）─枝、葉、花、果、細末磨食。
　　　　　　　　│
　　　　　　　　│　　　　┌畫成字─稠，正食
　　　　　　　　│┌粥出釜┤
　　　　　　　　││　　　└不成字─稀，不正食
　　　　　　　　││
　　　　　　　　││　　（乾和水為漿類同）　　　─<bf>《戒疏12》</bf>38
　　　　　　　　││
　　　　　　　　││　　┌飯所成（令麋爛）─正食
　　　　　　　　└┼麋┤
　　　　　　　　　│　　└粉所成（細末磨）─不正　　─<bf>《桑釋》</bf>779
　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　├時漿─<bf>《僧祇》</bf>云：米汁、乳酪漿─不正食　　<bf>《鈔記33》</bf>2
　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　│　　┌米醋─時漿。<bf>《資持》</bf>云：酒醋時漿攝。
　　　　　　　　　└苦酒┤
　　　　　　　　　　　　└果醋─非時漿可飲。　　　　─<bf>《桑釋》</bf>989
　　　　┌制限─對病而設，非時開服。疏云：若加口法，隨何時受，至於味爽（明晨明相出前）；若
<pb n="67"/>
　　　　│
　　　　│　　　不加法，隨受隨飲，限在須臾。
二非時藥┤
　　　　│　　┌律中八漿：梨、酸棗、甘蔗、果、葡萄、舍樓伽（藕汁澄清）、閻浮果
　　　　│　　│
　　　　└藥體┤　　　　　、波樓伽果。其餘橘柚石榴芭蕉等果汁。
　　　　　　　│
　　　　　　　├<bf>《僧祇》</bf>：豆穀麥煮之頭不破之清汁。酥油蜜石蜜，加水得作非時漿。
　　　　　　　│
　　　　　　　└果漿不醉人亦得飲。須漉除滓，澄清加水滴淨手受已，對首加法則容停久。
　　　　　　　┌治四大病，隨差為量，以藥力功能止於七日療限，兼具病飢，方乃得服。
　　　　　　　│
　　　　　　　│作手口二受竟（防宿觸），並說淨畜（防長相染過，以藥貴味重，長貪故制）
　　　　┌制限┤
　　　　│　　│，七日限內服用。若但手受即服者非久延，則不勞淨。
　　　　│　　│
　　　　│　　└口法開殘宿、非時、惡觸，不防內宿，故應安淨地。<bf>《戒疏12》</bf>51Ｂ
三七日藥┤
　　　　│　　┌五種：酥、油、生酥、蜜、石蜜。
　　　　├藥體┤
　　　　│　　└五脂：熊、羆、、驢、魚脂。
　　　　│
　　　　└治病：風大用油脂治；火大熱病用酥治，水病蜜治；雜病雜三藥治之。
　　　　　┌制限：盡藥形、盡病形、盡報形之藥，勢微，久服除患，有長病緣者，加口法可終
　　　　　│
　　　　　│　　　身服。病容暫止，必有起時，故法不失。
四盡形壽藥┤
　　　　　├藥體：一切苦辛甘等，不任為食者，堪作藥用，及膏丹丸散湯煎等，無時食氣者。
　　　　　│
　　　　　└相和：四藥相和，從量大勢強者隨名而服，如酥乳和亭藶子作終身服。
<pb n="68"/>
乙、違制定罪：
五服藥得罪多少：　　<bf>《戒疏12》</bf>56
　時藥一咽得七罪：非時、殘宿、不受、內宿、內煮、自煮、惡觸，三提四吉，有無不定。
　非時藥，若生漿但有五罪，無內煮、自煮。轉變為熟漿，具七罪如上。此據加法至明相出食之而言，則非時，殘宿、惡觸定有，餘皆
不定。
　七日藥過限，同上可知。加二犯捨用者，服則四提五吉也。（<bf>《行宗記12》</bf>56Ｂ云：犯捨是提，輒用即吉。
若不服者，但犯過限一提，輒用一吉。）
※編註：此輒用一吉恐有誤。<bf>《戒疏記12》</bf>55Ｂ云：「犯竟殘藥，服則犯（輒用）吉。」今不服，應指犯經夜殘
宿吉，而非指輒用（犯捨墮後服用）。如<bf>《鈔記34》</bf>14云：「食作己有想，共宿不共宿，經夜吉羅，食則犯提。
小註：是殘宿故，<bf>《四分》</bf>亦同。」
　盡形壽藥，若加法者，無過形義，受法不失。無病而服，但犯吉羅。不作法者，具足七罪，三提四吉　　　　。
六定罪差別：四藥均先手受（防盜等），若不手受，口法不成。時藥，手受防二罪：不受、惡觸。縱開口受，亦防二罪。非時漿，手
防二罪同上。口防亦二：一防過時失受不受。二防過時失受惡觸。七日藥中，手受防二，同前二藥。口法防三：一防過時失受不受。二
防失受惡觸。三防經夜無殘宿罪。（不防內宿者，以僧祇中，比丘七日藥，與僧食同處者，是知淨地攝也。）盡形壽者，手防同上；口
防六罪：謂惡觸、不受、殘宿。內宿、內煮、自煮也。（自煮中，但有生分者不開。）
七論授人者，除自同類，餘有六眾三趣，皆成授。口法不爾，必是同類，餘並不得。
　又藥味是通，口法亦通，以其雖稱名加法，捨與前人不失口法，故聽他服。
─以上糅錄<bf>《戒疏記12》</bf>37~57及<bf>《鈔記33》</bf>1~16


丙、四藥防罪多少表：（參考前頁<bf>《戒疏12》</bf>57定罪差別之文）　（<bf>《鈔記34》</bf>36~3
8）
口受防範
手受防範
　　四藥
手口受


（夜盡犯殘）
惡觸（過時）
不受（過中）
惡觸
不受
一時　藥


（夜盡犯殘）
同上
<pb n="69"/>
同上
同上
同上
二非時藥

輒用（非生罪）
過限未說淨


殘宿（經夜）
同上
同上
同上
同上
三七日藥


自煮
內煮
內宿
同上
同上
同上
同上
同上
四盡形壽藥

輒用─吉（犯捨後服用）
畜過七日藥─提
（有生分者不開）自煮─吉
<pb n="70"/>
（不結淨地者）內煮─吉
內宿─吉
食犯提；過夜犯吉
入口犯非時食─提
　（盡形藥無病而服犯吉）
惡觸─吉
不受食─提
所　犯　罪　相


丁、七日藥過限，捨懺後處理：（<bf>《鈔記21》</bf>39律不犯者）─<bf>《戒疏12》</bf>63圖
　未作淨　　　過限　　　　　　之藥
　　　　　　　　　　　┌第一日
　　　　　　　　　　　│
第一日受┐┌第八日捨　┤第二日
　　　　││　　　　　│
　　　　││　　　　　└後五日
　　　　││
　　　　││　　　　　┌前二日
　　　　││　　　　　│
第二日受││第九日捨　┤第三日　　　　　　　與守園人
　　　　││　　　　　│
　　　　││　　　　　└後四日
　　　　││
　　　　││　　　　　┌前三日
　　　　││　　　　　│
第三日受││第十日捨　┤第四日
　　　　││　　　　　│
　　　　││　　　　　└後三日
　　　　││　　　　　　　　　　　　　　　　捨與僧
<pb n="71"/>
　　　　││　　　　　┌前四日
　　　　││　　　　　│
第四日受││第十一日捨┤第五日
　　　　││　　　　　│
　　　　││　　　　　└後二日
　　　　││
　　　　││　　　　　┌前五日
　　　　││　　　　　│
第五日受││第十二日捨┤第六日　　　　　　　還自用
　　　　││　　　　　│
　　　　││　　　　　└後一日
　　　　││
　　　　││　　　　　┌前六日
第六日受││第十三日捨┤
　　　　││　　　　　└後一日
　　　　││
第七日受┘└第十四日捨─一日至七日
<h1>◎畜七日藥詳解圖：　<bf>《鈔記34》</bf>29~30（依鈔科文）</h1>
甲、受畜得失：
　辰三◎所受者「自無五過」：
　一畜七日訖更得藥：　　　　　　　　　　　　　二曾畜至第八日：


　三曾食他第七日藥：　　　　　　　　　　　　　四相續七日受藥不食：


　五相續恆服藥盡：


乙、說淨通局（癸五）：<bf>《鈔記34》</bf>34
<pb n="72"/>
　　　　　　　　　┌說淨畜─不犯畜長，不染後藥────┐
　　　　┌加口法後┤　　　　　　　　　　　　　　　　　├皆限七日
　　　　│　　　　└不說淨─八日不捨犯畜七日過限捨墮罪┘
　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　　　　　　┌中前─無病皆開。「手受七日，時少過希，亦不須說。」
　　　　├不加法─只手受服用─不須說淨┤
　　　　│　　　　　　　　　　　　　　└非時─七日暫服。<bf>《戒疏12》</bf>50：「但手受者【非時暫服】時
　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　非久延，亦不勞淨。」
　　　　│
　　　　│　　　　┌體貴─藥體貴重，貪積心多。
　　　　│　　　　│
┌七日藥┤　　　┌┼力久─久延多時，無變動義。
│　　　│　　　││
│　　　│　　　│└味重─氣味殊越，資身力強。
│　　　│　　　│
│　　　│口法後│┌若不說淨，恐犯長染後來淨藥。<bf>《戒疏12》</bf>64：「說淨為防長，不說故染餘。」
│　　　└　　　┤│
│　　　　須說淨││　<bf>《戒疏12》</bf>62云：「過限染淨藥，只得外用，不得入淨。」
│　　　　　　　││
│　　　　　　　└┤又防現藥之長。（七日不食，八日犯長）
│　　　　　　　　│
│　　　　　　　　│說淨已七日竟藥，不得服用。（<bf>《桑釋》</bf>1027）。
│　　　　　　　　│
│　　　　　　　　└藥加淨法，不失原受七日法，不同三衣長淨加持法亡，藥病患為服故，二法同在；
│
│　　　　　　　　　　衣患無故，淨法亡。─（<bf>《戒疏12》</bf>66Ｂ）
│
└餘三藥─反前不具三義─不須說淨。
丙、重加進否（癸七）：<bf>《鈔記34》</bf>35、36
<pb n="73"/>
　┌任運失受─已加七日法，第八日失受，不許重加，已生罪體故。
　│
一│　口受開制┌正從法論─一日至五日藥─可重加二受，復得七日服。（<bf>《桑釋》</bf>1029）
重├　　　　┤
加│　遇緣失受└從勢力論─第六、七日藥─不得重加法。因藥勢局七日，所剩無幾，不須更服，故不開重
七┤ (淨人來觸)
日│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　，至第七日即當說淨。（<bf>《桑釋》</bf>1030；<bf>《戒疏12
》</bf>50）
法│
  ├手受開重─隨淨人受食隨成。因隨觸隨失，雖重無過。（<bf>《戒疏12》</bf>50）
　│
　│　　　　　　┌同種藥─不得重加法
　└日滿欲再服┤
　　　　　　　　└異類藥─可以重加
　二七日藥生罪：<bf>《鈔記34》</bf>38立三提二吉五罪，<bf>《戒疏12》</bf>53謂四罪。
　　　　　　┌犯捨─過限即生，不待服即犯。
　　　　　　│
　　　　　　│
　 <bf>《戒疏》</bf> ├殘宿┐
┌　　　　　┤　　　│　（直接生罪）
│過限七日藥├非時├因依受而生罪，今受法任運失，未服先有其過，待服方犯提罪。
│　　　　　│　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　（<bf>《戒疏12》</bf>53）
│　　　　　└惡觸┘
│
└ <bf>《事鈔》</bf> ─輒用─鈔云：「服尼薩耆，不捨藥吉羅。」依犯捨後方生服用之吉罪，此展轉生，非任運

　　　　　　　　　　　生（<bf>《桑釋》</bf>1032）。<bf>《戒疏12》</bf>53斥非：「有人立五，謂服
此藥。今解不然，服

　　　　　　　　　　　則有罪，不服無過。不同上四不服罪生。」
　三淨人觸生重加：<bf>《鈔記34》</bf>35B~39
　　　　　┌<bf>《僧祇》</bf>：雖觸不失本法（大正358中、<bf>《戒疏12》</bf>54┐
<pb n="74"/>
　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　├部計不同
　┌七日藥┼<bf>《多論》</bf>：觸失法須重加　　　　　　　（<bf>《桑釋》</bf>1007）┘
　│　　　│
　│　　　└<bf>《鈔記》</bf>結論：依<bf>《多論》</bf>，須重加法。「俗人誤持七日油來，準口法有失。」

淨│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　（<bf>《鈔記34》</bf>8）（<bf>《桑釋》</bf>
1007）
人│
來│　　　　┌依<bf>《僧祇》</bf>：雖觸本法不失，盡形（加口法終身）無由失法（<bf>《戒疏12》</bf>5
4）
觸│　　　　│
　│　　　　│　　　　　┌(1)淨人觸直爾再手受不須作法（<bf>《尼鈔5》</bf>39）
　│　　　　├<bf>《尼鈔》</bf>┤
　│　　　　│　　　　　└(2)若餘藥來參雜，更口法受之（371）
　└盡形壽藥│
　　　　　　│　　        ┌(1)盡形二種惡觸俱開（無任運、遇緣失受（1010）
　　　　　　│　　　　　　│
　　　　　　└結     論 ┤有南北┌北宗：若欲服更手受，口法不失（同<bf>《尼鈔》</bf>）
　　　　　　　　　　　　　└　　　┤
　　　　　　　 <bf>《桑釋》</bf>1033 　異 義 └   南宗：雖不手受無苦（不犯），依<bf>《戒疏》</bf>
文分明故。


　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　  7/15  　　　10日          　  　　7/6　安居中

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　急施衣開緣　　　　　不可受　　　　　本屬非時衣

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　不增　　　　　　　　增10日前可受
　　　　　　　　　　   　　　　　2/15或8/15　　 　　　自　　　　　　　　　　　　      7/6日
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 　　　恣　　　　不犯畜長
　　　　　　　　　　　　　　　此日應說淨　　　　　　　　　　　　　9日前　　　　　7/7日受
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　少一日享受開緣
　　　　　　　　　　　　　  12/16增一日（補足）
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　8日前　  　　 7/8日
<pb n="75"/>
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 少二日享受開緣
　　　　　　　　　　　　12/17增二日（補足）
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　  　7日前　　  7/9日
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　少三日享受開緣
　　　　　　　　12/18增三日（補足）
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　6日前　 7/10日
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　少四日享受開緣
　　　　　　 12/19　　增四日（補足）　　1月或5月   　自　　　　　　　　乃
　　　　　　　此日應說淨　乃　　　　　　　　           恣　　　　　　　　至
　　　　　　　　　　　　　至　　　　　　　　　　　　  　1日前
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 　　　　　 少九日享受開緣
　　12/24（或8/24）　增九日　　　　　　　　　　即7/15日受

<h1>過前受急施衣過後畜十七戒（僧28）</h1>
　　　　　過前限─過前受衣犯

<h1>圓鐵缽（如法缽）簡介</h1>
一緣起：
在寺廟中看見出家人搭衣用缽吃飯，威儀庠序、默默觀照，不同於外道俗人顯得高超有道氣，又符合現代人的衛生環保觀念，心理感到很
歡喜。又考查中國歷代也有以缽作藝術品造型及送高僧之賀禮或成為庶民之欣賞品，不單只是作為食器罷了，因而想要製作一個造型美觀
又如法耐用，攜帶方便的好缽，令想用缽的人不致常怕摔破又容易行持。經過了一年多的研發精製，才突破困難完成此台灣首創雙層鍍鈦
的圓鐵缽，既耐熱堅固又合乎律制之好缽呈現給大家。以下簡介本鐵缽的來歷，以供參考根據。
二制意：
　律制規定，出家人應用缽食。<bf>《善見》</bf>云：「三乘聖人皆執瓦缽乞食資生。」<bf>《僧祇》</bf>云：「
缽是出家人器，非俗人所宜。」<bf>《十誦》</bf>云：「缽是恒沙諸佛標誌，比丘不得盛不淨物、惡用及洗手。」缽是梵語，
係「缽多羅」之略稱，又作缽盂，屬於比丘六物之一。作為食器，圓形稍扁、口略小，其顏色、材料大小均有定制，有別於外道俗人，故
非市面上之不鏽鋼碗。<bf>《章服儀》</bf>云：「堪受供者用之名應器。」應腹分量而食，故又譯作「應量器」。古德云：「
袈裟無領，非朝宗之服；缽盂無底，非廊廟之器。」<bf>《善生經》</bf>云：「優婆塞受戒已，若不儲蓄僧伽黎衣、缽盂、錫
杖（以備供養出家人）得失意罪。」由上可知常用缽食表彰聖德道風，蓄存淨器生人善心，何樂不為乎？
三體色：
　缽的材料可用泥或鐵，不可用木缽或雜寶銅鑞，石缽唯佛可用。顏色<bf>《四分律》</bf>應薰作黑色、赤色，<bf>《僧
祇》</bf>云作孔雀咽色、鴿色，不作其他艷麗鮮白色彩，流俗易膩故。今作不鏽鋼鐵缽，雙層耐熱，並以現代科技真空高熱壓，由
諸多氦、氬、氮氣等，離子化鍍鈦薰之，無毒耐磨易洗（請用手勿用菜瓜布用力刷洗），不易褪色。（首次使用，請抹清潔水洗即可，沖
刷內外塵垢薰渣，勿久浸清潔液，令色變化。）
四容量：
　<bf>《四分》</bf>及他部多說：大缽受（秦）三斗（唐一斗），小缽斗半（唐半斗），律云量腹而食，度身而衣，方合乎運
用。今所製之缽量，因北傳國度不行乞食，無法全依<bf>《四分律》</bf>，只能按<bf>《五分》</bf>之隨方毘尼之
量，令不大不小，否則太大了如南傳缽，也不易桌上取食，國土民情如此，以本土適應方便受持之容量而庶幾近矣。
五形狀：
　缽之形狀應圓形有蓋，如南傳之圓缽方正確，圓無足，故有缽腳盛之。<bf>《多論》</bf>（大正507）云：「上下中缽
，見一肆上有好瓦缽，圓正可愛。」<bf>《有部》</bf>（大正961）云：「行缽比丘尼言：此缽清淨，圓滿堪得受用。」
（大正744）云：「圓滿光潔，堪受用者。」又<bf>《比丘六物圖》</bf>（大正900）之缽形，也是圓形之半。宋大
智（元照）律師鐵缽賦云：「吾有鐵缽，不大不小，竹煙薰治，唯光唯潔，似二分之明珠，若將圓之皎月。」又古代印度塔皆作覆缽狀，
至今泰緬之舍利塔亦是底部作半圓倒覆再加上尖傘形，可見半圓形是正確的缽形。圓即無平底，故云：「缽盂無底表難量之器，袈裟無領
標解脫之衣。」（大正838）圓缽底即較難衡量大小，表示佛法無邊，不可思量也！袈裟無領子，領子一拉牽絆統御所衣料，人也逃
脫不掉，故袈裟無領，表示出家不被三界牽絆束縛，喻能解脫一切煩惱也。並且缽上又有覆蓋。<bf>《僧祇》</bf>（大正5
47）比丘尼覆蓋居士棄兒於缽中，<bf>《根有藥事》</bf>（大正54）云：「比丘應持缽蓋。」（防污損）故今依此作圓
缽有蓋，如律有據矣。而且此缽蓋又可當承缽之足用，免恐傾倒，亦可保溫，一舉數得。
　又<bf>《鈔記35》</bf>11云：「若畫缽中，華像、萬字、己名，一切不得。」故知缽不必刻「如來應量器」。如南傳缽
亦無刻字。若怕拿錯，可方便暫用膠帶記耳。
六結語：
本批鐵缽研製榮獲諸多法師之贊助與指導方能成功，不勝萬分欽謝與喜悅！<bf>《華嚴》</bf>云：「若見空缽，當　　　　　
願眾生，其心清淨，空無煩惱；若見滿缽，當願眾生，具足成滿，一切善法。」在此祈願所有法師們，能常用好缽，日日長養聖心善法，
早日圓成佛道！
<pb n="76"/>
◎單墮戒條僧尼不同之比較：
一由尼戒比對僧戒：見<bf>《尼註解》</bf>765：(1)共戒六十九條；(2)不共應改為一○五條；(3)不全共應有四
條。
二由僧戒比對尼戒：<bf>《戒疏12》</bf>55：(1)共戒六十九條；(2)二十一條三種不同。
　律中單列戒本。有二十一戒，三種不同：有無不同：如輒教誡尼、說法至暮、譏訶教誡。（□記：此三僧中相因而制，尼是下位無教
僧義；後二因無。）輕重不同：此有十三戒，謂作衣、持衣與尼、屏坐、三期（一期尼行、二期同船、三期女行。）、受讚食、勸足、
美（索美食）、牙角（針筒）、過量（尼師壇）、覆（覆瘡衣）、三衣（佛衣等量）等；僧提尼吉。有五戒犯同緣異：背請；足食
；外道；小年；雨浴衣。（□記：下戒本中並云尼吉。<bf>《戒疏14》</bf>55云：「作不同戒。」尼中二戒合制。
故<bf>《戒本》</bf>云：「先受請；若足食已後食者，提。」外道者，尼中白衣男子亦犯；僧則開之。彼<bf>《戒
本》</bf>云：「自手持食與白衣、外道者，提。」小年者，尼中十八童女增二年學法：僧則不爾。<bf>《戒本》</bf>
云：「不與二歲學戒，滿二十便與受具者，提。」雨浴衣，過量雖同，用則有別，僧開夏月；尼聽常用。）
─　化公<bf>《比丘戒本講義》</bf>388


掘地戒第十：　　<bf>《鈔記22》</bf>29
　　　　　　　　　　　　　　　拘泥事相　　　　　　　　有漏凡福
　　　　（如戒律）信受奉行　┌　　　　┬─無定慧理觀─
　　　　　　　　　　　　　　│嚴守分際│　　　　　　　見取惡因
　經┐┌著重行門─重 因 行─┤　　　　│
修　││　　　　　　　　　　└達理成事┴┐
　律┼┤　　　　　　　　　　　　　　　　├─解脫證果、六度萬行
學　││　　　　　　　　　　┌行解相應┬┘
　論┘└著重解門─重 果 德─┤　　　　│
　　　　　　　　　　　　　　│大而化之│　　　　　　　說食數寶
　　　　（如經論）通達義理　└　　　　┴─無戒行事功─
　　　　　　　　　　　　　　　談玄說妙　　　　　　　　邪見魔業
壞生種（壞鬼神村）戒第十一：　　─<bf>《鈔記22》</bf>34
一鬼神村
<bf>《婆沙論》</bf>云：鬼者，畏也，謂虛怯多畏；又威也，能令人畏其威也。又云希求名鬼，謂彼餓鬼，恒從他人希求飲食
，以活性命故也。神者，能也；大力者，能移山填海；小力者，能隱顯變化。村者，聚也。一切鬼神託樹而住，猶若人村也。有福而靈曰
神，無福而鈍曰鬼。又有福者，依大樹，無福者依小樹，乃至草藥。<bf>《戒因緣經》</bf>云：有神依樹根、有神依樹枝、有
神依樹皮裏、有神依樹皮裂中、有神依樹蓓蕾、有神依樹葉、有神依樹華住、有神依樹果，一切藥草樹木盡有神。神所以依住者，食其香
故。<bf>《正法念處經》</bf>云：樹下住鬼者，由見人種樹為施人作蔭，惡心斫伐，取財而用，故墮樹中，常被寒熱也。（小
注：此亦一報耳，非一切惡心斫伐而墮樹中。）
<bf>《根本律》</bf>云（大正776）：佛告阿難陀：營作苾芻，所有行法，我今說之。凡授事人，為營作故，將伐樹時，
於七八日前在彼樹下，作曼荼羅，布列香華，設諸祭食，誦三啟經。耆宿苾芻，應作特欹拏咒願，說十善道，讚歎善業。復應告語：「若
於此樹舊住天神，應向餘處別求居止。此樹今為佛法僧寶，有所營作，過七八日已，應斬伐之。」若伐樹時，有異相現者，應為讚歎施捨
功德，說慳貪過。若仍現相者，即不應伐。若無別相者，應可伐之。若營作苾芻，如我所制，不依行者，得越法罪。如上無別相現者，聽
伐，皆是使人伐，非比丘自伐也。
<bf>《五百問》</bf>云：比丘自手斷樹掘地，作佛塔寺，及造形像，有福不？答：尚不免地獄受大罪苦，有何福耶？以故犯戒
故。（小注：曼荼羅，此云壇。特欹(ㄧ)拏是將施物供奉之義，亦是施頌。）
二種類：
　　　　　　　┌一根　種─諸薑、黃蓮等，根所生者是。　　　　　　　┐┌斫截┐
　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　││　　├生種┐
　　　　　　　├二枝　種─楊柳、菩提樹、貝多樹等，枝所生者是　　　│├炒煮┘　　│
　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　├┤　　　　　├犯提
　┌村有五種　┼三節生種─蘇蔓那華、羅勒、蓼等，節所生者是。　　　│├打橛、釘杙│
<pb n="77"/>
　│　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　││　　　　　│
　│(五生種)　├四覆羅種─竹、葦、藕根、甘蔗等。（虛中種）（雜種）│└火燒草木─┘
　│　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　│        　└五子子種─子還生子者是，如穀、麥、豆、芥等。　　　┘─ 大正641 <bf>《四分12》</bf>

　│<bf>《鈔記22》</bf>35
　│　　　　　　　　　┌根種：不假節生者如薑、芋、蘿蔔。
　│　　　　　┌一根種┤　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　┌<bf>《戒疏》</bf>：芹、竹。
　│　　　　　│　　　└覆羅種：假節生者。如蘆葦、芹、蓼。（雜種┤　　　　　　 　　 ）
　│(智首律師)│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　└<bf>《僧祇》</bf>：勒、蓼。
　│　　　　　│　　　┌枝種：不假節生者。如：柳、石榴。
　└村　　　　┼二枝種┤
　　　合五為三│　　　└節種：假節生者。如藕、甘蔗。（餘律皆節種攝）
　　　　　　　│
　　　　　　　└三種子─子子種：子復生子，如五穀等。
三淨法：<bf>《四分》</bf>第三分：（大正875Ａ）
不應不淨果便食，應作五種淨法食。……（律文如後表）不應噉不淨果菜(居士譏嫌斷眾生命而食)；不應自作淨，不應自手捉食使人作
淨，應置地使淨人作淨，淨已洗手受食。
　　　　　　　┌火淨（乃至以火一觸）─────────┐　　　　　　	┐
　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│　　　　　　	│
　　　　　　　├刀淨（以刀損壞）──────┐　　　　│　　　　　　	│
　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　│　　　　│　　　　　　	│
　┌五種淨食法┼瘡淨（果上自有壞處）　　　　│此三種淨│此二種淨，果	│
　│　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　├　　　　├　　　　　　	│
　│　　　　　├（創淨）落地傷如蚊腳<bf>《僧祇》</bf>│去子而食│實種子都可食	│
　│　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　│　　　　│　　　　　　	│
　│　　　　　├鳥啄破淨（鳥曾啄傷）────┘　　　　│　　　　　　	│
　│　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│　　　　　　	│
　│　　　　　└不中種淨（不堪種植或未熟種）─────┘　　　　　　	│
　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　	│
　│　　　　　┌皮剝（自手剝皮）。　　　　　　　　　　　　　　　　　	│
　│　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　	│　┌但是作法表心而已，
<pb n="78"/>
　┤　　　　　├剝皮（刀截削皮）。　　　　　　　　　　　　　　　　　	│沙│
　│復有　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　	│　│欲彰沙門動有儀法，
　├　　　　　┼腐（腐壞）。　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　	├門┤
　│五種淨法　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　	│　│如上制意，杜絕譏訶
　│　　　　　├破（劈裂）。　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　	│淨│
　│　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　	│　└，簡異外俗故。
　│　　　　　└瘀燥（青黑萎乾、自曬乾）。　　　　　　　　　　　　　	│
　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　	│　　　　<bf>《濟緣9》</bf>37
　└<bf>《四分》</bf>：水淨─洗連根菜已，更作淨，佛言：不應，此洗即是淨！　	│
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　	│
　　　　　　　　　┌火　　淨┐　　　　┌剝淨┐　　　　　　　　　　　	│
　　　　　　　　　│　　　　│　　　　│　　│　　　　　　　　　　　	│
　　　　　　　　　├刀　　淨┤　　　　├截淨│　　　　　　　　　　　	│
　　　　　　　　　│　　　　│又有　　│　　│　　　　　　　　　　　	│
◎<bf>《五分律》</bf>五種淨┼鳥　　淨┼食根五淨┼破淨├　　　　　　　　　　　	│
　　　　　　　　　│　　　　│　　　　│　　│　　　　　　　　　　　	│
　　　　　　　　　├傷　　淨┤　　　　├洗淨│　　　　　　　　　　　	│
　　　　　　　　　│　　　　│　　　　│　　│─<bf>《鈔記34》</bf>21b　　　	　　│
　　　　　　　　　└未成種淨┘　　　　└火淨┘　<bf>《桑釋》</bf>1017　　　　	┘
四<bf>《僧祇》</bf>淨法：　　─<bf>《鈔記22》</bf>35Ｂ
　　　　　　　　　┌一根種、莖（枝）種──以刀破淨。
　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　├二節種（虛中種）───以刀破，摘卻芽目淨。
　　　　　　　　　│
　　　　┌五種淨法┼三心種（節生種）───揉淨─蘿勒、蓼等（香菜、蘭香：芫荽）。
　　　　│　　　　│
　　　　│　　　　├四子種（十七種穀類）─脫皮淨。
　　　　│　　　　│
<bf>《僧祇》</bf>│　　　　└火淨通五種。（<bf>《僧祇14》</bf>：若樹果為野火所燒落地，即名火燒淨）
　　　　│
<pb n="79"/>
　作淨法┤　　　　┌一裹核種（如棗、杏之屬）─爪甲淨，去核食、火淨合食。
　　　　│　　　　│
　　　　│　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　┌火淨合食。
　　　　│　　　　├二膚果種（如桑椹、梨、柰之類）┤
│─　││　│　　││　　　　　　　　　　　　　　└熟時落地，傷如蚊腳─創淨，去子食。
　　　　│　　　　│
　　　　└五　　果┼三殼果種（如椰子、胡桃、石榴之類）─火淨。
　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　┌未有子─揉。（兩手相錯）
　　　　　　　　　├四果種（如香葇、蘇荏之類）┤
　　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　└有　子─火淨。
　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　│　　　　　如大豆、小豆　┌未有子─揉。
　　　　　　　　　└五角果種（　　　　　　）┤
　　　　　　　　　　　　　　　蒿中含子之草　└有子─火淨（放成一堆，令相著即淨）。
△<bf>《五分6》</bf>（大正42）：若比丘一一所須、語淨人言：汝知是！若不解、復語……汝看是！
若不解、復語：我須是！若不解復言：與我是！


<h1>別眾食戒：(尼第廿三戒)　│<bf>《鈔記23》</bf>22</h1>
　　　╭有施主，僧次請、或別請、或別乞，時中五正食，
　犯緣┬
　　　╰食處成眾，知界內有善比丘未食不集，無諸緣，咽咽犯
　符號表示：　處：　　　　　食：　　　　　　人：。　大界：
甲、總標：（均指在同一大界內而論）
　別為眾：各四人以上（四分）　　　別於眾：不限四人<bf>《重治毘尼集要七》</bf>19


乙、別釋：
但(1)僧不盡集
<pb n="80"/>
　(2)遮客僧不許入變別請、別眾則犯
　(3)至食時，界內有僧不同味，還名
　　別請。（<bf>《戒疏14》</bf>37）
　僧次請　　　輪到之僧次人：◎　　為解脫生死出家者，得入僧次，唯除惡戒人。
　　　　　　　　　　 依序請若干人


　　　　　　　　　　　　　　　配合一僧次，皆不犯。
　　　戒臘僧次人數
但翻（別請）成僧（次請）：
　(1)食時客比丘來，教化勿遮，
　　得入食。
　(2)若鳴槌作相，若唱召一人入
　　。即皆不犯。
別請

　　　　　　　　　　　特別請出


　　　　　　　　　　　　　　　　 三　人
所請三人犯別請，無僧次故，若四人以上犯別眾。
△<bf>《善見》</bf>足四不犯：(1)施主別請四人，一人不去，主人見少，臨中見一比
丘，即喚與食，是名僧次請！（情無簡別故）(2)同上，一人不去，臨中乞
食比丘至，依次與食，故免別過。
△別請，別乞，不問界內有僧無僧，但使食處成眾故，即犯。（<bf>《戒疏14》</bf>37）

別乞
<bf>《善見》</bf>四句
食　處
犯　受
<pb n="81"/>
相
 食
──<bf>《桑釋》</bf>728、<bf>《鈔記23》</bf>28Ｂ

異
同


 三 ○四分不犯
（善見、犯）
一 ×犯
同
受　　　　　時


 二 ○不犯
 四 ○不犯
異


　(1)受時、食處，皆同者犯，不具足者不犯。
　(2)別別乞各不相知而同一施主，同時往同受食
　　者犯，若一時受或各時受，而各不同處食者
　　，不犯。（此依<bf>《四分律》</bf>；不同<bf>《善見律》</bf>一時受即犯）。
　　　　　　　　　　　　　　　　<bf>《四分》</bf>│食處成眾┌
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　┴犯
　　　　　　　　　　　　　　　　<bf>《善見》</bf>│受處成眾┐

丙、明眾辨處：（糅錄<bf>《鈔記23》</bf>28~30）
　一明眾（食處成眾免犯者）
<pb n="82"/>
　　互食非眾
　　　　　　　　　　　　　　　　請六人，三人先食，另三人後食，
　　　　　　　　　　　　　　　　各不滿四故，不犯

　　　　　　　　　　　　　　　　　　請四人，三人先食，一人先覆缽，最後食。


　　境乖非眾
　　　(1)<bf>《多論》</bf>云：四人中有一人是狂心或滅擯比丘，因不入僧數，雖四不成眾。
　　　(2)其他：亂心、病壞心、下三眾、睡定人來足四，亦不成眾。
　　　(3)一人在界外，三人在界內，異界不成眾。


二辨處
　初受後食：
　　(1)<bf>《多論》</bf>云：或食僧食，若施主食，各取食分，雖四人已上，於別處食，
　　　或共一處食，不犯別眾。
　　(2)若四人各自乞食，於一處食，亦無別眾。
　　(3)若一家併乞，四人一時受食，（如調達五人別乞）則結犯。
　食處料簡　四句：（有同圓圈、交集食味者不犯；不同圓圈食味者犯）
　　(1)食主是一　　　　　　　　　　　　(2)食一處異


　　　盡集無過　　　　　　　　　　　　　食味相同故不犯，
　　　飲食皆同味者不犯　　　　　　　　　但界內有餘比丘不集，則俱犯別眾
　　(3)食別處一（同界不同味）　　　　　(4)食別處別

　　　　　　　　　　　犯 未食僧食，或味不與僧同　　　　　　　　　　　 犯

　　　但　　　　　　　　　　　　　　　　但互請互分食 互請
<pb n="83"/>

　　　　　　　　　　　　不犯　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 不犯

　　　先吃一口僧食（同味）　　　　　　　　　　　　互分食
　　　後得增益（再吃不同的供養或便當）　彼此二眾，互請一人，互送一分食，
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　不犯。
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　糅錄<bf>《鈔記23》</bf>28~30

◎非時食戒（尼第廿四戒）<bf>《南山行事鈔》</bf>引<bf>《智論》</bf>問答文，答中科判。<bf>《鈔記23
》</bf>45~46
<bf>《智論1》</bf>（大正66）
問曰：過去時、未來時非現在相行，過去時過去相行，未來時未來相行。以是故，各各法相有時。
答曰：若過去過去，則破過去相；若過去不過去，則無過去相。未來時亦如是。以是故，時法不實，云何能生天地好醜及華果等諸物？如
是等種種除邪見故，不說迦羅時，說三摩耶。見陰界入生滅，假名為時，無別時。所謂方、時、離、合，一、異、長、短等名字，出凡人
心著，謂是實有法；以是故，除捨世界名字語言法。
問曰：若無時，云何（毗尼中）聽時食遮非時食是（為）戒？
　甲一初難問二
　 乙一約義釋通三
　  丙一從假釋：約假從道以釋（假立世界名時，不妨無時，假實皆假，但隨彼計）
答曰：我先已說世界名字法有，時非實法，汝不應難！
　　丙二隨世釋：約實從俗而釋（後二，乃順俗諦，權立之）
　　　亦是毗尼中結戒法，是世界中實；非第一實法相，吾我法相實不可得故；亦為眾人瞋訶故，
　　丙三護法釋：（化教蕩相，制教建立）
　　　亦欲護佛法使久存，定弟子禮法故：
　 乙二遮其來難
　　諸佛世尊結諸戒，是中不應求：有何實（體之虛實）？有何名字等（名之有無）？何者相應？何者不相應（義之違順）？何
者是法如是相？何者是法不如是相（相之是非）？以是故，是事不應難！
　甲二次難問二
問曰：若非時食、時藥、時衣，何以不言三摩耶而說迦羅？
　 乙一明毗尼說實意：（道眾知非實，不生邪執，故說實。）
答曰：此毗尼中說，白衣不得聞，外道何由得聞而生邪見?!餘經通皆得聞，故說三摩耶。
　 乙二明餘經說假意（道俗可聞，通多分，故說假。）
　　　三摩耶者假名，令其不生邪見。又佛法中多說三摩耶，少說迦羅，少故不應難。
─ 大正66<bf>《大智度論》</bf>卷一末
<pb n="84"/>


「與餅」正食否？
甲、一<bf>《桑釋》</bf>734：
△三九‧八　　五種佉陀食　<bf>《十誦》</bf>：「何等五種佉陀尼？一根食，二莖食，三菜食，四磨食，五果食。……何等
磨食？稻、大麥、小麥。」
△三九‧一九　<bf>《僧祇》</bf>　二九云：「餅者，大麥餅，麥餅，小麥餅，米餅，油餅，酥餅，摩睺羅餅，缽波勒餅，
牛耳餅，波利斯餅，芻徒餅，曼坁羅餅，歡喜丸肉餅，如是此一切皆名餅，除肉餅，賓茶餅，餘一切餅，非別眾食，非處處食，非滿足食
，是名餅法。」
（大正463）
<bf>《鈔記23》</bf>39Ｂ<bf>《十誦》</bf>五種佉陀，即不正也，四中，稻即正食，麥是似食，但磨細故，入
不正收。……如<bf>《四分》</bf>云：佉闍尼者：枝、葉、華、果、細末磨（小麥磨粉成麵粉）。
二<bf>《鈔記23》</bf>40：「<bf>《僧祇》</bf>，大小麥、米、豆作餅，酥油、歡喜丸一切作餅，除肉（餅
），餘者非別眾、處處、滿足食等。」記云：「明餘物，米麥等皆謂磨（粉）作餅也。」
乙、<bf>《鈔記33》</bf>─<bf>《桑釋》</bf>979：
△二‧八　　，糗也（註二）。<bf>《韻會》</bf>：，乾飯屑也。<bf>《資覽》</bf>：「北京義，麥乾飯也。」
相承義云通五穀。<bf>《善見一六》</bf>：「者，米，粟米，麥云云是也。」
△二‧一二　稠稀　稠，音酬，密也；濃也。稀，疏也，少也。
△二‧一三　糜　<bf>《戒疏12》</bf>38：「世中有人（云：）用糜等，非是飯（非正食）攝。（破斥：）如粥出釜
畫成字者，則是足、正（食）；準此以求，可以例失。」記云：「糜謂以飯為，令蒸糜爛者。如下，準決；粥分稠薄，文出<bf>
《善見》</bf>；此同稠粥，義歸正（食）收。」疏又云：「又（有人云：）用餅相同飯例（以為正食）；（破斥：）此是細米磨
，（屬）不正（食）所攝。」記云：「餅，即粉糕麵餅之類。（屬不正食）」<bf>《通釋》</bf>：<bf>《戒疏》</bf>
糜是飯中所成者，故歸正收；次餅是粉所成者，故不正攝，並約本判也。然今糜據粉作者，故歸不正，是與<bf>《戒疏》
</bf>名同體別。問：今時餅為正將不正耶？答：<bf>《四分43》</bf>（丙文）及<bf>《僧祇29》</bf>，
並以餅為不正，<bf>《律攝》</bf>第八（註一）、<bf>《宗義》</bf>第五皆列正中。今按列正者，是約飯所成者；
今時餅是為不正者，約粉所成者，今時團子是也。上來諸文，具出下文，如<bf>《資覽決》</bf>引。
丙、<bf>《四分43》</bf>末─時諸比丘作如是念：不知餅是食、非食？是請非請？是足食不？佛言：非食！……乃至非足食
。爾時比丘安居無粥，不得食故形枯，佛言：聽食餅。（大正877）
丁、<bf>《戒疏14》</bf>32疏曰：<bf>《僧祇》</bf>云：諸菜、餅、、果非處處食。記云：「<bf>《僧
祇》</bf>者，名通正食，今簡不正，如麥豆等。
<bf>《戒疏12》</bf>38又云：若爾、槳、細末，應非正收？答：（是的）體本是正，（但）從緣非正（乾和水為漿）
，如上粥例，義分兩別。（畫不成字粥，非正。）
註一：<bf>《律攝8》</bf>（大正569）：時藥者：謂五正食（五噉食）：，飯，麥豆飯，肉，餅及五嚼食
（根、莖、葉、華、果）。
註二：糗：以麥蒸磨成屑。今通以熬米麥謂之。　<bf>《康熙字典》</bf>1371
註三：<bf>《僧祇29》</bf>（大正463）：法者：大麥、小麥、麥、蒙具、摩沙、加羅那、胡麻，
如是此一切，非別眾食，非處處食，非滿足食，是名法。<bf>《名義標釋》</bf>（續689）謂粳米、粟米、麥米
等，炒已磨粉為。或散或以糖蜜摶之。
<h1>獨與男子坐戒第三十</h1>
◎女男相關戒犯相表：
一坐、臥、宿　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　二威儀異相：（<bf>《鈔記22》</bf>17~19）
多比丘尼
一比丘尼

犯　　與
　　相
人
　數
坐處譏輕（有第三人不犯）
<pb n="85"/>
○
 ×
犯提
一男
　　　屏　　#29
與俗男　坐戒
　　　露　　#30

○
×犯吉
（僧犯提#26）
一僧


○
 ○
不犯
　男
多
　僧

各犯提
隨一轉側
犯提
隨一轉側
一男
同男人（含僧）宿
#４


<pb n="86"/>
各犯多提
隨一轉側
犯多提
隨一轉側
多男

　　互立
　　坐（臥）
　　　坐
互
　臥
俱臥
俱坐
　犯　　　時
　　 相
女
　　男
吉
屏坐
犯提
屏坐
犯提
屏坐
犯提
屏坐
日
吉（有燈）
屏坐
（無燈，提）
犯提
<pb n="87"/>
屏坐
（有伴不臥開）
犯提
同宿
犯提
屏坐
夜


三進入屏立：（共立）

多比
丘尼
一比
丘尼
　　　入
犯
   相
人
　數
有第三知者不犯
○
提
共語
一男（含僧）
共入屏障共語戒#80　（離見聞
遣伴屏立耳語戒#82　、又語）

○
吉
<pb n="88"/>
不語、遣伴
互離見聞


○
蘭
有染心
成八事


○
○
有可知
人不犯
多男


同上
○
提
共入
一男
共入屏障戒#81
（有屏障、無語）

○
吉
立住


<pb n="89"/>
○
蘭
有染心


○
○
有可知
多男


皆提
（多人亦犯）
犯提
（不分晝夜）
一男、多男
共入暗室#86
（絕無光明）

　共坐
┌　　─取知─┐
│同宿　　　　│心知、約期才犯
│　　　　　　├
│共行　　　　│乖迷、偶遇不犯
└　　─取期─┘
　同船


四行走、乘車船：<bf>《戒疏８》</bf>25、<bf>《戒疏13》</bf>32

<pb n="90"/>

多比丘尼
一比丘尼

　犯　　與

　　 相

 人
    數
大伴行，有難開
○
×吉
一僧
與僧期同行
（僧#27）

○
×吉
多僧


不開大伴行
×吉
×吉
一男
與俗男期同行
（僧#30）

×吉
<pb n="91"/>
×吉
多男


○不犯
○不犯
未制
一女


義○
多女


皆犯一吉
有白衣亦犯─<bf>《桑釋》</bf>720
若直渡（二地直往）不犯
一男、多男
　僧
與　同船上下（僧#28）
　男

一僧、多僧


註：尼與僧、與男期同行，若有估客女伴皆不犯。<bf>《戒疏14》</bf>18：「（比丘開援護尼）比丘與估客男伴行，無
難亦開；疑怖難緣，無伴亦許。」尼反是。尼獨與男期行，另參見前獨行戒詳註。
註：依<bf>《根有毘奈耶》</bf>（大正935中）獨行戒：制比丘尼與式叉同行犯惡作，與沙彌尼同行犯粗罪（下蘭），
未制與俗女有過。另大正933上媒嫁戒，若一尼共一男子、一女子同道行，亦未見制過。今全採<bf>《有部》</bf>，即全
依<bf>《有部》</bf>義判，未制無過。<bf>《四分》</bf>與各律似亦未見制過。<bf>《四分》</bf>尼與
男入屏戒（尼提808182等），開緣中亦云若有餘女人為伴。但<bf>《鈔記42》</bf>31尼之行往法，無大尼相伴皆不
合威儀故吉。

五搭車（直渡、如搭便車）：
多比丘尼
<pb n="92"/>
一比丘尼
車
　犯　內
人  相
　數
有第三人，不犯屏坐
疑怖難緣，開大伴行
屏坐犯吉
期行犯吉
（僧犯二提）
一僧（男）

屏坐不犯
期行犯吉
（僧犯提）
多僧（男）
不犯
同上
○
不犯
（有伴援）
一僧一女
或一男一女
不犯
同上
○
不犯
（有伴援）
一男多女
眾多男女
<pb n="93"/>
一僧多女


註：私人車內坐恐有聞屏或關玻璃黑之見屏，或犯屏坐。<bf>《僧祇》</bf>（大正540）：「見而不聞，聞而不見，越
毘尼。」行人不斷，見聞不離才開緣。
註：道行有二：水道、（乘車道）走陸道（義同），如<bf>《有部》</bf>（大正807Ｂ）：「若比丘共尼同乘船，得罪
輕重，同前道行戒。」<bf>《勒伽》</bf>（大正622Ｃ）亦如是云。故僧與女道行無男伴皆犯提。
註：搭車船獨與男司機，理應有結識可援者，方成伴義。否則私人房車屏障恐有惡緣如俗舍，且下車獨自無伴，必犯越界獨行獨入村矣
。
◎戒相問題研討摘要：
一問：尼提#11：
　　　　可否手指樹木，說「將之知是看是」？
　　　　若是請居士在道場「知是看是」，是否須誦<bf>《無常三啟經》</bf>？因居士無此戒？
是否是教比丘尼壞，結提，（教比丘尼知是看是亦結提？）教居士壞，結吉，名為“不語知是看是”？
　　　　開緣壞整棵枯乾草木不犯，若壞生草木上的枯乾葉，亦不犯？
　答：可以。
　　　誦經咒願，乃為營作大伐草木故隆重耳，平時不須。
　　　依<bf>《鈔記22》</bf>33及<bf>《戒疏13》</bf>51製表如下：
　　　　　　　　　　　　┌掘地壞生─犯提（註）
　　　　　　　　　　　　│
　　　　　┌使令淨人小眾┼語知是看是─不犯
　　　　僧│　　　　　　│
　　　┌　┤　　　　　┌┴不言知是看是─吉羅（註）
　　　│尼│　　　　　│
　　　│　└使令僧尼─┴┬掘地壞生──┐
　　　│　　　　　　　　│　　　　　　├犯提
　　　│　　　　　　　　└作知淨語後作┘
　　　│
　　　│　　　┌有事互作淨語掘壞─不犯
　　　│　　　│
　　　└三小眾┼雖作淨語不為三寶利益┐
　　　　　　　│　　　　　　　　　　├吉羅
　　　　　　　└不作淨語掘壞────┘
<pb n="94"/>
　　　註：<bf>《多論》</bf>（與<bf>《四分》</bf>判不同）（大正543Ｃ）：「壞鬼神村戒，教他者，教
比丘、比丘尼得提，若教下三眾吉羅。」但<bf>《四分》</bf>皆犯提：<bf>《鈔記22》</bf>33Ｂ云：「有（淨
）人無（淨）法，違佛制犯吉，掘即犯提」，犯緣使人，不簡別僧俗（如緣起）。<bf>《多論》</bf>續云：「僧尼俱提，三眾
是淨人故不犯」，部別不同。
　　　註：<bf>《戒疏13》</bf>51：「不作淨語結吉，止口違教，及後掘時正犯當戒。」看是前方便之罪，但或有時淨
人自動去掘，告師，師但云諾、點頭耳，此例應只犯吉，似教他。
<bf>《僧祇》</bf>（大正339Ｃ）：「得捶樹取乾落葉、取水飲，若葉已衰黃，斷者，越毘尼。」故枯乾葉可壞取不犯
。
二問：提#６：緣起是：與俗誦經，聲高亂坐禪人，目前判法：若二人俱經利，並誦不犯。則具緣第四“齊聲同誦”，應是共誦不犯，抄
前誦則犯，<bf>《尼鈔》</bf>118引<bf>《婆論》</bf>的同聲句齊犯提，屬部別不同嗎？
答：<bf>《多論》</bf>（大正541Ｃ）：「若弟子與師齊聲誦長句、或齊聲誦短句，（是名同句）犯提，若師誦長（短）
句，弟子誦短（長）句，（句不同）齊聲誦者，吉。」續云：「若二人俱經利益並誦不犯」；皆是該論文，只是一強調師資教授之犯相為
何，如<bf>《尼鈔》</bf>所引；另一已流利約無教授疑，故可並誦，如<bf>《鈔記22》</bf>23所引云：「初開
（緣）俱（誦流）利，非（今）始（教）授故。」而此<bf>《尼鈔》</bf>所引皆未<bf>《鈔記》</bf>所採，亦怪也
。
三問：七日藥過限戒：
第八日明相出：犯殘宿，犯殘可以理解，為何犯宿？
第七日夜分都還如法，為何有經宿？
一般以為第八日夜分盡，才會結經宿之罪，何以第八日明相出即結呢？
答：<bf>《戒疏12》</bf>53：「七日藥，口受三罪同上（同非時藥）。」皆過限生，52Ｂ云：「口生三罪皆明相出（後
犯）非時、殘宿、惡觸，……由曾加受（法，今過限失法），故有殘宿。」等同殘宿食戒的罪相（見<bf>《表記》</bf>）。<bf>
《戒疏14》</bf>63：「若非口法，從時食論。餘殘宿、不受例之（比照非時食戒）。」故知當七日藥法一失即成時藥論
，第八日明相出尚留時藥在旁，此為以前所受者，豈非隔夜成殘宿矣？

四問：捨墮七日藥，捨與淨人，淨人不吃，可供養常住或他尼否？
<bf>《鈔記隨戒釋相篇講義》</bf>p35圖：
　請問第，捨與僧的，可否移做、之用？
　第，還自用的，可否移做、之用？
答：不可，<bf>《戒疏12》</bf>55Ｂ：「犯竟殘藥，服則犯吉。」62Ｂ：「初日過限，由具宿觸等過，不聽僧服，故
與守園人。」
第與第者，有因緣者，義判可移捨與守園人。
　第捨與僧者，不可移還犯者自用，因貯蓄情過故，非藥不淨，必捨之以減少其用量為治罰也。<bf>《桑釋》</bf>671
云：「答：（用第七日藥）既不失受，亦無宿觸，故開僧食。然不開主者（不可還給犯者用），制（罰貪染）情過也。」
　第還主自用者，該還主處理，但罰犯者只能外用。由於二日藥以後皆被染，不得再入淨，第七日藥既開僧當日食，義判若犯者不用
，自可捨與僧，例同二日藥。詳見<bf>《戒疏12》</bf>62：「二日得者，體非過限，故聽僧食。......但隨能染.
.....不能入淨」。
五問：請參閱<bf>《資持17》</bf>43L.15供給王、大臣、惡賊、工匠、有力能損益者應與飲食，那道場贍待信眾（大
有益者），是否不須經過羯磨或打板？
答：污他家戒，開與客作者不犯，又鈔文引<bf>《十誦》</bf>供王、大臣薪火燈燭，「聽輒用十九錢，不須白僧。」故如法即
可輒用，不必羯磨打板，蓋亦非集僧令食。
六問：到自助餐店，老闆發心請客，成眾時須打板否？（類似乞食，同一處食）若是下列情況：
　　　臨時發心或旁人代付？
　　　已知此店對一切僧眾免費？
　　　不知是否特意接待我們才免費？
答：此發心請客只是老闆被動臨時充當付款之淨人，或旁人代付亦然，不大同乞食之主動送食供養。本各自付款，即不必打板，非主動
請食之三方式之故（僧次、別請、別乞）。
　　　一切僧眾無遮，不打板無過。如<bf>《有部》</bf>（大正980Ｃ）：「或時施主作如是語：但來入者，我皆與食
；或時造別房施云：於我房中住者，我皆與食，斯亦無過。」
　　　若屬主動來召請之「別請」，云特別接待，如同聚落界、家界之作法即可，唯恐有疑、不盡集，有遮，可三拍手作相更妥當。<bf>
《鈔記23》</bf>27Ｂ云：「欲如法者，應好隱悉知聚落比丘有無，不疑者得，不爾，應打楗稚。」否則一般同不打
板無過，非正式請故。如<bf>《善見》</bf>（大正784Ａ）：「檀越臨時見一比丘喚入與食，四人俱食不犯，是名不請足
。何以不犯罪？（雖三人受請）一者（臨喚）非請故。云何乞食足四（不犯）？三人受請，一人乞食不受請，是故不得罪。」臨時喚食等
同臨時發心招待耳！
七問：別眾食限五正食嗎？若二處互送一分食交集的飲食不是正食，仍犯別眾否？
　　　若別眾四人中，有一人有別眾因緣，則餘三人皆不犯別眾？
<pb n="95"/>
　　　若僧次請，不打板，犯別眾否？齋僧大會不打板，犯否？
　　　若四人中，有比丘、比丘尼，或比丘尼、沙彌尼，成別眾食否？
答：限五正食。互送分食即表同味，不限正、不正食。<bf>《有部》</bf>（大正980Ｃ、824Ａ）：「若以食送彼，
乃至鹽一匙，或草葉一把，與彼眾處食，皆無犯。」
　　　三人無因緣者犯。<bf>《鈔記23》</bf>36：「律中，若無上諸緣，即起白云：我於此別眾食中無因緣，今欲出，
餘人無緣者亦爾。」有緣不白違教吉，況無緣者？
　　　僧次請有二：
　　　　甲、原先是僧次請，不打板無過，除非下列過失：
　　　　　(1)有客僧來，遮不許入。─<bf>《鈔記23》</bf>22Ｂ
　　　　　(2)僧不盡集。─<bf>《戒疏14》</bf>37（現前僧部分未到，或唱召錯誤之僧次，反成遮）
　　　　　(3)至食時，界內有僧，別不同食。─同右
　　　　　如上變別請別眾，「不約（不可分別聚落界）界內（六十三）步無人」（29），知有遮故。
　　　　乙、原先是別請，若轉變為僧次請；不打板亦無過：
　　　　　(1)食時有僧來不遮。若僧多食少，依次唱召一人即非犯過（<bf>《戒疏14》</bf>37），此為無過總綱。下
詳明。
　　　　　(2)若二處請食，別請可變為僧次請，方法如下：（<bf>《鈔記23》</bf>22）
　　　　　　Ａ在僧界：有二法：互請一人；或互送分食<bz>〔記云：僧界人多，不可作相〕</bz>（大界太大；人多；或分
院分請）
　　　　　　　　　　　或二處皆有僧次請一人；或屬自處即不須互相請送。
　　　　　　　　　　　若在布薩處（知法者）請一人（表唱召），表眾集無過。─<bf>《桑釋》</bf>725
　　　　  　Ｂ在聚落界：二處有三法：互請一人；或互送分食；若打犍稚（鳴稚作相），則二處無過。
　　　　　　　　　　　　<bf>《鈔記23》</bf>27Ｂ：「假令一處（盡集）聚落比丘（29，自然界內約六十三步集）
不疑者（確定盡集），得（可不打板）。否則，知有一人不來食（或遮），犯墮，若疑吉羅。
　　　　　　　　　　　　若不疑心（已集、無遮心）；若打楗稚，不問有無，一切不犯。」
　　　　　　◎由以上可知，齋僧大會在聚落中，請僧皆來之無遮大會，已函告通集且不遮無疑，縱不打板，亦不犯。
　　　不相足數者，不成別眾，如狂、擯、界外、睡定、比丘尼、沙彌（尼）等，不落比丘僧數（見<bf>《鈔記23》</bf>
29Ｂ），雖四不成別眾，尼亦例然。
八問：依法師上課所解釋的「」與<bf>《四分》</bf>之細末食有何不同？
答：依<bf>《僧祇》</bf>有正、不正兩種，不正食之，即細末磨粉作原料，再加工而成的，例如小麥磨成麵粉作成餅如<bf>
《鈔記23》</bf>39、40所云及<bf>《四分》</bf>（大正877Ｂ）：聽食餅，非請、非足食。或作成麵
食，如<bf>《勒伽》</bf>（大正599Ａ）九種佉陀尼（不正食）之「麵佉陀尼」。故磨粉再加工成或成品是細末食之不
同耳。換言之「不正食之」即等同細末食。
　　九問：可算麵食否？
　　　答：<bf>《四分》</bf>正食之不等於麵食，因<bf>《四分43》</bf>中可食餅，等於<bf>《僧祇29
》</bf>中，大麥、小麥等非足食、非正食，此皆麵粉加工所作者。故正食的只限粳米、粟米、麥米等，先炒米麥成熟
後再磨粉為屑（如今之米麩）。若先磨粉後，再作成食品，即屬先細末食再加工變化，仍是不正食，如<bf>《桑釋》</bf>97
9中糜之別。換言之，若一定指麵食算正食？則餅亦應算正食，因同是麵粉所成的，但<bf>《戒疏12》</bf>38中卻
分辨二皆細末食，屬不正收。故<bf>《四分》</bf>正食之，非等今麵食。<bf>《四分》</bf>之等同<bf>《
僧祇》</bf>，有正不正食之分，不正食之才含有麵食。


恐舉先言戒五十七（僧七十三）　　<bf>《鈔記25》</bf>12
※不學無知分別表（摘錄自弘公之<bf>《事鈔持犯方軌篇表記》</bf>）
　　　　　┌學者開迷─律中諸戒之後，有境想句法。既開根本，故無枝條（不學無知）。
<pb n="96"/>
　　　　　│
　　　　　│　　　　　不可學迷（迷心昏（沈顛）倒）據此而立。
　　　　　│
　　　　　│　　　　　　　　　┌久學（所謂學者，稱教修行，教行相循。）	┐
一敘結本意┤　　　　　　　　　│　　　若但尋文，若徒行者，皆不名學。　	│
　　　　　│　　　　素既┌學　┼初學（雖學未通） 　　　　　　　　　　 ┼皆不結不學無知罪。
　　　　　│　　　　　　│　　│	　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　　　│　　　　無知│　　└未學（勤求道果，期後習律。　）　　　	┘
　　　　　└不學結犯　　┤　　　　　　如毀毗尼戒，不犯所開。
　　　　　　　　　　故不│　　┌忽慢戒律，都無所知。　　　　　　　	┐
　　　　　　　　　　　　│　　│　　　　　　　　　　　　　　	　　│隨有不了，若持若犯根本
　　　　　　　　　　論迷└不學┼雖能學習，不專持奉。（雖學亦名不學。）	┼
　　　　　　　　　　△　　　　│　　　　　　　　　　　　　　	　　│皆結不學無知罪。
　　　　　　　　　　　　　　　└先曾奉持，中道而廢。	　　　　　　　　┘

　　　　　　　　　　　　　境想句法，不開不學，且據大判，下正配位法中，
　　　　　　　　　　△案：
　　　　　　　　　　　　　不學之人，亦依境想而開迷（心昏）倒。
　┌不學罪─吉。
　│
　│　　　　　　　　┌迷有謂無（犯謂不犯）─如墮人胎、與殺具等，謂為無犯。
二┤　　　　　　　　│
　│　　　┌不識─提┼迷無謂有（不犯謂犯）─如盜無主物，謂犯夷等。
　│　　　│　　　　│
　│　　　│　　　　├迷輕謂重───────如盜鼠物，謂犯重等。
　└無知罪┤　　　　│
　　　　　│　　　　└迷重謂輕───────如盜四方僧物，謂犯蘭等。
　　　　　│
　　　　　└疑──吉─疑有謂無等（但是遲疑，非全不識。）

<pb n="97"/>
　　　　　　　　約先┌不學之罪先起，故頓。（此望初，作斷學心。）
　　　┌二罪對明　　┤
　　　│　　　　後言└無知之罪後生，故漸。（先不斷學，不結無知，必假前成，）
　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　故是漸義，三根不同，如後所辨。
　　　│　　　　　　　　　┌頓（如要心可學境上，作不學意。於一一法上，頓得不學罪。）
　　　│　　　　　　┌不學┤
　　　│　　　　約一│　　└漸（若要心不學羯磨，於餘悉學，望羯磨邊，犯一止罪，名漸。）
　　　├分位別解　　┤
　　　│　　　　多言└無知─唯漸（不學約心，無知隨事。心有總別，故通漸頓，事不並修，故唯局漸。）
　　　│
　　　│　　　　　　　　　　┌學據始終，（始據初受，終約盡形。）
　不學│　　　　　　　┌不學┤
三止犯┤　　　　　　　│　　└不學即結。
　別解│　　　　┌就教┤
　　　│　　　　│　　└無知─五夏後結。（此約中根。）
　　　│　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　五夏離師，此據教限。
　　　├結罪分齊┼對行─學通一形，乃至五分法身成立。（若約成行，至聖乃已。）
　　　│　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　雖非違教，非不違行。
　　　│　　　　│　　┌不學─通據始終，三根無異。
　　　│　　　　│　　│
　　　│　　　　└對根┤　　┌上根，不待五夏。
　　　│　　　　　　　│　　│
　　　│　　　　　　　└無知┼中根，五夏後結。
　　　│　　　　　　　　　　│
　　　│　　　　　　　　　　└下根，一向不結。
　　　│
　　　└可懺以否─不學、無知二罪，皆可懺。（古師謂無知是方便罪，不可懺；）
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　今解無知是究竟罪，可懺。

非時入聚落戒六十七（僧八十三）　　 <bf>《鈔記25》</bf>23
<pb n="98"/>
一入白衣舍：
<bf>《四分59》</bf>1005Ｃ：常喜往反白衣家，比丘有五過失：不囑比丘便入村（不白入聚），在有欲意男女中
坐（食家中坐），獨坐，屏覆處坐，無有知男子與女人說法過五六語。（數見女人，既相見，相附近，轉親厚，生欲意或犯次死罪
，死罪）。
<bf>《四分59》</bf>1007Ｃ：下比丘有五法，為白衣所不喜：喜親白衣，喜瞋白衣，強至白衣家，喜與白衣
竊語，喜乞求。
<bf>《母經6》</bf>835Ｃ：比丘入檀越家，應成就五法：入時小語；歛身口意業；攝心卑恭而行；收攝諸根，
威儀庠序；發人善心。
二寺內淨人房院（淨人村）：
<bf>《桑釋》</bf>620：<bf>《業疏8》</bf>39（故知僧坊淨人男女別院，並非衣界，非時入者，囑授同村
，續云：）若單士女，即非村攝，但是染情之障礙耳，故文云：「村者，男女所居也」。記云：「單士女者：謂無住處；或雖有處，村相
不成，並歸染情兩礙。」準之，染礙者，同界有女也，村界者，別有村院是也；二相全別。
<bf>《業疏8》</bf>39下引律文，証須居處，方為村攝。問：今僧坊中淨人居處，或單有男、或獨有女，為成村否？答：但
使俗居（處）通歸村攝，若無村處，既是染情必須男女，或單有女。若論獨男則非染礙攝。
<bf>《桑釋》</bf>775：若無障淨人房舍，應非犯限，<bf>《四分律》</bf>約四相，明村聚故。（周垣牆、
柵籬，籬牆不周，四周有屋也）
<bf>《戒疏11》</bf>9將俗人家男女（入寺別院）者，以單俗人則非村故。……俗入僧中，則有村界，比丘入俗，則成　
　　僧界，二種並約別有院相為言。（p8）若在露地卻施障幕，非村（之四相）也。
　　　　　　　　　　　　　　　　 ┌攝衣界所指之村
　　　　　　　　　　　　　　　　 │
　　　　　　　　　　　　　　┌男女居處──┐
　　　　　　　┌別有村院籬障┤　　　　　　├─須白非時入聚落
　　　　　　　│　　　　　　└單男（單女）┘
入寺內淨人處│　　　　　　　 │
　　　　　　　│　　　　　　　 └記云：單男亦犯
　　　　　　　│
　　　　　　　└村相不成，無障、無住處─不須白，屬染情兩礙。
三開緣不白：
<bf>《五分9》</bf>（大正70Ａ）若行路經聚落（道行村過），若暮須住宿、若八難起，不犯。但<bf>《僧祇20
》</bf>（大正389Ｂ）若日暮欲入聚落宿，不得荷負囊襆而入，應先令二比丘淨洗浴，展轉相白，遣入聚落求宿止處。若得宿
處，爾時諸比丘，展轉相白，入宿處。到宿處已，復欲出者，若從本道出者，無罪，若更餘道行，應白，不白犯提。
<bf>《勒伽》</bf>（大正625）三處不白入聚不犯：阿練若，聚落中，神足空中行。（<bf>《南傳》</bf>，
<bf>《律攝》</bf>同）
入尼寺：<bf>《僧祇20》</bf>389Ｂ：白往尼精舍教誡。此指「教誡」，白眾僧差之故（<bf>《鈔記25》</bf>
23Ｂ小注）。但：
<bf>《南傳》</bf>224：不犯者：緊急事務時、無同住比丘時、村落中途時、往比丘尼住處時（非聚落也）、至外道等。

<bf>《優波離問佛經》</bf>（大正908Ｂ）不犯者：急有所作，有比丘白去，無比丘不白去，精舍去，尼寺去，異學處去
（外道），道由村過，急事等。
僧殘第十一條戒
若比丘尼，有餘比丘尼群黨，若一若二若三乃至無數。彼比丘尼語是比丘尼言：「大姊，汝莫諫此比丘尼，此比丘尼是法語比丘尼，律語
比丘尼。此比丘尼所說，我等心喜樂；此比丘尼所說，我等忍可。」是比丘尼語彼比丘尼言：「大姊，莫作是說，言：『此比丘尼是法語
比丘尼，律語比丘尼，此
僧殘第十條戒
若比丘尼，欲壞和合僧，方便受破僧法，堅持不捨。是比丘尼應諫彼比丘尼言：「大姊，汝莫壞和合僧，莫方便壞和合僧，莫受破僧法，
堅持不捨。大姊，應與僧和合，與僧和合，歡喜不諍。同一師學，如水乳合，於佛法中，有增益安樂住。」是比丘尼諫彼比丘尼時，堅持
不捨，是比丘尼應三諫，捨此事故。乃至三諫，捨者善；不捨者，是比丘尼犯三法應捨，僧伽婆尸沙。
比丘尼戒︱一讀體　重刻本

<pb n="99"/>

犯
語↓(×)


語↓(×)
五佛陀耶舍尼戒譯本p1032大同讀體本
人稱標號：
若比丘尼(犯者)
是比丘尼：
彼比丘尼(諫者)
餘諸比丘尼：


諫(×)
三諫(×)

犯殘
人稱：第人稱


是比丘尼語彼比丘尼言
語↓(○)


彼比丘尼語是比丘尼言
↓語(○)

彼比丘尼應諫是比丘尼
諫↓(○)
<pb n="100"/>


彼比丘尼諫是比丘尼時堅持不捨，彼比丘尼應三諫
(○)
 二尼註　　懷素集本
僧殘第十一條戒    (×)
若比丘，有餘群黨，若一若二若三乃至無數。彼比丘語是比丘言：「大德，莫諫此比丘，此比丘是法語比丘，律語比丘。此比丘所說，我
等心喜樂；此比丘所說，我等心忍可。」彼比丘應諫是比丘言：「大德，莫作是說，言：『此比丘是法語比丘，律語比丘。此比丘所說，
我等心喜樂；此比丘所說，我等心忍可。』何
僧殘第十條戒
若比丘，欲壞和合僧，方便受壞和合僧法，堅持不捨。彼比丘應諫是比丘言：「大德，莫壞和合僧，莫方便壞和合僧，莫受破僧法堅持不
捨。大德，應與僧和合，歡喜不諍。同一師學，如水乳合，於佛法中有增益安樂住。」是比丘如是諫時，堅持不捨，彼比丘應三諫，捨是
事故。乃至三諫，捨者善；若不捨者，僧伽婆尸沙。　　　　　(○)
三四分僧戒本　佛陀耶舍1024

若一二三
是比丘語彼比丘言：
 語↓(○)
(修正同懷素本)
是法語律語比丘
我等喜樂，我等忍可
同上
諫↓(○)

同前修正


同上
諫↓(○)
壞僧法


同上
如是(被)諫時
<pb n="101"/>
諫↓三次
四四分比丘僧戒本道宣律師刪定本


僧殘第十二條戒
若比丘尼，依城邑，若村落住，汙他家，行惡行。行惡行，亦見亦聞；汙他家，亦見亦聞。諸比丘尼諫彼比丘尼言：「大姊，汝汙他家，
行惡行。行惡行，亦見亦聞；汙他家，亦見亦聞。大姊，汝汙他家，行惡行，今可遠此聚落去，不須住此。」是比丘尼語彼比丘尼言：「
大姊，今僧有愛有恚有怖有癡，有如是等同罪比丘尼，有驅者，有不驅者。」諸比丘尼諫言：「大姊莫作是語，言：『僧有愛有恚有怖有
癡，有如是同罪比丘尼，有驅者，有不驅者。』何以故？而諸比丘尼不愛不恚不怖不癡，有如是同
比丘尼所說我等喜樂；此比丘尼所說，我等忍可。』何以故？此比丘尼所說，非法語，非律語。大姊，莫欲破壞和合僧，當樂欲和合僧。
大姊，應與僧和合，歡喜不諍。同一師學，如水乳合，於佛法中有增益安樂住。」是比丘尼諫彼比丘尼時，堅持不捨，是比丘尼應三諫，
捨此事故。乃至三諫，捨者善；不捨者，是比丘尼犯三法應捨，僧伽婆尸沙。
比丘尼戒︱一讀體　重刻本


犯
諫(？)


語↓(○)
五尼戒耶舍本：
是比丘尼諫彼比丘尼言(×)
諫↓(○)
五尼戒耶舍本：
彼比丘尼語此
比丘尼作是言：
(○)


諫↓(×)
三諫

犯殘
人稱：第人稱

<pb n="102"/>

諸比丘尼諫是比丘尼言


同上↓


諫↓(○)
如是諫(○)


彼比丘尼諫是比丘尼時……
諫(○)
彼比丘尼應三諫……(○)
 二尼註　　懷素集本
僧殘第十二條戒
若比丘，依聚落，若城邑住，行惡行，污他家。行惡行，亦見亦聞；污他家，亦見亦聞。諸比丘語是比丘言：「大德，汝行惡行，污他家
。行惡行，亦見亦聞；污他家，亦見亦聞。大德，汝行惡行，污他家，今可遠此村落去，不須住此。」是比丘語彼比丘言：「大德，諸比
丘有愛有恚有怖有癡，有如是同罪比丘，有驅者，有不驅者。」諸比丘報言：「大德，莫作是語，言：『諸比丘有愛有恚有怖有癡，有如
是同罪比丘，有驅者，有不驅者。』何以故？諸比丘不愛不恚不怖不癡。大德，汝行惡行，污他家。行惡行，亦見亦聞；污他家，亦見亦

以故？此比丘非法語比丘，非律語比丘。大德，莫欲壞和合僧，汝等當樂欲和合僧。大德，與僧和合，歡喜不諍，同一師學，如水乳合，
於佛法中者增益安樂住。」是比丘如是諫時，堅持不捨，彼比丘應三諫，捨是事故。乃至三諫，捨者善；若不捨者，僧伽婆尸沙。
三四分僧戒本　佛陀耶舍1024

污他家，行惡行，俱有見聞

諸比丘當語是比丘言


污他家，行惡行，俱有見聞，今可遠此聚落去
諸比丘諫言


同前修正
<pb n="103"/>

然此比丘非法語
律語比丘


於佛法中有
同上
如是(被)諫時餘同(○)

四四分比丘僧戒本道宣律師刪定本

僧殘第十三條戒
若比丘尼，惡性不受人語，於戒法中，諸比丘尼如法諫已，自身不受諫語，言：「諸大姊，莫向我說若好若惡，我亦不向諸大姊說若好若
惡。諸大姊，且止！莫數諫我。」彼比丘尼當諫是比丘尼言：「大姊，莫自身不受諫語，大姊自身當受諫語。大姊如法諫諸比丘尼，諸比
丘尼亦當如法諫諸大姊。如是佛弟子眾，得增益展轉相諫，展轉相教，展轉懺悔。」是比丘尼如是諫時，堅持不捨，彼比丘尼應三諫，捨
此事故。乃至三諫，捨者善；不捨者，是比丘尼犯三法應捨，僧伽婆尸沙。
罪比丘尼，有驅者，有不驅者。大姊，汙他家，行惡行。行惡行，亦見亦聞；汙他家，亦見亦聞。」是比丘尼如是諫時，堅持不捨，彼比
丘尼應三諫，捨此事故。乃至三諫，捨者善；不捨者，是比丘尼犯三法應捨，僧伽婆尸沙。
比丘尼戒︱一讀體　重刻本


諫↓(○)
五尼戒耶舍本：是比丘尼當諫彼比丘尼言(×)


(同比丘本)
如是(被)諫(○)
↓三次(○)
五尼戒耶舍本：是比丘尼如是諫時堅……是比丘尼應三諫(×)

如是(被)諫時
諫三次(○)
(同比丘本)
五尼戒耶舍本：是比丘尼諫彼比丘尼時堅……是比丘尼應三諫…
<pb n="104"/>
…(×)
人稱：第人稱


諸比丘尼當諫是比丘尼
↓諫(○)


彼比丘尼如是諫時堅持……
彼比丘尼應三諫
……(○)

彼比丘尼如是諫時堅持……
彼比丘尼應三諫
……(○)
 二尼註　　懷素集本
僧殘第十三條戒
若比丘，惡性不受人諫語，於戒法中，諸比丘如法諫已，自身不受諫語，言：「諸大德，莫向我說若好若惡，我亦不向諸大德說若好若惡
。諸大德，止！莫諫我。」彼比丘諫是比丘言：「大德，莫自身不受諫語；大德自身當受諫語。大德如法諫諸比丘，諸比丘亦如法諫大德
。如是佛弟子眾，得增益展轉相諫，展轉相教，展轉懺悔。」是比丘如是諫時，堅持不捨，彼比丘應三諫，捨是事故。乃至三諫，捨者善
；若不捨者，僧伽婆尸沙。
聞。」是比丘如是諫時，堅持不捨，彼比丘應三諫，捨是事故。乃至三諫，捨者善；若不捨者，僧伽婆尸沙。
三四分僧戒本　佛陀耶舍1024


同上
莫不受諫語，大德當受諫語


同上
同上
四四分比丘僧戒本道宣律師刪定本

<pb n="105"/>
僧殘第十五條戒
若比丘尼，比丘尼僧為作訶諫時，餘比丘尼教作如是言：「汝等莫別住，當共住。我亦見餘比丘尼不別住，共作惡行，惡聲流布，共相覆
罪。僧以恚故，教汝別住。」是比丘尼應諫彼比丘尼言：「大姊，汝莫教餘比丘尼言：『汝等莫別住，我亦見餘比丘尼共住，共作惡行，
惡聲流布，共相覆罪，僧以恚故，教汝別住。』今正有此二比丘尼共住，共作惡行，惡聲流布，共相覆罪，更無有餘。若此比丘尼別住，
於佛法中，有增益安樂住。」是比丘尼諫彼比丘尼時，堅持不捨，是比丘尼應三諫，捨此事故。乃至三諫，捨者善；不捨者，是比丘尼犯
三法應捨，僧伽婆尸沙。
僧殘第十四條戒
若比丘尼，相親近住，共作惡行，惡聲流布，展轉共相覆罪。是比丘尼當諫彼比丘尼言：「大姊，汝等莫相親近，共作惡行，惡聲流布，
共相覆罪，汝等若不相親近， 於佛法中，得增益安樂住。」是比丘尼諫彼比丘尼時，堅持不捨，是比丘尼應三諫，捨此事故。乃至三諫
，捨者善；不捨者，是比丘尼犯三法應捨，僧伽婆尸沙。
比丘尼戒︱一讀體重刻本


諫↓(？)


諫↓堅持
三諫(×)
犯


諫(×)


諫↓堅持(×)
三諫

犯
人稱：第人稱


諸比丘尼應諫是比丘尼言…
諫↓(○)


諸比丘尼諫是比丘尼時堅持
<pb n="106"/>
……
諫↓堅持(○)
諸比丘尼應三
諫……三諫(○)


諸比丘尼當諫是比丘尼言
諫↓(○)
諸比丘尼諫是比丘尼時堅持……諸比丘尼應三諫……是比丘尼犯三法諫，堅持；三諫(○)
二尼註　　懷素集本
波逸提：第五七條戒
若比丘尼，說戒時，作如是語：「大姊，我今始知是戒，半月半月說，戒經來。」餘比丘尼知是比丘尼，若二若三說戒中坐，何況多。彼
比丘尼無知無解，若犯罪，應如法治，更重增無知法。「大姊，汝無利，得不善。汝說戒時，不用心念，不一心攝耳聽法。」彼無知故，
波逸提。(○)
波逸提：第五二條戒
（人稱皆正確）
若比丘尼，作如是語：「我知佛所說法，行婬欲非是障道法。」彼比丘尼諫此比丘尼言：「大姊，莫作是語，莫謗世尊，謗世尊者不善。
世尊不作是語，世尊無數方便說婬欲是障道法，犯婬欲者是障道法。」彼比丘尼諫此比丘尼時，堅持不捨，彼比丘尼乃至三諫，令捨是事
。乃至三諫時，捨者善；不捨者，波逸提。
第五三提戒類同五二戒之文(○)
比丘尼戒一讀體重刻本

<bf>《僧祇》</bf>大正561中「不攝耳聽法」
大正1036下釋：攝∥兩（宋元明三本、宮、聖本）
一心兩耳聽法︱（△）
△依僧戒及廣律罪相(大正686中)「攝耳」較通順，宋元照尼戒本亦同。


諫↓(○)
同上皆正確


諫↓堅持
三諫︱(○)
<pb n="107"/>
(讀體本前後篇戒文語法不一致。)
二尼註　　懷素集本

僧殘第十七條戒
若比丘尼，喜鬥諍不善憶持諍事，後瞋恚，作是語：「僧有愛有恚有怖有癡。」是比丘尼應諫彼比丘尼言：「大姊，汝莫喜鬥諍，不善憶
持諍事，後瞋恚，作是語：『僧有愛有恚有怖有癡。』而僧不愛不恚不怖不癡，汝自有愛有恚有怖有癡。」是比丘尼諫彼比丘尼時，堅持
不捨，彼比丘尼應三諫，捨此事故。乃至三諫，捨者善；不捨者，是比丘尼犯三法應捨，僧伽婆尸沙。
僧殘第十六條戒
若比丘尼，輒以一小事，瞋恚不喜，便作是語：「我捨佛捨法捨僧，不獨有此沙門釋子，亦更有餘沙門婆羅門修梵行者，我等亦可於彼修
梵行。」是比丘尼當諫彼比丘尼言：「大姊，汝莫輒以一小事，瞋恚不喜，便作是語：『我捨佛捨法捨僧，不獨有此沙門釋子，亦更有餘
沙門婆羅門修梵行者，我等亦可於彼修梵行。』」若是比丘尼諫彼比丘尼時，堅持不捨，彼比丘尼應三諫，捨此事故。乃至三諫，捨者善
；不捨者，是比丘尼犯三法應捨，僧伽婆尸沙。
比丘尼戒︱一讀體重刻本


諫↓(×)


諫↓堅持(×)
三諫(○)
犯


諫↓(？)


諫↓堅持(×)
三諫(○)
犯
人稱：第人稱


諫↓(○)
諸比丘尼應諫是比丘尼言

<pb n="108"/>
諫↓(○)
諸比丘尼諫是比丘尼時，堅持……
諸比丘尼應三諫……
三諫(○)


諫↓(○)
諸比丘尼當諫是比丘尼言：


諫↓(○)
若諸比丘尼諫是比丘尼時堅持……諸比丘尼應三諫……三諫(○)
二尼註　　懷素集本
波逸提：第一三八條戒
(藏經版不同或錯刻)
若比丘尼不滿十二歲，授人具足戒者，波逸提。 (×)
△此文與第一三一條戒重複，不
　合制意。
<bf>《五分》</bf>年年與弟子受具足戒，提。
<bf>《僧祇》</bf>年年畜弟子，提。
<bf>《十誦》</bf><bf>《根本》</bf><bf>《南傳》</bf>皆同，隔一年不犯。
波逸提：第九九條戒
若比丘尼，親近居士居士兒，共住作不隨順行。餘比丘尼諫此比丘尼言：「妹，汝莫親近居士居士兒，共住作不隨順行。大姊，可別住。
若別住，於佛法中有增益安樂住。」彼比丘尼諫此比丘尼時，堅持不捨，彼比丘尼應三諫，捨此事故。乃至三諫，捨此事善；若不捨者，
波逸提。
比丘尼戒一讀體重刻本


大正1038上原文不滿一歲，但有注釋：一∥十二，(宋元明三本，宮本。)(應有漏誤。)滿十二月，符合廣律罪相(大正76
4中)及開緣，正確。
<bf>《尼鈔４》</bf>75(p325)犯緣未滿十二月。
不滿十二月或一歲。(○)

<pb n="109"/>

同上皆正確(○)
二尼註　　懷素集本

結論：
一、讀體本，人稱前後不一致，文不通順，或有刻錯。
二、懷素本除夷罪第八未修正外，人稱一致，通順，語法亦同道宣比丘本。
三、四分比丘尼戒本有四：
　　清．讀體重刻本
　　唐．懷素集本
佛陀耶舍譯本（大正1030）
宋．元照刪定本（續669白馬版）
四、宋刪定本，三諫語法同道宣比丘本，文簡意賅，前後篇一致，提罪文善，大同懷素本，更易誦持，但乏流通。
波羅夷第八條戒
若比丘尼，知比丘，僧為作舉，如法如律，如佛所教，不順從，不懺悔，僧未與作共住，而順從。諸比丘尼語言：「大姊，此比丘為僧所
舉，如法如律，如佛所教，不順從，不懺悔，僧未與作共住，汝莫順從。」如是比丘尼諫彼比丘尼時，堅持不捨，彼比丘尼應乃至第二第
三諫，令捨此事故。乃至三諫，捨者善；若不捨者，是比丘尼波羅夷，不共住，犯隨舉故。
比丘尼戒︱一讀體重刻本


語↓(○)


諫↓堅持(×)
三諫(○)
人稱：第人稱


同上(○)


同上
<pb n="110"/>
諫↓堅持(×？)
三諫(○)
皆同上未修正，此處懷素本同讀體本。
二尼註　　懷素集本

波逸提：第一七五條戒
 (重刻有誤)(×)
若比丘尼，見新受戒比丘，應起迎送，恭敬禮拜，問訊請與坐。不者，除因緣，波逸提。
△迎送：「送」乃客已來，欲離而相送。
△迎逆：「逆」乃新見客來，逆前迎接。
比丘尼戒一讀體重刻本


應起迎逆︱（○）
大正1038中原文：迎逆。且未有注釋例外，各藏經版皆同。大正777中廣律戒文、開緣皆作「迎逆」，符合緣起制意。
二尼註　　懷素集本

<h1>百歲尼不敬比丘戒第一七五：</h1>
一「八敬棄捨」之省思：（法義、人事、修道上正負面問題）
無佛制戒何來「廢」？誰補佛處可以「除」？風波緣起始末如何。全是比丘壓迫之錯？
戒法制度本身不公平，不平等嗎？如何才是「公平平等」？尼戒起源如何？各律止作二持記載皆偽誤嗎？
有人云：「是比丘的附屬體，實質上不獨立。」（<bf>《原始佛教聖典之集成》</bf>401）請問：
僧尼之間是「師友關係」，還是「主僕隸屬」？因為佛律無「男女平等」的做法，所以必須「突破革命」？（法與食住行等方面）
為何形式上要尊敬比丘？如此一定吃虧形穢嗎？男眾可能「優越」到傷害尼自尊，無法修道嗎？是法錯還是人過？「嚴加管理、奴化教
育、處分尼眾」可能做到嗎？
棄捨不學的是個人、或僧團、教團？原因依據何在？棄捨後又如何平等法？正法即可久住？「獨立」後不可依賴附屬，故應男女法、食
分離，互不相「合作利用」，可能做到嗎？
二「破僧捨戒」風波有感偈：
兩性原來平等，誰家郎君全能？　　禮敬當體無我，獨立免請媒婆！
　不信佛制律論，口中訶罵無倫；　　吹箭仰射虛空，自唾還須自吞。
祖師慈悲智慧，不如人間狐威；　　舞文弄墨堆砌，拂去多少塵灰？
　捨本流俗妄想，父藥不服棄鄉；　　台賢淨密不參，實證大道淒涼。
<pb n="111"/>
不拜各自稱尊，拜則遞相恭敬；　　八萬四千法門，至理不離方寸。
　休得爭強鬥勝，不須辯才多聞；　　煩惱即是菩提，爾我娘胎一身。
<h1>比丘尼戒事相分類表（參考大正531上<bf>《律攝2》</bf></h1>）
比丘戒事相分類表（參考大正531上<bf>《律攝2》</bf>）

壹、八波羅夷法：
　　　　　　　┌大婬戒（大婬不淨）──┐
　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　│
┌一婬染事──┼摩觸戒（婬染摩觸）　　│
│　　　　　　│　　　　　　　　　　　　│
│　　　　　　└八事成重戒（婬染八事）├身戒
│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
├二盜損事───大盜戒（劫盜侵損）　　│
│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
├三害命事───殺人戒（殺害人命）──┘
│
├四妄騙事───大妄語戒（詐欺妄騙）──口戒
│
├五覆藏事───覆他重罪戒（他犯不說）─意戒
│
└六違僧諫議事─隨舉三諫不捨戒
　　　　　　　　　（隨順罪犯）──────和僧
貳、十七僧殘法：
　　　　　　　┌媒嫁戒（男女傳情）
　　　　　　　│
┌一婬情事──┼受染心男子衣食戒
│　　　　　　│
│　　　　　　└勸受染心男子衣食戒
│
│　　　　　　┌無根重謗戒（毀謗中傷）
<pb n="112"/>
├二妄謗事──┤
│　　　　　　└假根謗戒（毀謗中傷）
│
├三告官事───詣官言人戒（訴訟告狀）
壹、四波羅夷法：
┌一婬染事───大婬戒（大婬不淨）
│
├二盜損事───大盜戒（劫盜侵損）
│
├三害命事───殺人戒（殺害人命）
│
└四妄騙事───大妄語戒（詐欺妄騙）


貳、十三僧殘法：
　　　　　　　┌故失精戒
　　　　　　　│
　　　　　　　├摩觸女人戒
　　　　　　　│
┌一婬染事──┼與女粗語戒
│　　　　　　│
│　　　　　　├向女歎身索供戒
│　　　　　　│
│　　　　　　└媒嫁戒
│
│　　　　　　┌無主僧不處分過量房戒
│
├四度人受具事─度賊女戒
│
│　　　　　　　　　　　┌道行戒─獨渡、獨入村
<pb n="113"/>
│　　　　　　　　　　　│
├五離伴染事──四獨戒┤　　　　、獨在後行
│　　　　　　　　　　　│
│　　　　　　　　　　　└眠臥事─獨宿
│
│　　　　　　┌違議決─界外輒解三舉戒
│　　　　　　│
│　　　　　　│　　　┌破僧違諫戒
│　　　　　　│　　　│
│　　　　　　│　　　├助破僧違諫戒
│　　　　　　│　　　│
│　　　　　　│　　　├汙家擯謗違諫戒
│　　　　　　│　　　│
└六違僧諫議事┤　　　├惡性拒僧違諫戒
　　　　　　　└違三諫┤
　　　　　　　　　　　├習近住違諫戒
　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　├謗僧勸習近住違諫戒
　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　├瞋心捨三寶違僧三諫戒
　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　└發起四諍謗僧違諫戒
參、三十捨墮法：
　　　　┌畜長衣─長衣過限戒
　　　　│
　　　　├離衣──離五衣宿戒
　　　　│
　　　　├月望衣─一月衣戒
　　　　│
　　　　│　　　　┌過知足受衣戒
<pb n="114"/>
├二作屋事──┤
│　　　　　　└有主僧不處分房戒
│
│　　　　　　┌無根重謗戒
├三妄謗事──┤
│　　　　　　└假根謗戒
│
│　　　　　　┌破僧違諫戒
│　　　　　　│
│　　　　　　├助破僧違諫戒
└四違僧諫議事┤
　　　　　　　├汙家擯謗違諫戒
　　　　　　　│
　　　　　　　└惡性拒僧違諫戒


參、三十捨墮法：
　　　　┌畜長衣──長衣過限戒
　　　　│
　　　　│　　　　　┌離三衣宿戒
　　　　├離衣──┤
　　　　│　　　　　└有難蘭若離衣宿戒
　　　　│
　　　　├月望衣──月望衣戒
　　　　│　　　　│
　　　　│　　　　├勸增衣價戒
　　　　│　　　　│
　　　　│　　　　├勸二家增衣價戒
　　　　├受取衣┤
　　　　│　　　　├過限匆切索衣價戒
<pb n="115"/>
　　　　│　　　　│
　　　　│　　　　├過前受急施衣過後畜戒
一衣服事┤　　　　│
　　　　│　　　　└非時衣受作時衣戒
　　　　│
　　　　│　　　　┌從非親里居士乞衣戒
　　　　│　　　　│
　　　　│　　　　├勸織師增衣縷戒
　　　　├乞求衣┤
　　　　│　　　　├過乞重衣戒
　　　　│　　　　│
　　　　│　　　　└過乞輕衣戒
　　　　│
　　　　│　　　　┌與他衣強奪戒
　　　　├強奪衣┤
　　　　│　　　　└貿易衣已後強奪戒
　　　　│
　　　　├不與衣─許病衣不與戒
　　　　│
　　　　└織作衣─乞縷使非親織戒
　　　　　　　　　┌畜錢寶戒
　　　　　　　　　│
二錢寶貿易事───┼貿寶戒
　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　└販寶戒
　　　　　　　　　┌乞缽戒
　　　　　　　　　│
三缽器過限事───┼畜長缽過限戒
　　　　│
　　　　│　　　　　　┌取非親里尼衣戒
<pb n="116"/>
　　　　│　　　　　　│
　　　　│　　　　　　├過分取衣戒
　　　　│　　　　　　│
　　　　│　　　　　　├勸增衣價戒
　　　　├受取衣──┤
　　　　│　　　　　　├勸二家增衣價戒
　　　　│　　　　　　│
　　　　│　　　　　　├過限索衣價戒
　　　　│　　　　　　│
　　　　│　　　　　　└過前受急施衣後畜戒
　　　　│
　　　　│　　　　┌從非親里居士乞衣戒（多乞）
　　　　│　　　　│
一衣服事┼過求衣┼勸織師增衣縷戒（好衣）
　　　　│　　　　│
　　　　│　　　　└過前求雨衣用戒（雨衣）
　　　　│
　　　　│　　　　　┌乞蠶綿作袈裟戒
　　　　│　　　　　│
　　　　│　　　　　├黑毛作臥具戒
　　　　│　　　　　│
　　　　│　　　　　├白毛作臥具戒
　　　　├織作衣具┤
　　　　│　　　　　├減六年作臥具戒
　　　　│　　　　　│
　　　　│　　　　　├不貼坐具戒
　　　　│　　　　　│
　　　　│　　　　　└自乞縷使非親友織戒
　　　　│
　　　　├持羊毛料─持羊毛過限戒（衣料）
<pb n="117"/>
　　　　│
　　　　│　　　　┌使取親里尼浣故衣戒
　　　　├浣染事┤
　　　　│　　　　└使非親里尼浣染毛戒
　　　　│
　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　└過畜十六枚器戒
　　　　　　┌畜七日藥過限戒
四看病求藥事┤
　　　　　　└乞酥油戒
　　　　　　┌迴僧物入己戒
　　　　　　│
　　　　　　├互用說戒堂物戒
　　　　　　│
五迴物互用事┼迴現前僧食直用作五衣戒
　　　　　　│
　　　　　　├互用別房戒
　　　　　　│
　　　　　　└互為現前僧堂戒
肆、一七八單提法：
　　　　　┌1小妄語戒（說謊話）
　　　　　│
　　　　　├3兩舌戒（離間話）
一妄謗事─┤
　　　　　├64無根僧殘謗戒（毀謗話）
　　　　　│
　　　　　└87不審諦受語向人說戒（說錯話）
　　　　　　　　　　　┌2罵戒
　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　├13嫌罵僧知事戒
<pb n="118"/>
　　　　　　┌嫌罵惱┤
　　　　　　│　　　　├146罵尼眾戒
　　　　　　│　　　　│
　　　　　　│　　　　└149於家生嫉妒心戒
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　┌12異語惱僧戒
　　　　└強奪衣──先與衣後奪戒
　　　　　　　┌畜錢寶戒
　　　　　　　│
二錢寶貿易事─┼貿寶戒
　　　　　　　│
　　　　　　　└販賣戒
　　　　　　　┌畜長缽過限戒
三畜缽事───┤
　　　　　　　└乞缽戒
四求藥事────畜七日藥過限戒
五迴物事────迴僧物入己戒
肆、九十單提法：
　　　　┌1小妄語（說謊話）
　　　　│
一妄謗事┼3兩舌戒（離間話）
　　　　│
　　　　└80無根僧殘謗戒（毀謗話）
　　　　　　　　　　　┌2罵戒
　　　　　　┌嫌罵惱┤
　　　　　　│　　　　└13嫌罵僧知事戒
　　　　　　│
　　　　　　├身語惱─12異語惱僧戒
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　┌16強敷止宿戒
<pb n="119"/>
　　　　　　├住宿惱┤
　　　　　　│　　　　└17牽他出僧房戒
　　　　　　│
　　　　　　├拒諫惱──54不受諫戒
　　　　　　│
　　　　　　├身語惱┼92故惱客舊戒
　　　　　　│　　　　│
　　　　　　│　　　　└173身業惱他戒
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　┌16強敷戒
　　　　　　├住宿惱┤
　　　　　　│　　　　└17牽他出僧房戒
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　┌39不受諫戒
　　　　　　├拒諫惱┤
　　　　　　│　　　　└111不與他滅諍戒
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　┌40怖比丘尼戒
　　　　　　├怖惡惱┤
　　　　　　│　　　　└88惡心咒詛戒
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　┌38擊⿰扌歷戒
　　　　　　├戲笑惱┤
二嫌罵惱鬥事┤　　　　└43藏他衣缽戒
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　　┌48疑惱比丘尼戒
　　　　　　│　　　　　│
　　　　　　│　　　　　├50發諍戒
　　　　　　├疑諍哭惱┤
　　　　　　│　　　　　├61屏聽四諍戒
<pb n="120"/>
　　　　　　│　　　　　│
　　　　　　│　　　　　└89因瞋椎胸哭戒
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　　┌58同羯磨後悔戒
　　　　　　│　　　　　│
　　　　　　│　　　　　├59不與欲戒
　　　　　　│　　　　　│
　　　　　　│　　　　　├60與欲後悔戒
　　　　　　│　　　　　│
　　　　　　├惱羯磨事┼108遮僧分衣戒
　　　　　　│　　　　　│
　　　　　　├怖惡惱──55怖比丘戒
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　　┌53擊⿰扌歷戒
　　　　　　├戲笑惱─┤
二嫌罵惱鬥事┤　　　　　└58藏他衣缽戒
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　┌63疑惱比丘戒
　　　　　　│　　　　│
　　　　　　├疑諍惱┼66發諍戒
　　　　　　│　　　　│
　　　　　　│　　　　└77屏聽四諍戒
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　　┌74同羯磨後悔戒
　　　　　　│　　　　　│
　　　　　　├惱羯磨事┼75不與欲起去戒
　　　　　　│　　　　　│
　　　　　　│　　　　　└76與欲後悔戒
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　┌78瞋打比丘戒
<pb n="121"/>
　　　　　　└打鬥惱┤
　　　　　　　　　　　└79搏比丘戒
　　　　　┌4共女人戒
　　　　　│
　　　　　├9與女人說法過限戒
　　　　　│
　　　　　├26獨與尼屏露坐戒
　　　　　│
　　　　　├27與尼期行戒
　　　　　│
三與女染事┼28與尼同船戒
　　　　　│
　　　　　├30與女人期同行戒
　　　　　│
　　　　　├43食家強坐戒
　　　　　│
　　　　　　│　　　　　├109停眾僧出功德衣戒
　　　　　　│　　　　　│
　　　　　　│　　　　　├110遮比丘尼僧不出功
　　　　　　│　　　　　│
　　　　　　│　　　　　│　　德衣戒
　　　　　　│　　　　　│
　　　　　　│　　　　　└171被擯不去戒
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　┌62瞋打比丘尼戒
　　　　　　└打鬥惱┤
　　　　　　　　　　　└63搏比丘尼戒
　　　　　┌4共男人宿戒
　　　　　│
　　　　　├9與男人說法過限戒
<pb n="122"/>
　　　　　│
　　　　　├28食家強坐戒
　　　　　│
　　　　　├29屏與男子坐戒
　　　　　│
三與男染事┼30獨與男子坐戒
　　　　　│
　　　　　├80共男子入屏處共語戒
　　　　　│
　　　　　├81共男子入屏障處戒
　　　　　│
　　　　　├82遣伴遠去與男子屏處耳語戒
　　　　　│
　　　　　├86與男人入闇室戒
　　　　　│
　　　　　└147不白眾使男子治癰戒
　　　　　┌5共未受具人宿過三夜戒
　　　　　│
　　　　　├6與未具人同誦戒
四未具人事┤
　　　　　│
　　　　　├44屏與女人坐戒
　　　　　│
　　　　　└45獨與女人坐戒
　　　　　┌5共未受具人宿過三夜戒
　　　　　│
　　　　　├6與未具人同誦戒
四未具人事┤
　　　　　├7向非具人說麤罪戒
　　　　　│
<pb n="123"/>
　　　　　└8實得道向未具者說戒
　　　　　　┌10掘地戒
五壞地壞種事┤
　　　　　　└11壞生種戒
　　　　　　　　　　　　┌14露地敷僧物不舉戒
　　　　　　┌護僧物事┤
　　　　　　│　　　　　└15覆處敷僧物不舉戒
　　　　　　│
　　　　　　├作屋事──20覆屋過三節戒
六屋床僧物事┤
（住處床物事）│　　　　┌18坐脫腳床戒
　　　　　　│　　　　│
　　　　　　└床褥事┼84過量床足戒
　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　└85兜羅貯床褥戒
　　　　　　　┌蟲水─19用蟲水戒
　　　　　　　│
　　　　┌外用┼戲水─52水中戲戒
七用水事┤　　│
　　　　│　　└浴水─56半月浴過戒
　　　　　├7向非具人說麤罪戒
　　　　　│
　　　　　└8實得道向未具者說戒
　　　　　　┌10掘地戒
五壞地壞種事┤
　　　　　　└11壞生種戒
　　　　　　　　　　　　┌14露敷僧臥具戒
　　　　　　┌護僧物事┤
　　　　　　│　　　　　└15覆處敷僧物戒
　　　　　　│
<pb n="124"/>
　　　　　　├作屋事──20覆屋過三節戒
六屋床僧物事┤
（住處床物事）│　　　　　┌18坐脫腳床戒
　　　　　　│　　　　　│
　　　　　　└床褥事─┼68過量床足戒
　　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　　└69兜羅貯床褥戒
　　　　　　　┌蟲水─19用蟲水戒
　　　　　　　│
　　　　　　　├戲水─37水中戲戒
　　　　┌外用┤
七用水事┤　　│　　　┌41半月浴過戒
　　　　│　　└浴水┤
　　　　│　　　　　　└101泉渠水中露身洗浴戒
　　　　│
　　　　└內服─飲水─47飲蟲水戒
　　　　　　　　┌21施一食處過受戒
　　　　　　　　│
　　　　┌請食┼22別眾食戒
　　　　│　　　│
　　　　│　　　└148背請戒
　　　　│
　　　　└內服─飲水─62飲蟲水戒
　　　　　　┌21輒教尼戒
　　　　　　│
　　　　　　├22與尼說法至日暮戒
　　　　　　│
八僧尼規範事┼23譏教尼人戒
　　　　　　│
　　　　　　├24與非親尼衣戒
<pb n="125"/>
　　　　　　│
　　　　　　└25與非親尼作衣戒
　　　　　　　　┌29食尼歎食戒
　　　　　　　　│
　　　　　　　　├31施食處過受戒
　　　　┌請食┤
　　　　│　　　├32展轉食戒
　　　　│　　　│
　　　　│　　　└33別眾食戒
　　　　│
　　　　├食時─37非時食戒
　　　　│
　　　　├殘食─38食殘宿食戒
九飲食事┤
　　　　│　　　┌34取歸婦賈客食戒（過兩三缽受食）
　　　　│　　　│
　　　　│　　　├35足食竟更食戒
　　　　├取食┤
　　　　│　　　├36勸足食者更食戒
　　　　│　　　│
　　　　│　　　└39不受食戒
　　　　│
　　　　│　　　┌40索美食戒
　　　　└食物┤
　　　　　　　　└51飲酒戒
　　　　├食時─24非時食戒
　　　　│
　　　　├殘食─25食殘宿戒
八飲食事┤
　　　　│　　　┌23取歸婦賈客食戒
<pb n="126"/>
　　　　├受食┤
　　　　│　　　└26不受食戒
　　　　│
　　　　│　　　┌36飲酒戒
　　　　│　　　│
　　　　└食物┼70食蒜戒
　　　　　　　　│
　　　　　　　　└76乞生五穀戒
　　　　　┌27不屬同利入聚落戒
　　　　　│
　　　　　├31驅他出聚戒
　　　　　│
　　　　　├65突入王宮戒
九入聚落事┤
　　　　　├67非時入聚落戒
　　　　　│
　　　　　├160不著僧祇入村戒
　　　　　│
　　　　　└161向暮至白衣家戒
　　　　┌32過受四月藥請戒
十病藥事┤
　　　　└93同活尼病不看戒
　　　　　　　　　　┌33觀軍陣戒
　　　　　　　　　　│
　　　　　┌觀軍陣┼34有緣軍中過限戒
　　　　　│　　　　│
邪觀軍事┤　　　　└35觀軍合戰戒
十外道事─────41與外道食戒
　　　　　┌42不囑同利入聚落戒
　　　　　│
<pb n="127"/>
　　　　　├46驅他出聚戒
入聚落事┤
　　　　　├81突入王宮戒
　　　　　│
　　　　　└83非時入聚戒
求藥事──47過受四月藥請戒
　　　　┌48觀軍戒
　　　　│
觀軍事┼49有緣軍中過限戒
　　　　│
　　　　└50觀軍鬥戰戒
用火事─57露地燃火戒
　　　　┌受取衣─59輒著他淨施衣戒
　　　　│
　　　　├染衣──60新衣不作壞色著戒
　　　　│
　　　　│　　　　┌87過量尼師壇戒
衣服事┤　　　　│
　　　　│　　　　├88覆瘡衣過量戒
　　　　└織作衣┤
　　　　　　　　　├89雨衣過量戒
　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　└90與佛等量作衣戒
害命事─────61奪畜生命戒
　　　　　│
　　　　　├觀伎樂─79觀伎樂戒
　　　　　│
　　　　　└觀王宮─100往觀王宮戒
用火事──────42露地燃火戒
　　　　　　　　　┌44真實淨不語取戒
<pb n="128"/>
　　　　┌受取衣┤
　　　　│　　　　└106輒著他衣戒
　　　　│
　　　　├染壞衣─45著新衣戒
　　　　│
　　　　│　　　　┌102過量浴衣戒
衣服事┤　　　　│
　　　　├織作衣┼103縫僧伽梨過五日戒
　　　　│　　　　│
　　　　│　　　　└114自手紡績戒
　　　　│
　　　　├不看衣─104過五日不看僧伽梨戒
　　　　│
　　　　└不與衣─105與僧衣作留難戒
害命事──────46奪畜生命戒
覆藏事──────49覆他粗罪戒
　　　　　┌51與賊期行戒
　　　　　│
　　　　　├97邊界恐怖處遊行戒
　　　　　│
道行事─┼98界內遶城四邊有疑恐怖處遊行戒
　　　　　│
　　　　　├158著革屣持蓋行戒
覆藏事─────64覆他粗罪戒
度人受具事───65與年不滿受具戒
道行事─────67與賊期行戒
　　　　　　┌違三諫─68惡見違諫戒
　　　　　　│
違僧諫議事┤　　　┌69與被舉比丘同事戒
　　　　　　└違議決┤
<pb n="129"/>
　　　　　　　　　　└70畜被擯沙彌戒
　　　　　┌71拒勸學戒（拒學戒）
　　　　　│
學戒經事┼72毀訶毘尼戒（毀謗戒）
　　　　　│
　　　　　└73恐舉先言戒（不聽戒）
錢寶事──82捉寶戒
鍼筒事──86骨牙角作鍼筒事
伍、四提舍尼法：皆飲食事
陸、百眾學法：
　　　　　　┌衣服事：初二戒─著衣服式
　　　　　　│
　　　　　　├入村事：3~25入村受請坐起威儀
　一敬僧威儀┤
　（1~51）├飲食事：26~48噉食威儀
　　　　　　│
　　　　　│
　　　　　└159無病乘乘行戒
　　　　　　　　　　┌52惡見違諫戒
　　　　　　┌違三諫┤
　　　　　　│　　　└99習近住違諫戒
違僧諫議事┤
　　　　　　│　　　┌53隨舉戒
　　　　　　└違議決┤
　　　　　　　　　　└54隨擯沙彌尼戒
　　　　　┌55拒勸學戒（拒學戒）
　　　　　│
學戒經事┼56毀呰毘尼戒（毀謗戒）
　　　　　│
　　　　　└57恐舉先言戒（不聽戒）
<pb n="130"/>
錢寶事──66捉寶戒
　　　　┌71剃三處毛戒
　　　　│
　　　　├72洗淨過分戒
　　　　│
　　　　├73用胡膠作男根戒
婬習事┤
　　　　├74共相拍戒
　　　　│
　　　　├90覆身同床戒
　　　　│
　　　　└91同被褥臥戒
　　　　　　┌75供僧水扇戒
　　　　　　│
　　　　　　├140教授日不往聽戒
　　　　　　│
　　　　　　　└便利事：49~51戒
　二敬法威儀─說法事：52~59戒
　三敬佛威儀─塔像事：60~85戒
　　　　　　┌說法事：86~92、96~100戒
　　　　　　│
　四能敬之人┼道行事：93、95戒
　（86~100）│
　　　　　　└升樹事：94戒
　（參考<bf>《戒疏16》</bf>15~18）
柒、七滅諍法：皆議決僧事


　　　　　　│
　　　　　　├141不半月請教授師戒
<pb n="131"/>
　　　　　　│
　　　　　　├142不詣大僧自恣戒
　　　　　　│
　　　　　　├143不依大僧安居戒
僧尼規範事┤
　　　　　　├144不白入大僧寺戒
　　　　　　│
　　　　　　├145訶罵比丘戒
　　　　　　│
　　　　　　├172先不請比丘尼輒問義戒
　　　　　　│
　　　　　　├174在比丘寺內起塔戒
　　　　　　│
　　　　　　└175百歲尼不敬比丘戒
　　　　　　┌77生草上大小便戒
便利事──┤
　　　　　　└78不看棄大小便戒
　　　　　　┌83入白衣舍坐已不辭主人去戒
　　　　　　│
　　　　　　├84輒坐他床戒
　　　　　　│
俗舍坐臥事┼85白衣舍輒宿戒
　　　　　　│
　　　　　　├115著俗服輒在白衣床臥戒
　　　　　　│
　　　　　　└116經宿不辭主人去戒
　　　　　　┌94安居中牽他出房戒
　　　　　　│
　　　　　　├95三時無事遊行戒
安居事──┤
<pb n="132"/>
　　　　　　├96安居不知請戒
　　　　　　│
　　　　　　└164不安居戒
　　　　　　┌107與俗人外道衣戒
　　　　　　│
　　　　　　├112與白衣外道食戒
外道白衣事┤
　　　　　　├113為白衣作使戒
　　　　　　│
　　　　　　└170以世俗伎術教授白衣戒
　　　　　　┌117自誦咒術戒
　　　　　　│
咒術事──┼118教人誦習咒術戒
　　　　　　│
　　　　　　└169誦咒為活命戒
　　　　　　┌119度妊身女人戒
　　　　　　│
　　　　　　├120度乳兒婦女戒
　　　　　　│
　　　　　　├121度童女年受具戒
　　　　　　│
　　　　　　├122不與二歲學戒羯磨戒
　　　　　　│
　　　　　　├123不說六法名字戒
　　　　　　│
　　　　　　├124度諸遮童女戒
　　　　　　│
　　　　　　├125度少年曾嫁婦受具戒
　　　　　　│
　　　　　　├126度受諸遮曾嫁婦女戒
<pb n="133"/>
　　　　　　│
　　　　　　├127度婬女戒
　　　　　　│
　　　　　　├130違僧度人授具戒
　　　　　　│
　　　　　　├131未滿十二夏度人戒
度人受具事┤
　　　　　　├132無德度人戒
　　　　　　│
　　　　　　├133不聽度人謗僧戒
　　　　　　│
　　　　　　├134父母夫主不聽輒度人戒
　　　　　　│
　　　　　　├135度惡行喜瞋者戒
　　　　　　│
　　　　　　├136不與學戒尼受具戒
　　　　　　│
　　　　　　├137受衣已不與授具足戒
　　　　　　│
　　　　　　├138多度弟子戒
　　　　　　│
　　　　　　├139不即往大僧求具戒
　　　　　　│
　　　　　　├165度有病女受具戒
　　　　　　│
　　　　　　├166與二形人受具戒
　　　　　　│
　　　　　　├167與二道合人受具戒
　　　　　　│
　　　　　　└168與負債難病難人受具戒
<pb n="134"/>
　　　　　　┌128不與二事攝弟子戒
師徒攝隨事┤
　　　　　　└129不二歲隨和尚尼戒
　　　　　　┌150用香塗摩身戒
　　　　　　│
　　　　　　├151以胡麻滓塗摩身戒
　　　　　　│
　　　　　　├152使比丘尼塗摩身戒
　　　　　　│
　　　　　　├153使式叉摩那塗摩身戒
　　　　　　│
　　　　　　├154使沙彌尼塗摩身戒
　　　　　　│
塗摩裝飾事┼155使白衣婦女塗摩身戒
　　　　　　│
　　　　　　├156著貯跨衣戒
　　　　　　│
　　　　　　├157畜婦女嚴身具戒
　　　　　　│
　　　　　　├176搖身趨行戒
　　　　　　│
　　　　　　├177作婦女莊嚴香塗身戒
　　　　　　│
　　　　　　└178使外道女香塗身戒
伍、八提舍尼法：皆飲食事（乞食物）
陸、百眾學法：
　　　　　　┌衣服事：初二戒─著衣服式
　　　　　　│
　　　　　　├入村事：3~25入村受請坐起威儀
　一敬僧威儀┤
<pb n="135"/>
　（1~51）├飲食事：26~48噉食威儀
　　　　　　│
　　　　　　└便利事：49~51戒
　二敬法威儀─說法事：52~59戒
　三敬佛威儀─塔像事：60~85戒
　　　　　　┌說法事：86~92、96~100戒
　　　　　　│
　四能敬之人┼道行事：93、95戒
　（86~100）│
　　　　　　└升樹事：94戒
　（參考<bf>《戒疏16》</bf>15~18）
柒、七滅諍法：皆議決僧事
<h1>比丘戒事相分類總表
</h1>
壹、婬染事（與女相關戒）
（分二）　夷１殘５提９共15
一婬染事
波羅夷─1大婬戒
僧殘─1故失精戒
僧殘─2摩觸女人戒
僧殘─3與女人粗語戒
僧殘─4向女歎身索供戒
僧殘─5媒嫁戒
不定法─1屏處不定戒
（依當時所犯為據）
不定法─2露處不定戒
（依當時所犯為據）
二與女染事
單墮─4共女人宿戒
單墮─9與女人說法過限戒
<pb n="136"/>
單墮─43食家強坐戒
單墮─44屏與女人坐戒
單墮─45獨與女人坐戒
單墮─26獨與尼屏露坐戒
單墮─27與尼期行戒
單墮─28與尼同船戒
單墮─30與女人期同行戒
貳、盜損事
波羅夷─2大盜戒
參、害命事　夷１提１
波羅夷─3殺人戒
單墮─61奪畜生命戒
肆、妄語事（分二）夷１殘２提３共６
一妄騙事
波羅夷─4大妄語戒
僧殘─8無根重罪謗戒
僧殘─9假根波羅夷謗戒
二妄謗事
單墮─1小妄語戒
單墮─3兩舌戒
單墮─80無根僧殘謗戒
伍、屋床僧物事（住處床物事）
（分三）　殘２提６共８
一作屋事
僧殘─6無主不處分過量房戒
僧殘─7有主為己不處分造房戒
單墮─20覆屋過限戒
二護僧物事
單墮─14露敷僧物戒
單墮─15屏敷僧物戒
<pb n="137"/>
三床褥事
單墮─18坐脫腳床戒
單墮─84過量床足戒
單墮─85兜羅貯床褥戒
陸、違僧諫議事（分二）
殘４提３滅７共14
一違三諫
僧殘─10破僧違諫戒
僧殘─11助破僧違諫戒
僧殘─12污家擯謗違僧諫戒
僧殘─13惡性拒僧違諫戒
單墮─68惡見違諫戒
二違議決
單墮─69隨舉戒
單墮─70隨擯沙彌戒
滅諍─七滅諍法
柒、衣服事（分十）　提29吉２共31
一畜長衣事
捨墮─1畜長衣過限戒
二離衣事
捨墮─2離衣宿戒
捨墮─29蘭若有難離衣戒
三月望衣事
捨墮─3月望衣戒
四受取衣事
捨墮─4取非親尼衣戒
捨墮─7過分取衣戒
捨墮─8勸居士增衣價戒
捨墮─9勸二家增衣價戒
捨墮─10過限急索衣價戒
<pb n="138"/>
捨墮─28過前受急施衣過後畜戒
單墮─59真實淨不語取戒
五乞求衣事
捨墮─6從非親俗人乞衣戒
捨墮─24勸織師增衣縷戒
捨墮─27過前求雨衣過前用戒
六織作衣具事
捨墮─11蠶綿作臥具戒
捨墮─12黑毛臥具戒
捨墮─13白毛三衣戒
捨墮─14減六年作臥具戒
捨墮─15不揲坐具戒
捨墮─23乞縷使非親織戒
單墮─87過量尼師壇戒
單墮─88覆瘡衣過量戒
單墮─89雨衣過量戒
單墮─90與佛等量作衣戒
七持羊毛料事
捨墮─16持羊毛過限戒
八浣染事
捨墮─5使非親尼浣故衣戒
捨墮─17使非親尼浣染羊毛戒
單墮─60著新衣戒
九強奪衣事
捨墮─25奪比丘衣戒
十穿著威儀事
眾學法─1~2
（罪種參考戒本）
捌、錢寶貿易事
捨墮─18畜錢寶戒
<pb n="139"/>
捨墮─19貿錢寶戒
捨墮─20販賣戒
單墮─82捉寶戒
玖、畜缽事
捨墮─21畜長缽過限戒
捨墮─22非分乞缽戒
拾、飲食事（分七）
提14提舍４吉23共41
一求藥事
捨墮─26畜七日藥過限戒
單墮─47過受四月藥請戒
二請食事
單墮─29食尼歎食戒
單墮─31施食處過受戒
單墮─32展轉食、背請戒
單墮─33別眾食戒
三食時事
單墮─37非時食戒
四殘食事
單墮─38殘食戒
五取食事
單墮─34取歸婦賈客食戒
單墮─35足食戒
單墮─36勸足食戒
單墮─39不受食戒
提舍尼─1在俗家從非親尼取食戒
提舍尼─2在俗家偏心授食戒
提舍尼─3學家過受戒
提舍尼─4有難蘭若受食戒
六食物事
<pb n="140"/>
單墮─40索美食戒
單墮─51飲酒戒
七飲食威儀事
眾學法─26~48
（罪種參考戒本）
拾壹、迴他物事
捨墮─30迴僧物入己戒
拾貳、嫌罵惱鬥事（分九）　提17
一嫌罵惱事
單墮─2罵戒
單墮─13嫌罵僧知事戒
二身語惱事
單墮─12異語惱觸戒
三住宿惱事
單墮─16強敷戒
單墮─17牽他出房戒
四拒諫惱事
單墮─54不受諫戒
五怖惡惱事
單墮─55怖比丘戒
六戲笑惱事
單墮─53擊⿰扌歷戒
單墮─58藏他衣缽戒
七疑諍惱事
單墮─63疑惱比丘戒
單墮─66發諍戒
單墮─77屏聽四諍戒
八惱羯磨事
單墮─74同羯磨後悔戒
單墮─75不與欲戒
<pb n="141"/>
單墮─76與欲後悔戒
九打鬥惱事
單墮─78瞋打比丘戒
單墮─79搏比丘戒
拾參、未具人事
單墮─5共未受具人宿過限戒
單墮─6共未受具人同誦戒
單墮─7說粗罪戒
單墮─8實得道向未具人說戒
拾肆、壞地壞種事
單墮─10掘地戒
單墮─11壞生種戒
拾伍、用水事（分二）
一外用
單墮─19用蟲水戒
單墮─52水中戲戒
單墮─56半月浴過戒
二內用
單墮─62飲蟲水戒
拾陸、僧尼規範事　提５
單墮─21輒教授尼戒
單墮─22說法至暮戒
單墮─23譏教尼人戒
單墮─24與尼衣戒
單墮─25與非親尼作衣戒
拾柒、外道事
單墮─41與外道食戒
拾捌、聚落事（分二）
提４吉23共27
一入聚落事
<pb n="142"/>
單墮─42不囑同利入聚
單墮─46驅他出聚戒
單墮─81突入王宮戒
單墮─83非時入聚落戒
二入村威儀事
眾學法─3~25
（罪種參考戒本）
拾玖、觀軍事
單墮─48觀軍戒
單墮─49有緣軍中過限戒
單墮─50觀軍合戰戒
貳拾、用火事
單墮─57露地燃火戒
貳拾壹、覆藏事
單墮─64覆他粗罪戒
貳拾貳、度人受具事
單墮─65與年不滿戒
貳拾參、道行事（分二）
　提１吉２共３
一同行事
單墮─67與賊期行戒
二道行威儀事
眾學法─93、95
（罪種參考戒本）
貳拾肆、學戒經事
單墮─71拒勸學戒（拒學戒）
單墮─72毀訶毘尼戒（毀謗戒）
單墮─73恐舉先言戒（不聽戒）
貳拾伍、針筒事
單墮─86骨牙角針筒戒
<pb n="143"/>
貳拾陸、便利威儀事　吉３
眾學法─49~51
（罪種參考戒本）
貳拾柒、說法威儀事（分二）吉20
一能說之人
眾學法─52~59
（罪種參考戒本）
二能敬之人
眾學法─86~92
（罪種參考戒本）
眾學法─96~100
（罪種參考戒本）
貳拾捌、敬塔像威儀事　吉26
眾學法─60~85
（罪種參考戒本）
貳拾玖、升樹威儀事
眾學法─94（罪種參考戒本）
<h1>比丘尼戒事相分類總表
</h1>
壹、婬染事（與男相關戒）
（分四）　夷３殘４提16共23
一婬染事
波羅夷─1大婬戒
波羅夷─5摩觸戒
波羅夷─6八事成重戒
僧殘─1媒嫁戒
僧殘─8受染心男子衣食戒
僧殘─9勸受染心男子衣食戒
二離伴染事
僧殘─7四獨戒
<pb n="144"/>
三與男染事
單墮─4共男人宿戒
單墮─9與男人說法過限戒
單墮─28食家強座戒
單墮─29屏與男人坐戒
單墮─30獨與男人坐戒
單墮─80共男子入屏處共語戒
單墮─81共男子入屏障處戒
單墮─82遺伴遠去語男子屏處
耳語戒
單墮─86語男子入闇室戒
單墮─147不白眾使男子治癰戒
四婬習事
單墮─71剃三處毛戒
單墮─72洗淨過分戒
單墮─73用胡膠作男根戒
單墮─74共相拍戒
單墮─90覆身同床戒
單墮─91同被褥臥戒
貳、盜損事　夷１
波羅夷─2大盜戒
參、害命事　夷１提１共２
波羅夷─3殺人戒
單墮─46奪畜生命戒
肆、妄語事（分二）
夷１殘２提４共７
一妄騙事
波羅夷─4大妄語戒
僧殘─2無根重罪謗戒
僧殘─3假根波羅夷謗戒
<pb n="145"/>
二妄謗事
單墮─1小妄語戒
單墮─3兩舌戒
單墮─64無根僧殘謗戒
單墮─87不審諦受語向人說戒
伍、覆藏事　夷１提１共２
波羅夷─7覆他重罪戒
單墮─49覆他粗惡戒
陸、違僧諫議事（分二）
夷１殘９提４滅７共21
一違議決事
波羅夷─8隨舉三諫不捨戒
僧殘─6界外輒解三舉戒
單墮─53隨舉戒
單墮─54隨擯沙彌尼戒
滅諍─七滅諍法
二違三諫事
僧殘─10破僧違諫戒
僧殘─11助破僧違諫戒
僧殘─12污家擯謗違僧諫戒
僧殘─13惡性拒僧違諫戒
僧殘─14習近住違違諫戒
僧殘─15謗僧勸習近住違諫戒
僧殘─16瞋心捨三寶違僧三諫戒
僧殘─17發起四諍事謗僧違諫戒
單墮─52惡見違諫戒
單墮─99習近住違諫戒
柒、告官事
僧殘─4詣官言人戒
捌、度人受具事　殘１提24共25
<pb n="146"/>
僧殘─5度賊女戒
單墮─65與年不滿戒
單墮─119度妊身女人戒
單墮─120度乳兒婦女戒
單墮─121度童女年受具戒
單墮─122不與二歲學戒羯磨戒
單墮─123不說六法名字戒
單墮─124度諸遮童女戒
單墮─125度少年曾嫁婦受具戒
單墮─126度受諸遮曾嫁婦女戒
單墮─127度婬女戒
單墮─130違僧度人受具戒
單墮─131未滿十二夏度人戒
單墮─132無德度人戒
單墮─133不聽度人謗僧戒
單墮─134父母夫主不聽輒度人戒
單墮─135度惡行喜瞋者戒
單墮─136不與學戒尼受具戒
單墮─137受衣以不與受具戒
單墮─138多度弟子戒
單墮─139不即往大僧求具戒
單墮─165度有病女受具戒
單墮─166與二形人受具戒
單墮─167與二道合人受具戒
單墮─168與負債難病難人受具戒
玖、衣服事（分十一）
提25吉２共27
一畜長衣事
捨墮─1畜長衣過限戒
二離衣事
<pb n="147"/>
捨墮─2離五衣宿戒
三月望衣事
捨墮─3月望衣戒
四受取衣事
捨墮─5過分取衣戒
捨墮─6勸居士增衣價戒
捨墮─7勸二家增衣價戒
捨墮─8過限急索衣價戒
捨墮─17過前受急施衣過後畜戒
捨墮─27非時衣受作時衣戒
單墮─44真實淨不語取戒
單墮─106輒著他衣戒
五乞求衣事
捨墮─4從非親俗人乞衣戒
捨墮─14勸織師增衣縷戒
捨墮─29過乞重衣戒
捨墮─30過乞輕衣戒
六織作衣具事
捨墮─13乞縷使非親織戒
單墮─102過量浴衣戒
單墮─103縫僧伽黎過五日戒
單墮─114自手紡績戒
七強奪事
捨墮─15與他衣強奪戒
捨墮─28貿易衣已後強奪戒
八不與衣事
捨墮─25許病衣不與戒
單墮─105與僧衣作留難戒
九著染衣事
單墮─45著新衣戒
<pb n="148"/>
十不看衣事
單墮─104過五日不看僧伽黎戒
著衣威儀事
眾學法─1~2
（罪種參考戒本）
拾、錢寶貿易事
捨墮─9畜錢寶戒
捨墮─10貿錢寶戒
捨墮─11販賣戒
單墮─66捉寶戒
拾壹、缽器事
捨墮─12乞缽戒
捨墮─24畜長缽過限戒
捨墮─25過畜十六枚器戒
拾貳、病藥事（分二）
一求藥事
捨墮─16畜七日藥過限戒
捨墮─19乞酥油戒
單墮─32過受四月藥請戒
二看病事
單墮─93同活尼病不看戒
拾參、飲食事（分五）
提９提舍８吉23共40
一請食事
單墮─21施一食處過受戒
單墮─22別眾食戒
單墮─148展轉食、背請戒
二時食事
單墮─24非時食戒
三取食事
<pb n="149"/>
單墮─23取歸婦賈客食戒
單墮─26不受食戒
四食物事
單墮─36飲酒戒
單墮─70食蒜戒
單墮─76乞生五穀戒
提舍尼─1乞酥食戒
提舍尼─2乞油食戒
提舍尼─3乞蜜食戒
提舍尼─4乞黑石蜜食戒
提舍尼─5乞乳食戒
提舍尼─6乞酪食戒
提舍尼─7乞魚食戒
提舍尼─8乞肉食戒
五飲食威儀事
眾學法─26~48
（罪種參考戒本）
拾肆、迴物事
捨墮─18迴僧物入己戒
捨墮─20互用說戒堂物戒
捨墮─21迴現前僧食直用作五
衣戒
捨墮─22互用別房戒
捨墮─23互為現前僧堂戒
拾伍、嫌罵惱鬥事（分九）
一嫌罵惱事
單墮─2罵戒
單墮─13嫌罵僧知事戒
單墮─146罵尼眾戒
單墮─149於家生忌妒心戒
<pb n="150"/>
二身語惱事
單墮─12異語惱僧戒
單墮─92故惱客舊戒
單墮─173身業惱他戒
三住宿惱事
單墮─16強敷戒
單墮─17牽他出房戒
四拒諫惱事
單墮─39不受諫戒
單墮─111不與他滅諍戒
五怖惡惱事
單墮─40怖比丘尼戒
單墮─88惡心咒詛戒
六戲笑惱事
單墮─38擊⿰扌歷戒
單墮─43藏他衣缽戒
七疑諍哭惱事
單墮─48疑惱比丘尼戒
單墮─50發諍戒
單墮─61屏聽四諍戒
單墮─89因瞋椎胸哭戒
八惱羯磨事
單墮─58同羯磨後悔戒
單墮─59不與欲戒
單墮─60與欲後悔戒
單墮─108遮僧分衣戒
單墮─109停眾僧出功德衣戒
單墮─110遮比丘尼僧不出功德
衣戒
單墮─171被擯不去戒
<pb n="151"/>
九打鬥惱事
單墮─62瞋打比丘尼戒
單墮─63搏比丘尼戒
拾陸、未具人事
單墮─5共未受具人宿過限戒
單墮─6共未受具人同誦戒
單墮─7說粗罪戒
單墮─8實得道向未具人說戒
拾柒、壞地壞種事
單墮─10掘地戒
單墮─11壞生種戒
拾捌、屋床僧物事（分三）　提６
一護僧物事
單墮─14露敷僧物戒
單墮─15屏敷僧物戒
二作屋事
單墮─20覆屋過限戒
三床褥事
單墮─18坐脫腳床戒
單墮─68過量床足戒
單墮─69兜羅貯床褥戒
拾玖、用水事（分二）
一外用
單墮─19用蟲水戒
單墮─37水中戲戒
單墮─41半月浴過戒
單墮─101泉渠水中露身洗浴戒
二內用
單墮─47飲蟲水戒
貳拾、聚落事（分二）
<pb n="152"/>
提６吉23共29
一入聚落事
單墮─27不囑同利入聚
單墮─31驅他出聚戒
單墮─65突入王宮戒
單墮─67非時入聚落戒
單墮─160不著僧祇支入村戒
單墮─161向暮至白衣家戒
二入村威儀事
眾學法─3~25
（罪種參考戒本）
貳拾壹、邪觀事（分三）　提５
一觀軍陣事
單墮─33觀軍戒
單墮─34有緣軍中過限戒
單墮─35觀軍合戰戒
二觀伎樂事
單墮─79觀伎樂戒
三觀王宮事
單墮─100往觀王宮戒
貳拾貳、用火事
單墮─42露地燃火戒
貳拾參、道行事　提５吉２共７
單墮─51與賊期行戒
單墮─97邊界恐怖處遊行戒
單墮─98界內有疑恐怖處遊行戒
單墮─158著革屣持蓋行戒
單墮─159無病乘乘行戒
眾學法─93、95
（罪種參考戒本）
<pb n="153"/>
貳拾肆、學戒經事
單墮─55拒勸學戒
單墮─56毀呰毘尼戒
單墮─57恐舉先言戒
貳拾伍、僧尼規範事　提10
單墮─75供僧水扇戒
單墮─140教授日不往聽戒
單墮─141不半月請教授師戒
單墮─142不詣大僧自恣戒
單墮─143不依大僧安居戒
單墮─144不白入大僧寺戒
單墮─145訶罵比丘戒
單墮─172先不請比丘尼輒問義戒
單墮─174在比丘寺內起塔戒
單墮─175百歲尼不敬比丘戒
貳拾陸、便利事
單墮─77生草上大小便戒
單墮─78不看棄大小便戒
眾學法─49~51
（罪種參考戒本）
貳拾柒、俗舍坐臥事
單墮─83入白衣舍坐已不辭主
人去戒
單墮─84輒坐他床戒
單墮─85白衣舍輒宿戒
單墮─115著俗服輒在白衣床臥戒
單墮─116經宿不辭主人去戒
貳拾捌、安居事
單墮─94安居中牽他出房戒
單墮─95三時無事遊行戒
<pb n="154"/>
單墮─96安居竟不知請戒
單墮─164不安居戒
貳拾玖、外道白衣事
單墮─107與俗人外道衣戒
單墮─112與白衣外道食戒
單墮─113為白衣作使戒
單墮─170以世俗伎術教授白衣戒
參拾、咒術事
單墮─117自誦咒術戒
單墮─118教人誦習咒術戒
單墮─169誦咒為活命戒
參拾壹、師徒攝隨事
單墮─128不與二事攝弟子戒
單墮─129不二歲隨和尚尼戒
參拾貳、塗摩裝飾事　提11
單墮─150用香塗摩身戒
單墮─151以胡麻滓塗摩身戒
單墮─152使比丘尼塗摩身戒
單墮─153使式叉摩那塗摩身戒
單墮─154使沙彌尼塗摩身戒
單墮─155使白衣婦女塗摩身戒
單墮─156著貯跨衣戒
單墮─157畜婦女嚴身具戒
單墮─176搖身趨行戒
單墮─177作婦女莊嚴香塗身戒
單墮─178使外道女香塗身戒
參拾參、開門事
單墮─162向暮開僧伽藍門戒
單墮─163日沒開僧伽藍門戒
參拾肆、說法威儀事（分二）
<pb n="155"/>
吉20
一能說之人
眾學法─52~59
（罪種參考戒本）
二能敬之人
眾學法─86~92
（罪種參考戒本）
眾學法─96~100
（罪種參考戒本）
參拾伍、敬塔像威儀事　吉26
眾學法─60~85
（罪種參考戒本）
參拾陸、升樹威儀事
眾學法─94（罪種參考戒本）

<h1>◎僧尼同異戒對照表：</h1>
一僧殘：
　┌故失精戒
　│
　│觸女人戒
　│
　│與女人麤惡語戒
　│
　│向女歎身索供戒
　│
　│媒嫁戒
　│
　│無主僧不處分過量房戒
　│
　┤有主僧不處分房戒
<pb n="156"/>
　│
　│無根重罪謗他戒
　│
　│假根謗戒
　│
　│破僧違諫戒
　│
　│助破僧違諫戒
　│
　│汙家擯謗違僧諫戒
　│
　└惡性拒僧違諫戒
　　僧戒有七，尼共學，六不共學。尼戒有十，僧不共學。
二不定法：
　　　　　　　　　　　　┌波羅夷─1大婬戒
　　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　　│　　┌2摩觸
　　　　　　　　　　　　│　　│
　　　　　　　　┌屏處犯┼僧殘┼3粗惡語
　　　　　　　　│(不定)│　　│
　　　　　　　　│　　　│　　└4歎身索供
　　　　　　　　│　　　│
　　　　　　　　│　　　│　　　┌9與女人說法過限
　　　　　　　　│　　　└波逸提┤
　　　┌僧二處犯┤　　　　　　　└44屏與女坐
　　　│(不定法)│
　　　│　　　　│　　　　　　┌2摩觸
　　　│　　　　│　　　　　　│
　　　│　　　　│　　　┌僧殘┼3粗惡語
　　　│　　　　│　　　│　　│
<pb n="157"/>
　　　│　　　　└露處犯┤　　└4歎身索供
　　　│　　　　　(不定)│
　　　│　　　　　　　　│　　　┌9與女人說法過限
　　　│　　　　　　　　└波逸提┤
　　　│　　　　　　　　　　　　└45獨與女人露地坐
二不定┤
　　　│　　　　　　　　　　　　┌1大婬戒
　　　│　　　　　　　　　　　　│
　　　│　　　　　　　　┌波羅夷┼5摩觸戒
　　　│　　　　　　　　│　　　│
　　　│　　　　　　　　│　　　└6八事成重戒
　　　│　　　　　　　　│
　　　│　　　　　　　　│　　　┌9與男子說法過限
　　　│　　　　┌屏處犯┤　　　│
　　　│　　　　│　　　│　　　├29屏與男子坐
　　　│　　　　│　　　│　　　│
　　　└尼二處犯┤　　　│　　　├80共男子入屏處共語
　　　　（定法）│　　　└波逸提┤
　　　　　　　　│　　　　　　　├81共男子入屏障處
　　　　　　　　│　　　　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　├82遣伴遠去與男子屏處耳語
　　　　　　　　│　　　　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　└86與男人入闇室
　　　　　　　　│
　　　　　　　　│　　　　　　　┌30獨與男子坐
　　　　　　　　└露處犯─波逸提┤
　　　　　　　　　　　　　　　　└9與男子說法過限
三捨墮：
　　　　┌十八戒─僧尼同犯
三十捨墮┤
<pb n="158"/>
　　　　└十二戒─僧尼不同
　┌1長衣過限戒
　│
　│2離衣宿戒
　│
　│3月望衣戒
　│
　│4取非親尼衣戒
　│
　│5使非親尼浣故衣戒
　│
　│6從非親俗人乞衣戒
　│
　│7過分取衣戒
　│
　│8勸增衣價戒
　│
　│9勸二家增衣價戒
　│
　│10索衣過限戒
　│
　│11野蠶綿作臥具戒
　│
　│12黑羊毛作臥具戒
　│
　│13不雜色作臥具戒
　│
　│14減六年作臥具戒
　│
僧│15不貼坐具戒
<pb n="159"/>
　┤
戒│16持羊毛過限戒
　│
　│17使非親尼浣染毛戒
　│
　│18畜錢寶戒
　│
　│19貿寶戒
　│
　│20販賣戒
　│
　│21畜長缽過限戒
　│
　│22乞缽戒
　│
　│23自乞縷使非親織戒
　│
　│24勸織師增衣縷戒
　│
　│25奪衣戒
　│
　│26畜七日藥過限戒
　│
　│27過前求雨衣過前用戒
　│
　│28過前受急施衣過後畜戒
　│
　│29有難蘭若離衣戒
　│
　└30迴僧物入己戒
<pb n="160"/>
四單提：
　　　　　　　　　　　　　　（相同戒）─尼同僧有六十九戒──┐
　　　　┌六十九戒─僧尼同犯　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　（不同戒）─由尼看僧有一○五戒─┤
　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
僧九十中┤　　　　　　　　　┌有無不同─有三戒　　　　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　├尼提一七八
　　　　└二十一戒─僧尼不同┼輕重不同─有十三戒　　　　　　│
　　　　　　　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　　　　└犯同緣異─有五戒　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　　　　（不全同）─由尼看僧有四戒───┘
　　　　　　　　　┌輒教尼21戒
　　　　　　　　　│
　　　　　　　┌僧┼說法至日暮22戒
　　　　　　　│　│
　┌一有無不同┤　└譏訶教誡23戒
　│　(有三戒)│
　│　　　　　└尼─屬下位，無教誡僧，故22、23兩條沒有
　│
　│　　　　　┌作衣25
　│　　　　　│
　│　　　　　├持衣24
　│　　　　　│
　│　　　　　├屏坐26
　│　　　　　│
　│　　　　　│　　┌期尼行27
　│　　　　　│　　│
　│　　　　　├三期┼期同船28
　│　　　　　│　　│
<pb n="161"/>
　│　　　　　│　　└期女行30
　│　　　　　│
僧├二輕重不同┼受讚食29
　│(有十三戒)│
尼│　　　　　├勸足食36
　┤　　　　　│
不│　　　　　├索美食40
　│　　　　　│
同│　　　　　├骨牙角86
　│　　　　　│
　│　　　　　├尼師壇過量87
　│　　　　　│
　│　　　　　├覆瘡衣88
　│　　　　　│
　│　　　　　└佛衣等量90
　│
　│　　　　　　　　　　　　　　　┌背請32
　│　　　　　┌背請┐┌僧分二戒┤
　│　　　　　│　　　├┤　　　　└足食35
　│　　　　　├足食┘│
　│　　　　　│　　　　└尼合一戒─背請148。意含足食戒
　│　　　　　│
　│　　　　　│　　　　　　　┌僧─外道男女41
　│　　　　　├與外道男女食┤
　│　　　　　│　　　　　　　└尼─白衣、外道男女112。白衣男子亦犯
　└三犯同緣異┤
　　　(有五戒)│　　　　　┌僧─滿二十可受65。無二歲學戒
　　　　　　　├小年受具┤
　　（由僧戒看│　　　　　└尼─十八童女，不與二歲學戒，滿二十與受具犯121
　　　　　　　│
<pb n="162"/>
　　　尼戒有五│　　　　┌僧─開夏月用89。過量雖同，用則有別
　　　　　　　└雨浴衣┤
　　　不全同）　　　　　└尼─聽常用102。只云浴衣


五提舍尼：
　　　　┌僧四提舍─尼犯突吉羅
　　　　│
　　　　│　　　　┌１酥　┐
　　　　│　　　　│　　　│
僧尼不同┤　　　　├２油　│
　　　　│　　　　│　　　│
　　　　│　　　　├３蜜　│
　　　　│　　　　│　　　│
　　　　│　　　　├４石蜜│
　　　　└尼八提舍┤　　　├指尼無病，索此八種美食
　　　　　　　　　├５乳┐│
　　　　　　　　　│　　││
　　　　　　　　　├６酪││
　　　　　　　　　│　　├┼───僧提40索美食戒
　　　　　　　　　├７魚││
　　　　　　　　　│　　││
　　　　　　　　　└８肉┘┘
<h1>僧 尼 戒 條 同 異 比 較 總 表</h1>
篇

相同戒條之比對＼尼有僧無之戒條＼有底線者不全同
僧有尼無
夷
尼
<pb n="163"/>
僧
 1   2   3   4   5   6   7   8
 1   2   3   4  殘2     提

殘
尼
僧
 1  2  3  4  5  6  7  8  9  10 11 12 13 14 15 16 17
 5  8  9                    10 11 12 13

1 3 4 6 7
不定
尼
無
1 2
捨
墮
尼
僧
尼
僧
 1  2  3  4  5  6  7  8  9  10 11 12 13 14 15
 1  2  3  6  7  8  9  10 18 19 20 22 23 24 25
 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30
 26 28 30                21
 4  5  11
 12 13 14
 15 16 17
 27 29
單
<pb n="164"/>
提
尼
僧
尼
僧
尼
僧
尼
僧
尼
僧
尼
尼
僧
尼
僧
尼
尼
僧
尼
尼
 1  2  3  4  5  6  7  8  9  10 11 12 13 14 15 16 17
 1  2  3  4  5  6  7  8  9  10 11 12 13 14 15 16 17
18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34
 18 19 20 31 33 34 37 38 39 42 43 44 45 46 47 48 49
 35 36 37 38 39 40 41 42 43 44 45 46 47 48 49 50 51
 50 51 52 53 54 55 56 57 58 59 60 61 62 63 64 66 67
 52 53 54 55 56 57 58 59 60 61 62 63 64 65 66 67 68
 68 69 70 71 72 73 74 75 76 77 78 79 80 81 82 83 84
 69 70 71 72 73 74 75 76 77 78 79 80 81 82 83 84 85
<pb n="165"/>
 85
 86 87 88 89 90 91 92 93 94 95 96 97 98 99 100 101
 102 103 104 105 106 107 108 109 110 111 112 113 114
　89                                      41
 115 116 117 118 119 120 121 122 123 124 125 126 127
　                        65
 128 129 130 131 132 133 134 135 136 137 138 139 140
 141 142 143 144 145 146 147 148 149 150 151 152 153
　                           32,35
 154 155 156 157 158 159 160 161 162 163 164 165 166
 167 168 169 170 171 172 173 174 175 176 177 178
 21 22 23
 24 25 26
 27 28 29
 30 36 40
 86 87 88
 90
提
舍
尼
僧
 1  2  3  4  5  6  7  8
            ┘ 提 40 ┐
 1  2  3
 4
百
眾
學
皆同
 1  2  3  4  5  6  7  8  9  10 11 12 13 14 15 16 17
<pb n="166"/>
 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34
 35 36 37 38 39 40 41 42 43 44 45 46 47 48 49 50 51
 52 53 54 55 56 57 58 59 60 61 62 63 64 65 66 67 68
 69 70 71 72 73 74 75 76 77 78 79 80 81 82 83 84 85
 86 87 88 89 90 91 92 93 94 95 96 97 98 99 100

◎七滅諍法
丙、四諍九品：言、覓、犯各分上、中、下合為九品，事諍於上三諍涉及羯磨，也有九品。
（緣起舉例說明）
┐　　　　　┌不羯磨─三法─如二人論聲，有常無常，一人智識之。
├一現前毘尼┤
┘　　　　　└加羯磨─五法─如緣起迦留陀夷拿錯衣。

─六多人語─取解不同，召二朋面決行籌滅之。
─二憶念毘尼─如沓婆憶生來不犯。

─三不痴毘尼─如難提得狂病，瘥後不造。

─五覓罪相─如象力比丘辯論，言語相違，前後不一。

　　　　　┌不羯磨─如犯下篇自言。智者找犯（掘地）問。
┐　　　　│
├四自言治┼加羯磨─須集僧，自言犯殘、蘭等。
┘　　　　│
　　　　　└如佛不說戒，目蓮牽出。

─七如相鬥諍經年，不知首尾，犯多罪二眾白四悔之。

──（參考化公<bf>《比丘戒講義》</bf>873~875）

<pb n="167"/>

　　　　　┌下品─三現前─────滅┐
　　用二藥│　　　　　　　　　　　　│
　┌言　諍┼中品─五現前─────滅┤
　│　　　│　　　　　　　　　　　　│
　│　　　└上品─五現前─多人語─滅┤
　│　　　　　　　　　　　　　　　　│
　│　　　┌下品─五現前─憶念──滅┤
　│用四藥│　　　　　　　　　　　　│共
　├覓　諍┼中品─五現前─不癡──滅┼九
　│　　　│　　　　　　　　　　　　│品
　│　　　└上品─五現前─罪處所─滅┤
　│　　　　　　　　　　　　　　　　│
　│　　　　　　　　　　　　　　　　│
　│　　　┌下品─三現前─自言治─滅┤
　│用三藥│　　　　　　　　　　　　│
　├犯　諍┼中品─五現前─自言治─滅┤
　│　　　│　　　　　　　　　　　　│
　│　　　└上品─五現前─草覆地─滅┘
　│
　└事諍亦有九品，隨言、覓、犯諍，如上分之

　　　  非是別有，即上三諍，涉及羯磨，皆事攝，故亦有九品。


◎結語：
宣祖：「淨業成於道儀，清白圓於戒品。氣高星漢，威肅風雲，
　　　　德重丘山，名流江海；昂昂聳傑，秀學千尋；
　　　　浩浩深慈，恩波萬頃；懷師子之德，現象王之威；
　　　　人天贊承，龍神欽伏。實謂蒼生有感，世不空然！
<pb n="168"/>
　　　　所以德燄聯輝，傳光靡絕，雅行堅操，真僧寶焉！」
◎圓滿末後偈：
　　　　三學總持莫空論
　　　　戒帆高揚二利存
　　　　懷德淨智真僧寶
　　　　誓出苦海共此



</file>