<file>
<pb n="1"/>
﻿　　<article>瑜伽菩薩戒本講義</article>
　　　　　　　　<sr>釋本因　敬編</sr>
一前言：
　學前概說
　　　　　　　　　　　　┌(1)以大悲為體┐
　　　　　　　　　　　　│　　　　　　│┌希求利他之心（下化眾生）
　　發菩提心，深信因果┼(2)四無量作基┼┤
　　　　　　　　　　　　│　　　　　　│└求證無上菩提（上求佛道）
　　　　　　　　　　　　└(3)願行菩提心┘
　　　　　　　　　　　　　（行六度四攝）
　　受持學處，洞明開遮
　　懺修道品，圓滿三聚
　講解依據
　　瑜伽菩薩戒本講義﹙續明法師﹚
　　菩薩戒本疏﹙慈舟大師﹚
　　菩薩戒本經講記﹙會性法師﹚
　　菩提正道菩薩戒論（宗喀巴大師）
　　其他律典古德註疏
二釋義：
　玄義
　　　　　　　　　　┌(1)釋名
　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　├(2)辨體
　　　　　　　　　　│
　　依天台五重玄義┼(3)明宗
　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　├(4)論用
　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　└(5)判教
　　　　　　　　　　┌(1)教起因緣　　　　┌(6)所詮宗趣
　　　　　　　　　　│　　　　　　　　　│
<pb n="2"/>
　　　　　　　　　　├(2)諸藏所攝　　　　├(7)說時前後
　　　　　　　　　　│　　　　　　　　　│
　　依賢首十門懸談┼(3)立教差別　　　　├(8)傳譯因緣
　　　　　　　　　　│　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　├(4)教所被機　　　　├釋經題目
　　　　　　　　　　│　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　└(5)能詮教體　　　　└隨文解釋


　入文
　　歸敬述意
　　　　　　　　　　　　　　　　　┌甲一受戒勸修
　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　正說本文：依續明法師講義科判┼甲二廣明戒相
　　　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　　　　　　　└甲三結勸應修
◎修習菩提心偈頌﹙依<bf>《廣論》</bf>﹚
　平   等   心：恩怨中庸今雖現，思量各各無決定，不應虛妄分愛憎，勤修捨心求加持。
　知　      母：生死流轉無其始，入胎受生亦無初，故知有情皆是母，願生斯見求加持。
　念　      恩：今生愛我母為最，眾母愛護亦如是，思此厚恩未能報，憶念母恩求加持。
　報　      恩：若知有恩猶捨棄，似我下劣更有誰？是故圖報當拔苦，並與勝樂求加持。
　修　      慈：有恩母等乏安樂，我以身財善根施，願諸有情皆得樂，一切圓具求加持。
　修　      悲：母等眾生苦所逼，苦因苦果願盡離，縱有餘殃我代受，勤修悲心求加持。
　修增上意樂：一切世間諸有情，獲無漏樂斷苦根，我應決定如是作，願速堪能求加持。
　修求菩提之心：任運成辦自他利，世尊而外更有誰？以此為利有情事，願速成佛求加持。
　自他交換法：自他於苦皆不欲，願得安樂此心同，他之求樂亦如我，自他等視求加持。
  　　　　　　　　愛自即成眾苦因，愛他則是萬善根，生佛差別從此出，自他相換求加持。
  　　　　　　　　以我善樂諸因果，他苦因果盡無餘，如風去來行取捨，由此發心求加持。
　信業果生出離：暇滿難得壽無常，修習能除此生欲，業果不虛輪迴苦，思惟能除後世欲。
◎瑜伽菩薩戒本種類與版本──<bf>《佛光大辭典》</bf>5218
<pb n="3"/>
一全一卷。北涼曇無讖（385~433）譯。又稱<bf>《菩薩戒本經》</bf>、<bf>《地持戒本》</bf>。乃自曇無
讖所譯<bf>《菩薩地持經》</bf>卷四之<by>〈方便處戒品〉</by>，別錄出四波羅夷、四十一輕戒之戒文而成者。係
慈氏菩薩所說而為大乘菩薩所持之戒本。收於<bf>《大正》</bf>冊。本戒本之同本異譯有：
　玄奘之<bf>《瑜伽戒本》</bf>，列舉出四十三輕戒。
　劉宋求那跋摩之<bf>《優婆塞五戒威儀經》</bf>，亦列舉四十一輕戒，然開合略有不同。內容包括歸敬偈、戒文，並闡明
持戒之五事功德，勸人遠離身口之諸惡、邪命、嚴事、放逸等，且舉出懺悔、受繩、受錫杖等作法。
　同為求那跋摩所譯之<bf>《菩薩善戒經》</bf>一卷本，共列舉八項波羅夷，而總計有五十條戒文。
二全一卷。唐玄奘譯。書成於貞觀二十三年（649）。乃由<bf>《瑜伽師地論》</bf><by>〈本地分菩薩初持瑜伽處戒品
〉</by>（卷四十及四十一）抄出大乘菩薩戒律儀而成。為彌勒菩薩所說，世稱<bf>《瑜伽戒本》</bf>。又稱<bf>《
瑜伽菩薩戒本》</bf>、<bf>《菩薩戒經》</bf>、<bf>《菩薩戒本經》</bf>。收於<bf>《大正》</bf>
冊。此本所說之輕戒，相當於<bf>《梵網經》</bf>之四十八輕戒，係<bf>《地持戒本》</bf>之同本異譯。其內
容與<bf>《地持戒本》</bf>大同小異，然無歸敬偈，共舉出四十三輕戒，即將第二十六戒「不習學佛」分為二戒，另於第八戒
下，別加「利益犯戒生功德」一戒，戒文之後又舉出懺悔法。此外，有關戒本之戒數，一般多依據<bf>《瑜伽論記》</bf>卷十
下之說，計為四十三輕戒，若依據其他律疏，則因開合不同，而有四十二戒（即所謂四重四十二輕）、四十四戒、四十五戒等異說。
◎菩薩戒經典
有關菩薩所應受持戒律之經典。可分為四類：(1)北涼曇無讖所譯之<bf>《菩薩地持經》</bf>，凡十卷，收於<bf>《大
正》</bf>冊。(2)姚秦鳩摩羅什所譯之<bf>《梵網經》</bf>，凡二卷，收於<bf>《大正》</bf>冊。(
3)<bf>《菩薩瓔珞本業經》</bf>，凡二卷，姚秦竺佛念譯，又稱<bf>《瓔珞經》</bf>，收於<bf>《大正》</bf>
冊。(4)收於<bf>《大正》</bf>冊之三種菩薩戒本：<bf>《菩薩戒本》</bf>，全一卷，北涼曇無
讖譯，又稱<bf>《地持戒本》</bf>，係自上記<bf>《菩薩地持經》</bf>卷四之<by>〈方便處戒品〉</by>
別錄出之戒條，以利受持誦讀。<bf>《優婆塞五戒威儀經》</bf>，全一卷，劉宋求那跋摩譯，為<bf>《地持戒本》</bf>
之同本異譯。求那跋摩另譯有<bf>《菩薩善戒經》</bf>一卷，收於<bf>《大正》</bf>冊。<bf>《菩
薩戒本》</bf>，全一卷，唐代玄奘譯，又稱<bf>《瑜伽戒本》</bf>，係玄奘所譯<bf>《瑜伽師地論》</bf>卷
四十、卷四十一本地分中菩薩地初持瑜伽處戒品之別出戒條。
上記各律典中，依歷來各家之說，又可綜合為梵網與瑜伽二類律典，<bf>《瓔珞經》</bf>與<bf>《梵網經》</bf>同
屬<bf>《梵網戒本》</bf>，其餘皆可攝屬<bf>《瑜伽戒本》</bf>。此二大系統之戒典，最大之區別為：(1)<bf>
《梵網戒本》</bf>為釋尊所說；<bf>《瑜伽戒本》</bf>為慈氏彌勒所說。(2)<bf>《梵網戒本》</bf>
具明十重四十八輕，為道俗兼攝之頓立戒；<bf>《瑜伽戒本》</bf>則以三聚淨戒、四種他勝處法為基準，雖亦通攝道俗，然必
先受小乘七眾戒而久已成就無犯者，方能受持，故為一種漸立戒。(3)<bf>《梵網戒本》</bf>較為嚴格繁瑣，受者應絕對依
教奉行，善守律儀，遮止一切輕重垢染；<bf>《瑜伽戒本》</bf>則較方便善巧，通權達變，是染非犯，有開有遮。
◎大小乘之爭論，玄奘法師曾立了一個比量論式：
宗：諸大乘經皆是佛說；
因：自許極成，非諸佛語所不攝故；
喻：如<bf>《增一阿笈摩》</bf>。
這個比量論式一出，從此無人來推翻其對來懷疑大乘經典的權威地位了。
說明：此理論邏輯例如數學中的基本方法，今想證明Ａ∥Ｂ，無法直接證明，可是可以推出Ａ∥Ｃ，又推論出來Ｂ∥Ｃ，所以Ａ∥Ｂ。玄
奘法師的這個論式就是這樣的思路：喻如你們認為<bf>《增一阿含》</bf>（Ａ）與佛說（Ｃ）的意思一致，是真理，但<bf>
《阿含》</bf>其中非全是佛親口語，尚有弟子語。而我認為大乘經典（Ａ）也與佛說（Ｃ）的意思一致，也同<bf>《阿含》
</bf>一樣是真理。雖然大乘經編集內容有弟子語，但都合乎佛意，非乖違佛說之理，故大乘經也就應該與小乘經一樣算是佛說的真
理，故無人可推翻其立論。
◎瑜伽四重戒
　一四重名義：﹙依<bf>《唯識論》</bf>﹚
　　貪：於有、有具，染著為性，能障無貪，生苦為業，根本煩惱之首。
　　慳：耽著財法，不能惠捨，秘為性，能障不慳，鄙畜為業。
　　忿：依對現前不饒益境，憤發為性，能障不忿，執杖為業。
　　恨：由忿為先，懷惡不捨，結怨為性，能障不恨，熱惱為業。
　二捨戒異同：參閱﹙<bf>《瑜伽師地論》</bf><by>〈攝決擇分〉</by><bf>《大正》</bf>592c﹚

　　　　　　　　　　　　　　　┌<bf>《地持論義記》</bf>205─菩薩戒七眾通受，故無捨道捨。
　　　┌捨所學處（作法捨道）┤
　　　│　　　　　　　　　　　└<bf>《瑜伽論記》</bf>57─等同菩薩戒作意捨，退菩提願。
　　　│
　　　├犯根本罪—同菩薩戒上品纏犯重。故<bf>《涅槃》</bf>云：「我諸弟子或言犯重捨戒，或說不
　　比│
　　　│　　　　　　捨，皆不解我意。」如<bf>《十輪》</bf>云：「比丘犯重不捨為令俗起敬」，此中
　　丘│
　　┤　　　　　　品纏犯。
<pb n="4"/>
　　捨│
　　　├二形生捨—一切有心者皆可受戒，故菩薩戒無，所受通防一切形故。
　　戒│
　　　├善根斷捨—<bf>《地持論義》</bf>謂有，如同上品纏犯菩薩戒；<bf>《瑜論記》</bf>謂無，菩薩戒從方

　　　│
　　　│　　　　　　便善發，斷善根前方便已失方便善，即失戒，不為正斷時方捨。
　　　│
　　　└命終捨—菩薩本受戒時，要期至無上菩提，故無命終捨，經生不失。

　　　　　　　　　　　┌(1)決定發起受心不同分心─起上品退失菩提心，所謂佛果難期，眾生
　　　　　　　　　　　│　（本受戒心、相違心）
　　　　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　難度，長時苦行無力能行，今後不復能行
　　　　　棄捨無上正┌┤
　　　┌　　　　　┤│　　　　　　　　　　　　求菩提道，起此心不待發言令知，即便捨
　　　│　等菩提大願││
　　　│　　　　　　││　　　　　　　　　　　　戒。
　　　│　　　　　　││
　　　│　　　　　　│└(2)若於有識別大丈夫前，故意發起棄捨語言—起中下品退失菩提心，
　　菩│　　　　　　│
　　　│　　　　　　│　　捨學處。
　　薩│　　　　　　│
　　┤　　　　　　└▲聲聞無退心捨，因被下凡眾生，善心未立，進退難依，故不可隨心說
　　捨│
　　　│　　　　　　　　捨。
　　戒│
　　　│　　　　　　　┌(3)總別毀犯四種他所勝法─輕重心犯根本四重。（總犯四重或別犯一
　　　│　　　　　　　│
　　　│　　　　　　　│　、二）
　　　│　現行上品纏┌┤
　　　└　　　　　┤└(4)若以增上品纏總別犯隨順四種他勝法—增上犯隨順四重，前後方便
<pb n="5"/>
　　　　　犯他勝處法│
　　　　　　　　　　│　　﹙或雖未犯四重而已捨戒﹚
　　　　　　　　　　│　　　　　─﹙300<bf>《伽論記》</bf>﹚﹙<bf>《大正》</bf>711<by>
〈抉擇分〉</by>﹚
　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　└▲聲聞約相而制，但犯四重，制罪齊等，不可隨心云上心犯便捨，中下

　　　　　　　　　　　　不失；不隨心制故。─（205<bf>《地持論義記》</bf>）

　　◎二緣配四緣捨戒：
　　　　　　　　　　　　　┌(1)上品退菩提心─生起退道心┐
　　　　　　┌棄捨菩提心┤　中　　　　　　　　　　　│
　　　　　　│　　　　　　└(2)　品退菩提心─發言棄捨戒┤
　　二緣捨戒┤　　　　　　　　下　　　　　　　　　　　├四緣捨戒
　　　　　　│　　　　　　┌(3)隨心犯四根本—總別犯四重┤
　　　　　　└上品纏犯重┤　　　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　　　└(4)增上犯隨順重—增上犯四重┘

菩薩戒
比丘戒
戒 別
失 戒
不失戒
犯 重
懺後
可得更受
捨戒後
不得更受先犯成難
重   受
菩薩欲多身求果，微善亦去，是故得之。
又菩提心滅罪勝治，此心生時，重罪消滅，故得發戒，二乘心劣，不能滅罪故不得。
<pb n="6"/>
聲聞人欲一形期果，要須身器極淨方得，若曾犯重，後雖欲受，業障深重，成重難故不得。
原                           因
　三重受異同：<bf>《地持論記》</bf>卷三﹙205﹚


　四持犯懺悔：﹙參考弘公<bf>《受隨綱要》</bf>及<bf>《地論記》</bf>198、205﹚
　　┌不犯—善心順法。證入初地者不犯，如得四不壞淨比丘﹙初果﹚。
　　│
　　│　　　　　　┌輕—非染污起犯﹙如忘誤﹚───┬方便罪─責心懺
　　│　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　│
　　│　　　　　　│　　　　　　　　　　　┌犯輕戒┴究竟罪─對首懺
　　│　　　　　　│　　　　　　　┌下品纏┤
　　└犯┬惡心違法┤　　　　　　　│　　　│　　　┌重方便┐
　　  　│　　　　│　　　　　　　│　　　└犯重戒┤　　　├對首懺
　　　　│　　　　│　　　　　　　│　　　　　　　└究竟罪┘
　　　　│　　　　│　　　　　　　│
　　　　│　　　　│　　　　　　　│　　　　　　　┌重方便─對一人
　　　　│　　　　└重─染污心起犯┼中品纏┬犯重戒┤
　　　　│　　　　　　　　　　　　│　　　│　　　└根本罪─對三人
　　　　│　　　　　　　　　　　　│　　　│
　　　　│　　　　　　　　　　　　│　　　└中下品犯十重對四人懺（依賢首疏）
　　　　│　　　　　　　　　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　　　　│　　　　　　　┌重方便—對首懺。
　　　　│　　　　　　　　　　　　└上品纏—犯重戒┤
　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　│　　　┌失戒許懺可重受。
　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　└究竟罪┤
　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　└失戒不許重受。（四根本）
　　　　│
　　　　│　　　　┌若破四根本殺盜婬妄，比丘二戒俱失，不任更受。縱雖可依梵網若得見
　　　　│　　　　│
<pb n="7"/>
　　　　│　　　　│　好相，也只許作菩薩優婆塞或菩薩沙彌，終不得更作菩薩比丘矣。
　　　　│　　　　│
　　　　├上品犯重┼上品犯毀慳瞋謗四重，但失菩薩戒，不失比丘戒，許懺更受。
　　　　│　　　　│
　　　　│　　　　│　　　　　　　　┌對十方佛行方等懺，若見好相，舊戒還全，不須更受。
　　　　│　　　　└上品犯失戒許懺┤
　　　　│　　　　　　　　　　　　　└若不得好相，懺滿一年可再受戒﹙依賢首義寂判﹚。
　　　　│
　　　　│　　　　┌若策勤應作之戒─名染違犯
　　　　└懶惰懈怠┤
　　　　　　　　　└若將護應止之戒─不染違犯
　五聲聞與菩薩毘尼之差別：
　　菩薩律儀，名為戒藏，一切戒法從而出生，無邊行門莫不含攝。而戒德清淨，等佛性之本具，受隨增明，必藉緣而顯發，不從外得。
故菩薩戒，若必無師，可自誓受，不同聲聞律儀必假師成。既受戒後，若不捨菩提大願，及上品纏犯他勝處法，則一受永得，乃至成佛，
不失此戒。<bf>《清淨毘尼方廣經》</bf>明菩薩毘尼與聲聞毘尼之不同，謂「怖畏三界毘尼，是聲聞毘尼；受無量生死，欲化
一切眾生等，生於三界毘尼，是菩薩毘尼。輕毀功德莊嚴毘尼，是聲聞毘尼；自集功德莊嚴毘尼，是菩薩毘尼。自斷一切諸煩惱結，是聲
聞毘尼；欲斷一切眾生煩惱，是菩薩毘尼。非為一切諸天所識，是聲聞毘尼；一切三千大千世界諸天識知，是菩薩毘尼。一切魔捨，是聲
聞毘尼；一切三千大千世界諸魔號哭，一切眾魔生於怨憎，生摧伏想，是菩薩毘尼。唯獨照明，是聲聞毘尼；普欲照明一切世間，欲照明
一切佛法，是菩薩毘尼。自觀之心，是聲聞毘尼；觀一切佛法，是菩薩毘尼。如破瓦器不可修補，是聲聞毘尼；如金銀器破還可修治，是
菩薩毘尼。無善方便，是聲聞毘尼；成就方便，是菩薩毘尼。無有十力四無所畏，是聲聞毘尼；成就十力四無所畏，是菩薩毘尼。少水果
樹，是聲聞毘尼；園林堂閣法樂可樂，是菩薩毘尼。無六波羅密，無四攝法，是聲聞毘尼；有六波羅密，具四攝法，是菩薩毘尼。不斷一
切習，是聲聞毘尼；滅一切習，是菩薩毘尼。又復略說有限所攝，有少法功德，有少戒聞定慧解脫解脫知見，是聲聞毘尼；無量所攝，無
量功德，無量戒聞定慧解脫解脫知見，是菩薩毘尼。」觀此，可知菩薩律儀，自發心、修行、乃至證果，一切都是不同聲聞的。而菩薩律
儀之寬廣，不但可以融攝萬行，且可以直趣佛果，無行而不備，無法而不收，欲循名責實做一實義菩薩，應從受持菩薩戒始。　　　　　
　　　　　　　　　　　　　　　　　─<bf>《戒學述要》</bf>p336
　六攝善法戒、六心善觀察：﹙<bf>《大正》</bf>711a<by>〈攝決攝分中菩薩地之四〉</by>﹚
云何攝善法戒毘奈耶聚？謂諸菩薩，於攝善法戒勤修習時，略於六心應善觀察。何等為六？輕蔑心懈怠俱行有覆蔽心勤勞倦心
病隨行心障隨行心。若諸菩薩於善法中，所有輕心、無勝解心、及陵蔑心，名輕蔑心。若有懶墮、憍醉、放逸所纏繞心，名懈怠俱
行心。若貪欲等，隨有一蓋，或諸煩惱及隨煩惱所纏繞心，名有覆蔽心。若住勇猛增上精進，身疲心倦，映蔽其心，名勤勞倦心。
若有諸病損惱其心，無有力能，不堪修行，名病隨行心。若有喜樂談論等障，隨逐其心，名障隨行心。菩薩於此六種心中，應正觀察：
我於如是六種心中，為有隨一現前行耶？為無有耶？於前三心，菩薩一向不應生起；設已生起，不應忍受；若有忍受，而不棄捨，遍於一
切，皆名有罪。勤勞倦心現在前時，由此心故，捨善方便，若為暫息，身心疲惱，當於善法多修習者，當知無罪。若於一切畢竟捨離，謂
我何用精勤修習如是善法，令我現在安住此苦？若如是者，當知有罪。病隨行心現在前時，菩薩於此無有自在，不隨所欲修善加行，離復
忍受，而無有罪。障隨行心現在前時，若不隨欲墮在其中，或觀此中有大義利，雖復忍受而無有罪。若隨所欲故入其中，或觀是中無有義
利，或少義利而故忍受，當知有罪。如是六心，前三生已，而忍受者，一向有罪。病隨行心，雖復忍受，一向無罪。餘之二心，若生起已
，而忍受者，或是有罪或是無罪。
　┌輕蔑心─於善法中所有輕心、無勝解心、及陵蔑心﹙如不恭敬﹚┐┌生起不應忍受—無罪
　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　││
　├懈怠俱行心—若有懶惰、憍醉、放逸所纏繞心﹙如懶惰懈怠﹚─┼┤
六│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　││
　├覆弊心—若有貪欲等，隨有一蓋或諸煩惱及隨煩惱纏繞心───┘└忍受而不棄捨—無罪
心│
　│
罪┤　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　┌若為暫息—無罪
　├勤勞倦心—若住勇猛增上精進，身疲心倦，映蔽其心┤
相│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　└畢竟捨勤—有罪
　│
表├病隨行心—若有諸病損惱其心，無有力能，不堪修行﹙如狂亂心﹚─一向無罪
　│
　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　┌觀此有大義利而忍—無罪
　└障隨行心—若有喜樂談論，業障隨逐其心┤
<pb n="8"/>
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　└隨所欲故入或少無利—有罪
　七遠離煩惱：
　　　　　┌貪───於有、有具，染著為性。──能障無貪，生苦為業
　　　　　│
　　　　　├瞋───於苦、苦具，憎恚為性。──能障無瞋，不安隱性，惡行所依為業
　　　　　│
　　　根本├癡───於諸理事，迷闇為性。───能障無癡，一切雜染所依為業
　　┌　　┤
　　│煩惱├慢───恃己於他，高舉為性。───能障不慢，生苦為業
　　│　　│
　　│　　├疑───於諸諦理，猶豫為性。───能障不疑，善品為業
　　│　　│
　　│　　└不正見─於諸諦理，顛倒推度，染慧為性。──能障善見，招苦為業
　　│
　　│　　　┌忿───依對現前不饒益境，憤發為性────能障不忿，執杖為業
　　│　　　│
　　│　　　├恨───由忿為先，懷惡不捨，結冤為性───能障不恨，熱惱為業
　　│　　　│
　　│　　　├惱───忿恨為先，追觸暴熱，狠戾為性──—能障不惱，蛆螫為業
　　│　　　│
　　│　　　├覆───於自作罪，恐失利譽，隱藏為性──—能障不覆，悔惱為業
　　│　　　│
　　│　　　├誑───為獲利譽，矯現有德，詭詐為性──—能障不誑，邪命為業
　　│　　小│
　　│　　　├諂───為罔他故，矯設異儀，險曲為性──—能障不諂，教誨為業
　　│　　　│
　　│　　　├憍───於自盛事，深生染著，醉傲為性──—能障不憍，染依為業
　　│　　　│
　　│　　　├害───於諸有情，心無悲愍，損惱為性──—能障不害，逼惱為業
　　│　　　│
<pb n="9"/>
　　│　　　├嫉───殉自名利，不耐他榮，妒忌為性──—能障不嫉，憂慼為業
　　│　　　│
　　└隨煩惱┼慳───耽著法財，不能惠捨，秘吝為性──—能障不慳，鄙畜為業
　　　　　　│
　　　　　　├無慚──不顧自法，輕拒賢善為性──────能障礙慚，生長惡行為業
　　　　　中│
　　　　　　├無愧──不顧世間，崇重暴惡為性──────能障礙愧，生長惡行為業
　　　　　　│
　　　　　　├不信──於實、德、能，不忍樂欲，心穢為性─能障淨信，墮依為業
　　　　　　│
　　　　　　├懈怠──於善惡品，修斷事中，懶惰為性───能障精進，增染為業
　　　　　　│
　　　　　　├放逸──於染淨品不能防修，縱蕩為性────障不放逸，增惡損善所依為業
　　　　　　│
　　　　　　├昏沈──令心於境，無堪任為性───────能障輕安，毗缽舍那為業
　　　　　大│
　　　　　　├掉舉──令心於境，不寂靜為性───────能障行捨，奢摩他為業
　　　　　　│
　　　　　　├失念──於諸所緣，不能明記為性──────能障正念，散亂所依為業
　　　　　　│
　　　　　　├不正知─於所觀境，謬解為性────────能障正知，毀犯為業
　　　　　　│
　　　　　　└散亂──於諸所緣，令心流蕩為性──────能障正定，惡慧所依為業

　　　　　　┌睡眠──令身不自在，昧略為性──────障觀為業
　　　　　　│
　（心所法）├惡作──惡所作業，追悔為性───────障止為業
　　　　　　┤
　　不　定　├尋───令心忽遽，於意言境，麤轉為性──以安、不安住身心分位所依為業
　　　　　　│
<pb n="10"/>
　　　　　　└伺───令心忽遽，於意言境，細轉為性──以安、不安住身心分位所依為業
第十二 倒說菩薩戒：
　一在<bf>《菩提資糧論》</bf>中，菩薩對生死涅槃的正觀為：（<bf>《大正》</bf>533a）
　　極厭於流轉，而亦向流轉，信樂於涅槃，而亦背涅槃。
　　應當畏煩惱，不應盡煩惱，當為集眾善，以遮諸煩惱。
　　菩薩煩惱性，不斷是涅槃，非燒諸煩惱，生菩提種子。
　二<bf>《瑜伽師地論》</bf><by>〈菩薩地真實義品〉</by>中說：（<bf>《大正》</bf>487a）
　　「又即此慧，是諸菩薩能得無上正等菩提廣大方便；何以故？以諸菩薩處於生死，彼彼生中修空勝解，善能成熟一切佛法及諸有情
。又能如實了知生死，不於生死以無常等行深心厭離。若諸菩薩不能如實了知生死，則不能於貪瞋癡等一切煩惱深心棄捨；不能棄捨諸
煩惱故，便雜染心受諸生死；由雜染心受生死故，不能成熟一切佛法及諸有情。若諸菩薩於其生死，以無常等行深心厭離，是則速急入般
涅槃；彼若速疾入般涅槃，尚不能成熟一切佛法及諸有情，況能證上正等菩提。又諸菩薩由習如是空勝解故，即於涅槃不深怖畏，亦於涅
槃不多願樂；若諸菩薩深怖涅槃，即便於彼涅槃資糧不能圓滿；由於涅槃深怖畏故，不見涅槃勝利功德；由不見故，便於涅槃遠離一切清
淨勝解。若諸菩薩於其涅槃多住願樂，是則速疾入般涅槃，彼若速疾入般涅槃，則便不能成熟佛法及諸有情。當知此中若不如實了知生死
，即雜染心流轉生死，若於生死深心厭離即便速疾入般涅槃。若於涅槃深心怖畏，即於能證涅槃資糧不能圓滿。若於涅槃多住願樂，即便
速疾入般涅槃，是諸菩薩於證無上正等菩提無大方便！若能如實了知生死，即無染心流轉生死；若於生死不以無常等行深心厭離，即不速
疾入般涅槃。若於涅槃不深怖畏，即能圓滿涅槃資糧；雖於涅槃見有微妙勝利功德，而不深願速證涅槃；是諸菩薩於證無上正等菩提有大
方便。是大方便，依止最勝空性勝解，是故菩薩修習學道所攝最勝空性勝解，名為能證如來妙智廣大方便。」


◎不同二乘人觀三界如牢獄，視生死為怨家，但期自度不欲度人，菩薩求證無上菩提有大方便：
　　　　　　　　　　　┌能證圓滿其資糧
　　　　　　　　┌於涅槃不深心怖畏┐　　┌不能圓滿，不見功德無清淨勝解
　┌修習空性勝解┤　　　　　　　　├反之┤
　│　　　　　　└於涅槃不多住願樂┘　　└速疾證入，不能成熟佛法及有情
　│　　　　　　　　　└欣見妙德不速證
　│
　│
　│　　　　　　┌深心棄捨一切煩惱┐　　┌雜染心流轉生死┐不能成熟一切
　└如實了知生死┤　　　　　　　　├反之┤　　　　　　　├
　　　　　　　　└不以無常深心厭離┘　　└便速疾入般涅槃┘佛法及諸有情
第十二 倒說菩薩戒法補充（味著諸有，「一向心不生厭離」）：
一願（無作）三昧為二乘人所修習而趣入解脫的，菩薩雖亦修習但不證入。如<bf>《大品般若經》</bf>卷十八（<bf>《大
正》</bf>350a~351a）云：
具足觀空，先作是願：我今不應空法作證，我今學時，非是證時。不專攝心繫在緣中，於阿耨多羅三藐三菩提不退。
學六波羅蜜，三十七道品、三三昧、佛十力、大慈大悲、十八不共等。諸善根未具足，以行般若波羅蜜方便力、不墮二乘，為阿耨多羅
三藐三菩提，故不證實際。
因菩薩不捨一切眾生作是願，未得一切種智，亦不中道取實證。
行三解脫門，亦不取實際證，以不證故不墮二乘。
　二菩薩聖者或是尚未斷惑的凡夫呢？針對此問題，<bf>《智論》</bf>中亦曾說明。如卷十五云：
　　菩薩思惟，我雖未得道諸結使未斷，若當不忍，與凡夫不異，非為菩薩。......復次菩薩於諸煩惱中，應當修忍，不應斷結。
何以故？若斷結者，所失甚多，墮阿羅漢道，與根敗無異。是故遮而不斷，以修忍辱不墮結使。（<bf>《大正》</bf>p16
9）
　三何以能忍而不隨煩惱呢？<bf>《智論》</bf>卷十五（<bf>《大正》</bf>p169）：
<pb n="11"/>
　　正思惟故。
思惟觀空、無常相。
功德福報無量故，其心柔軟，諸結使薄，易得忍辱。
智慧力觀瞋恚能修過患，觀忍辱種種功德故。
有智人能斷結使，為人住世間度眾生故忍而不墮。如繫賊於一處而不斷之。
知諸法實相，於煩惱不瞋，於功德不愛著。
　四菩薩雖學雖知是法，未具足六波羅蜜，故不取證。......菩薩久住生死中，應受種種身心苦惱，若不得實智，云何能忍是事？
以是故，菩薩摩訶薩求是道品實智時，以般若波羅蜜力故，能轉世間為道果涅槃，何以故，三界世間皆從和合生。和合者無自性，無自性
故是則為空，空故不可取，不可取是涅槃。─<bf>《智論》</bf>卷卅（<bf>《大正》</bf>197c）
　五<bf>《智論》</bf>卷四十八：「問曰：若菩薩修此三十七品，云何不取涅槃？答曰：本願牢固、大悲心深入故，了
了知諸法實相故。如經說：菩薩到七住地，外觀諸法空、內觀無我。......心則悔厭。我何所度？何所滅？且欲自滅。是時十方
諸佛伸手摩頭，善哉佛子，（十方諸佛護念）莫生悔心。念汝本願，汝雖知此，眾生未悟，汝當以此空法，教化眾生。......諸佛
無量身無量音聲、無量法門，一切智慧等，汝皆未得。......汝未具足六波羅蜜乃至十八不共法，汝當具足此法，坐於道場，如諸
佛法。」（<bf>《大正》</bf>405c~406a）
　　<bf>《智論》</bf>卷二十：「大悲是一切諸佛菩薩功德之根本，是般若波羅蜜之母。菩薩以大悲心故，得般若波羅蜜，得
般若波羅蜜故，得作佛。」（<bf>《大正》</bf>211b）
◎菩薩與聲聞之悲願與智慧不同：
六眾生流轉三界，是因無明愛等諸煩惱滋潤受生的。那麼菩薩既斷愛等煩惱，又要依什麼來潤生度眾生呢？而且聲聞人亦斷諸煩惱，但不
能再受生。對於兩者的差異若何？<bf>《智論》</bf>卷二十七曾云：
　　菩薩得無生法忍，煩惱已盡，習氣未除故，因習氣受，及法性生身，能自在化生。有大慈悲為眾生故，亦為滿本願故，還來世間。（
<bf>《大正》</bf>261c）
　　(1)菩薩得無生忍時，雖已斷諸煩惱，但尚有習氣未除。捨肉身──結業生身，受法性生身，依此習氣來潤生度眾。可是並非隨業
受生，而是依願往生。
(2)阿羅漢雖於煩惱已盡、習氣未除。但無度一切眾生的大悲誓願，又以實際取證，離生死故不能受生。
　七<bf>《智論》</bf>卷三十五（發心不同）：有二因緣故，菩薩智慧勝聲聞、辟支佛。一者，以空知一切法空，亦不見是空
；空與不空等一不異。二者，以此智慧，為欲度一切眾生，同得涅槃。聲聞、辟支佛智慧，但觀法空，不能觀世間、涅槃為一。（<bf>
《大正》</bf>320a）
　　<bf>《智論》</bf>卷十九（悟理深淺）：聲聞辟支佛法中，不說世間即是涅槃。......菩薩法中說世間即是涅槃，
智慧深入諸法故。如佛告須菩提：色相是空，空即是色......。空即是涅槃，涅槃即是空。<bf>《中論》</bf>中亦說：
涅槃不異世間，世間不異涅槃，涅槃際世間際，一際無有異故（<bf>《大正》</bf>36a）。菩薩摩訶薩得是實相故，不厭
世間，不樂涅槃。（<bf>《大正》</bf>197c~198a）
　八<bf>《智論》</bf>卷七十九（<bf>《大正》</bf>614b）（修學方法）：有二道：一者，悲；二者，空。
......二事兼用，雖觀一切空而不捨眾生，雖憐愍眾生不捨一切空。觀一切法空，空亦空故不著空，是故不妨憐愍眾生。觀憐愍眾
生，亦不著眾生，不取眾生相；但憐愍眾生，引導入空，是故雖行憐愍而不妨空，雖行空亦不取空相故，不妨憐愍心；......若菩
薩能如是，真行般若波羅蜜。
　九<bf>《智論》</bf>卷五十四（般若觀法利鈍不同）：聲聞人智力薄故，初始不能觀五眾若遠離、若寂滅等。但能觀無常等
，入第三諦、乃能觀寂滅。菩薩利根故，初觀五眾，便得寂滅相。用無所得空慧觀諸法相。......般若相者，不離五眾有涅槃，不
離涅槃有五眾，五眾實相印是涅槃。是故初心鈍根者，先用無常等觀，然後觀五眾寂滅等，十二因緣亦如是。（<bf>《大正》</bf>
p444）
　　<bf>《大品般若》</bf>卷二十六<by>〈差別品（四諦品）八十四〉</by>（<bf>《大正》</bf>41
2a）：「是四諦平等故，我說即是涅槃。」<bf>《大智度論》</bf>卷九十四（<bf>《大正》</bf>720c~7
21b）：「知是四諦果病相對，亦不著是四諦，但觀諸法如實相，不作四種分別觀。」
　十<bf>《智論》</bf>卷七十九（<bf>《大正》</bf>618c）（悟入的深淺）：諸菩薩空行勝於二乘。何以故
？智慧分別利鈍，入有深淺故，皆名得諸法實相，但利根者得之了了。......二乘得空，有分有量，諸佛、菩薩無分無量。...
...又如毛孔之空，欲比十方空無有是理。
　　又<bf>《寶積經》</bf>卷112（<bf>《大正》</bf>634b）：「譬如小芥子孔所有虛空，一切聲聞有為
智慧亦復如是。迦葉！譬如十方虛空無量無邊，菩薩有為智慧甚多，為力無量亦復如是。」
◎忍辱度補充──第十八懷忿不捨戒
　　一忍耐之體性者：<bf>《岡波巴大師全集選譯》</bf>272~276）
　　　在任何情況下，心無記掛的坦然接受是也。<bf>《菩薩地論》</bf>云：「此心不參雜任何物慾，以純真的慈悲心，在任
何情況下，心無記掛的坦然接受（一切逆境）是也。」仔細分來“忍耐”可有三種：
　　　對他人加予自己的侵害，心無記掛的接受。
　　　對苦痛和折磨之忍耐，此應觀察苦痛之自性而行堪忍。
　　　善思法要，以欣樂心來接受折辱及苦痛。此應以各各分別抉擇慧，來觀察諸法之無顛倒性而行堪忍。
二什麼叫做忍辱呢？此心不激動，不憤怒，不傷害任何人，亦不執著，這種心境叫做忍辱。寂天論師說：「當別人傷害於我時，我們應該
思想：
　　　『這是因為他不能自主的緣故！』或者想：『一切受他限制故，不能自主無自在，知此諸法如幻化，於一切事不起瞋！』
『這是因為我自己的惡業的緣故。』或是：『由我於往昔，損害於彼故，而我今亦受，同樣之傷害。』
<pb n="12"/>
『這是因為身業過失的緣故。』或是：『武器及我身，共為苦痛因，若不執我身，何來瞋恨心？』
『這是因為自己心有過錯的緣故。』或是：『此身如瘡，是苦痛自性，豈能為彼故，心存報復念？』
『無論何人都是有過失的呀！』或是：『或因愚蒙做罪行，或因愚蒙起憤怒，世上何人無過失？人者過失之藪也。』
『這種逆緣對我是有利益的呀！』或是：『由修忍辱故，眾罪皆消除，依忍辱功德，漸次成佛道。』
『眾生於我有很大的恩德喲！』或是：『應於仇怨生歡喜，能作佛道助伴故；依彼成就諸功德，故應如是習忍辱。』
『我這樣忍辱能令諸佛歡喜的！或這樣做會獲得廣大的功德的！』或是：『予戒無邊利益者，終為不變善識者，群生恭敬供養者，如來
等前令歡喜。』」
三<bf>《瑜伽師地論》</bf>卷四十二<by>〈本地分菩薩地〉</by>：<bf>《菩薩地論》</bf>中有忍辱度之
五種心想觀法。論曰：
　　　對傷害者應該生起忍受委曲之心想。
想被為過去世之父母、親屬、師長，其恩德無比，現雖傷害辱我，亦不應念報復。
　　　對傷害應該用佛法的道理去觀察。
　想傷我者，因環境、外緣之故才作此舉。況一切眾生無我相、無眾生相、無壽者相，本來無生了不可得。
　　　對傷害應該以無常的道理去觀察。
　　　　眾生皆是無常的，皆屬「壞法、必死」之類，最厲害的敵人也會死，何必報復？
　　　對傷害應該用“苦諦”的道理去觀察。
　應該用眾生皆苦的道理去思想，因為一切眾生都在被苦苦、行苦和壞苦三種苦痛所煎熬，我應該為他們減除痛苦，不應該增加其痛苦；
這樣思想眾生皆苦就容易行忍辱了。
　　　對傷害應該用慈濟廣攝的道理去觀察。
　應該思想：我已經發了菩提心，要利濟一切眾生。因此我應廣攝眾生，待他們像自己妻兒一樣。既然是容納廣攝一切眾生，就不應該對
傷害我的人，作絲毫之報復。這樣思惟就容易行忍辱了。
第二十一 虛談棄時戒──安住正念
　<bf>《維摩詰經》</bf>：
　一生死有畏菩薩當何所依？維摩詰言：菩薩於生死畏中，當依如來功德之力。
文殊師利又問：菩薩欲依如來功德之力，當於何住？答曰：菩薩欲依如來功德力者，當住度脫一切眾生。
又問：欲度眾生當何所除？答曰：欲度眾生除其煩惱。
又問：欲除煩惱當何所行？答曰：當行正念。
又問：云何行於正念？答曰：當行不生不滅。
又問：何法不生，何法不滅？答曰：不善不生，善法不滅。
二又問：善不善孰為本？答曰：身為本。（身謂五陰也。──<bf>《大正》</bf>386b僧肇注）
又問：身孰為本？答曰：欲貪為本。
又問：欲貪孰為本？答曰：虛妄分別為本。
又問：虛妄分別孰為本？答曰：顛倒想為本。
又問：顛倒想孰為本？答曰：無住為本。
<pb n="13"/>
又問：無住孰為本？答曰：無住則無本。
文殊師利！從無住本立一切法。（<bf>《大正》</bf>547c）
◎障禪定度──第二十四　貪味靜慮戒
　　一要知道修習禪定的目的或動機。如<bf>《大智度論》</bf>卷十六（<bf>《大正》</bf>180b）云：
　　　問曰：菩薩法以度一切眾生為事，何以故閑坐林澤靜默山間，獨善其身棄捨眾生？答曰：菩薩身雖遠離眾生心常不捨，靜處求定得
實智慧以度一切。
　　二智者大師云：十種行人修禪動機不正確。<bf>《釋禪波羅蜜次第法門》</bf>卷一（<bf>《大正》</bf>47
6a）：
　　　為利養故，發心修禪，多屬發地獄心。
邪偽心生，為名聞稱歎故，發心修禪，多屬發鬼神心。
為眷屬故，發心修禪，多屬發畜生心。
為嫉妒勝他故，發心修禪，多屬發修羅心。
為畏惡道苦報，息諸不善業故，發心修禪，多屬發人心。
為善心安樂故，發心修禪，多屬發六欲天心。
為得勢力自在故，發心修禪，多屬發魔羅心。
為得利智捷疾故，發心修禪，多屬發外道心。
為生梵天處故修禪，此屬發色無色界心。
為度老病死苦疾得涅槃故，發心修禪，此屬發二乘心。
......菩薩行人修禪波羅蜜大意，即為二意：一先明菩薩發心之相，二正明菩薩修禪所為。第一云何名菩薩發心之相？所謂發菩提
心，菩提心者，即是菩薩以中道正觀、以諸法實相，憐愍一切，起大悲心，發四弘誓願。......第二正明菩薩行人修禪所為者。菩
薩摩訶薩，即已發菩提心，四惟為欲滿足四弘誓願，必須行菩薩到。......復作是念：我今住何法門，修菩薩道，能得疾滿如此四
願。即知住深禪定，能滿四願。何已故？如無六通四辯，以何等法而度眾生？若修六通，非禪不發。......復次，菩薩入無量義處
三昧，一心具足萬行，能知一切無量法門。若欲具足無上佛道，不修禪定，尚不能得色無色界及三乘道，何況能得無上菩提！.....
.菩薩如是深心思惟，審知禪定，能滿四願。
　　三為了成佛利生而住於蘭若修行，則能令諸佛歡喜。<bf>《月燈經》</bf>云：「若以飲食及衣服，鮮花香鬘作供養，雖然
如斯承事佛，不能算作真供養，若能渴仰大菩提，切思出離厭有為，一心願濟眾生苦，長住蘭若勤修行，如是功德勝前者。」「（若住蘭
若常修行），必於有為生厭離，不貪世間各種物，一切煩惱無復增。」「心於城鎮生厭離，長住岩林寂靜處，如彼犀牛常獨行，不久當獲
勝三昧。」
第二十六 背大向小戒：
　退失大心：<bf>《菩提道次第廣論》</bf>上說：「然能入門唯菩提心，若於相續，何時生此，未生餘德，亦得安立為大乘
人。何時離此，縱有通達空性等德，然亦墮聲聞等地，退失大乘。大乘教典多所宣說，即以正理亦善成立，故最初入大乘數，亦以唯發此
心安立，後出大乘，亦以唯離此心安立。」
如<bf>《大般若經》</bf>云：「諸菩薩摩訶薩，從初發心，修行四念住乃至八聖支，安住內空乃至無性自性空，安住真如乃
至不思議界......修行無忘失法，恒住捨性。」（<bf>《大正》</bf>1043a）
二乘種性：<bf>《解深密經》</bf><by>〈無自性相品〉</by>（<bf>《大正》</bf>695a）中說：
「若一向趨寂聲聞種性補特伽羅，雖蒙諸佛施設種種勇猛加行，方便化導，終不能令當坐道場，證得阿耨多羅三藐三菩提。何以故？由彼
本來，惟有下劣種性故，一向慈悲薄弱故，一向怖畏眾苦故；由彼一向慈悲薄弱，是故一向棄背利益眾生事；由彼一向怖畏眾苦，是故一
向棄背發起諸行所作。我終不說一向棄背利益眾生事者，一向棄背發起諸行所作者，當坐道場，能得阿耨多羅三藐三菩提，是故說彼名為
一向趣寂聲聞。」又<bf>《說無垢稱經》</bf>（<bf>《大正》</bf>575c）的<by>〈菩提分品第八〉</by>
也說：「爾時尊者大迦葉波歎妙吉祥......言：一切生死煩惱種性是如來種性，所以者何？我等今日心相續中生死種子悉已
焦敗，終不能發正等覺心；寧可成就五無間業，不作我等諸阿羅漢究竟解脫；所以者何？成就五種無間業者，猶能有力盡無間業發於無上
正等覺心，漸能成辦一切佛法；我等漏盡諸阿羅漢，永無此能，如缺根士，於妙五欲無所能為；如是漏盡諸阿羅漢諸結永斷，即於佛法無
所能為，不復志求諸佛妙法；是故異生能報佛恩，聲聞獨覺終不能報，所以者何？異生聞佛法僧功德，為三寶種，終無斷絕，能發無上正
等覺心，漸能成辦一切佛法；聲聞獨覺假使終身聞說如來力無畏等，乃至所有不共佛法一切功德，終不能發正等覺心。」
<bf>《菩提資糧論》</bf>：（<bf>《大正》</bf>527c）
　聲聞獨覺地，若入便為死；以斷於菩薩，諸所解知根。
　假使墮泥，菩薩不生怖；聲聞獨覺地，便為大恐怖。
　非墮泥中，畢竟障菩提；聲聞獨覺地，則為畢竟障。
<bf>《中阿含善法經》</bf>：「若人自饒益，亦饒益他，饒益多人，愍傷世間，為天為人，求義及饒益，求安隱快樂，此為
第一、為大、為上、為最、為勝、為尊、為妙。」（<bf>《大正》</bf>422a）
<bf>《清淨毘尼方廣經》</bf>：「怖畏三界毘尼，是聲聞毘尼；受無量生死，欲化一切眾生等，生於三界毘尼，是菩薩毘尼
。輕毀功德莊嚴毘尼，是聲聞毘尼；自集功德莊嚴毘尼，是菩薩毘尼。自斷一切諸煩惱結，是聲聞毘尼；欲斷一切眾生煩惱，是菩薩毘尼
。不念成熟一切眾生、一切佛法，是聲聞毘尼；念欲成熟一切眾生、一切佛法，是菩薩毘尼。」（<bf>《大正》</bf>107
7c）
第二十六 背大向小戒補充：
　一避免墮入二乘：
<pb n="14"/>
　　<bf>《說無垢稱經》</bf>卷十四（<bf>《大正》</bf>575c~576a）：「一切聲聞及與緣覺非菩薩
法器。......大德須菩提諸入正位皆是非器，已為法界所繫持故。若觀法界，而不捨放一切眾生，不墮正位不共結住，如是等人是
佛法器。」
<bf>《十住毗婆沙論》</bf>卷十三（<bf>《大正》</bf>93a）：「若墮聲聞地，及辟支佛地；是名菩薩死，
亦名一切失。雖墮於地獄，不應生怖畏；若墮於二乘，菩薩應大畏。雖墮於地獄，永不遮佛道；若墮於二乘，畢竟遮佛道。佛說愛命者，
斬首則大畏；如是欲作佛，二乘應大畏。」
<bf>《智論》</bf>卷十五（<bf>《大正》</bf>p169）：「菩薩於諸煩惱中，應當修忍不應斷結。何以故？
若斷結者所失甚多，墮阿羅漢道中，與根敗無異。是故遮而不斷，以修忍辱不隨結使。」
<bf>《大方廣佛華嚴經隨疏演義鈔》</bf>卷三十七（<bf>《大正》</bf>282a）：「曲徑趣寂唯是小乘，若
超卓大方不歷二乘，速成正覺名為直道。若先證二乘，後方入大，名為曲徑，曲徑謂其迂迴，趣寂明其沈滯。入無餘依權教不迴，若實教
中終竟發意，但動經八萬耽三昧酒故。」
<bf>《大智度論》</bf>卷九十三（<bf>《大正》</bf>714a）：「問曰：阿羅漢先世因緣，所受身必應當滅
，住在何處而具足佛道？答曰：得阿羅漢時，三界諸漏因緣盡，更不復生三界。有淨佛土出於三界，乃至無煩惱之名，於是國土佛所，聞
<bf>《法華經》</bf>具足佛道。如<bf>《法華經》</bf>說：有羅漢若不聞<bf>《法華經》</bf>自謂得滅
度，我於餘國為說是事，汝皆當作佛。」另參見<bf>《妙法蓮華經》</bf>卷一（<bf>《大正》</bf>7c）。
<bf>《瑜伽師地論》</bf>中另有「不定種性」者，此類有情可分成四種：(1)具阿羅漢、獨覺種性不定；(2)具阿羅漢
、菩薩種性不定；(3)具獨覺、菩薩種性不定；(4)具阿羅漢、獨覺、菩薩種性不定。此中只要具有菩薩種性者，雖證入二乘果位終
究要迴入大乘而成就佛菩提。參見<bf>《瑜伽師地論》</bf>卷八十（<bf>《大正》</bf>749a）；<bf>《
佛光大辭典》</bf>p974）。<bf>《瑜伽論》</bf>立五性：(1)菩薩定性；(2)獨覺定性；(3)聲聞定性；
(4)三乘不定性（不定種性）；(5)無性有情（無種性）。此中唯有不定種性方有回小向大之可能。
<bf>《智論》</bf>卷二十七（<bf>《大正》</bf>263b）：「譬如空地有樹，名舍摩梨，觚枝廣大，眾鳥集
宿。一鴿後至，住一枝上，其枝及觚，即時壓折。澤神問樹神：大鳥鵰鷲皆能任持，何至小鳥，便不自勝？樹神答言：此鳥從我怨家尼俱
盧樹上來，食彼樹果，來栖我上，必當放糞，子墮地者，惡樹復生，為害必大。以是故，於此一鴿，大懷憂畏，寧捨一枝，所全者大。菩
薩摩訶薩亦如是，於諸外道、魔眾，及諸結使、惡業，無如是畏如阿羅漢、辟支佛。何以故？聲聞、辟支佛於菩薩邊，亦如彼鴿，壞敗大
乘心，永滅佛業。」
<bf>《智論》</bf>（<bf>《大正》</bf>289c）：「如比丘破四重禁，是名畢竟破戒，不任得道！又如作五
逆罪，畢竟閉三善道！若取聲聞證者，畢竟不得作佛！」
　二堅定信願（第二十六戒）
　　依據<bf>《大智度論》</bf>卷五十三（<bf>《大正》</bf>438a），菩提心的內容可分為五種菩提。此
五種菩提即：
一者名發心菩提：於無量生死中，發心為阿耨多羅三藐三菩提故，名為菩提，此因中說果。
二者名伏心菩提：折諸煩惱降伏其心，行諸波羅蜜。
三者名明（心）菩提：觀三世諸法，本末總相別相分別籌量，得諸法實相畢竟清淨，所謂般若波羅蜜相。
四者名出到菩提：於般若波羅蜜中得方便力故，亦不著般若波羅蜜，滅一切煩惱，見一切十方諸佛，得無生法忍，出三界到薩婆若。
五者名無上菩提，坐道場斷煩惱習，得阿耨多羅三藐三菩提。
<bf>《大智度論》</bf>卷二十八（<bf>《大正》</bf>266c）云：菩薩智慧相與聲聞智慧是一智慧，但無方
便，無大誓莊嚴，無大慈大悲，不求一切佛法，不求一切種智，知一切法，但厭老病死，斷諸愛繫，直趣涅槃為異。
<bf>《智論》</bf>（<bf>《大正》</bf>320c）：「不問智慧勢力能度眾生，今但問佛及弟子智慧，體性法
中無有差別者，以諸賢聖智慧皆是諸法實相慧，皆是四諦及三十七品慧，皆是出三界入三脫門成三乘果慧，以是故說無有差別。復次，如
須陀洹以無漏智滅結得果，乃至佛亦如是。如須陀洹用二種解脫果，有為解脫、無為解脫，乃至佛亦如是。如佛入涅槃，須陀洹極遲不過
七世，皆同事同緣同行同果報，以是故言無相違背。所以者何？不生性空故。
<bf>《大寶積經》</bf>卷112（<bf>《大正》</bf>634b）：「如是迦葉，我聲聞眾亦復如是，雖為同證
以法性生，不名如來真實佛子。」
在<bf>《大品般若經》</bf>卷一<by>〈習應品三〉</by>世尊更對舍利弗說：「菩薩行般若波羅蜜，一日修智慧，
勝過一切聲聞辟支佛。」這又是什麼原因呢？以下佛就以反詰的方式告訴舍利弗：(1)菩薩行般若波羅蜜時，心常念：當以行道之智慧
利益一切眾生，當以一切種智知一切法，度一切眾生。而諸聲聞辟支佛等有如是事嗎？(2)諸聲聞辟支佛發願要得無上菩提度脫一切眾
生，令入無餘涅槃嗎？(3)諸聲聞辟支佛廣學六度乃至以十八不共法成就眾生莊嚴國土，乃至以十八不共法度脫無量一切眾生令入涅槃
嗎？舍利弗皆答：不。因此佛作比喻說：二乘人的智慧如螢火蟲之光，而菩薩如日出之光。（<bf>《大正》</bf>222a）

第二十九 聞深毀謗戒──聞甚深處，信仰如來
　一<bf>《勝鬘經》</bf>（<bf>《大正》</bf>222c）：「若我弟子隨順增上者，依明信已隨順法智而得究竟
，......是究竟者入大乘道因。信如來者，有是大利益，不謗深義。」在真諦三藏譯，<bf>《攝大乘論釋》</bf>卷七，
亦提到信與佛性的關係：「信有三處：一信實有，二信可得，三信有無窮功德。信實有者，信實有自性住佛性。信可得者，信引出佛性。
信有無窮功德者，信至果佛性。」
二<bf>《大方廣佛華嚴經》</bf>卷十七（<bf>《大正》</bf>89a）：「若諸菩薩能與如是觀行相應，於諸法中
不生二解，一切佛法疾得現前，初發心時即得阿耨多羅三藐三菩提，知一切法即心自性，成就慧身，不由他悟。」
<bf>《大方廣佛華嚴經》</bf>卷十七（<bf>《大正》</bf>91b）：「菩薩摩訶薩不齊限，但為供養爾所佛故，
發阿耨多羅三藐三菩提心；為供養盡法界虛空界、不可說不可說，十方無量，去、來、現在所有諸佛故，發阿耨多羅三藐三菩提心，發是
心已，能知前際一切諸佛始成正覺，及般涅槃，能信後際一切諸佛所有善根，能知現在一切諸佛所有智慧，彼諸佛所有功德此菩薩能信能
受、能修能得、能知能證、能成就，能與諸佛平等一性。......纔發心時，即為十方一切諸佛所共稱歎，即能說法教化、調伏一切
世界所有眾生，即能震動一切世界，即能光照一切世界，即能息滅一切世界諸惡道苦，即能嚴淨一切國土，即能於一切世界中示現成佛，
即能令一切眾生皆得歡喜，即能入一切法界性，即能持一切佛種性，即能得一切佛智慧光明，此初發心菩薩不於三世少有所得。」
三<bf>《智論》</bf>卷九十三（<bf>《大正》</bf>714a）：一切菩薩乃至初發皆畢定，如<bf>《法華經
》</bf>中說。
問曰：若菩薩皆畢定佛，何以故種種呵二乘，不聽菩薩取二乘證？
答曰：求佛道者應遍知法性，是人畏老病死故，於法性少分取證便自止息，捨佛道不度眾生。諸佛菩薩之所呵責：「汝欲捨去，會不得離
。」得阿羅漢證時，不求諸菩薩深三昧，又不廣化眾生，是則迂迴，於佛道稽留。
問曰：阿羅漢先世因緣，所受身必應當滅，住在何處而具足佛道？
答曰：得阿羅漢時，三界諸漏因緣盡，更不復生三界，有淨佛土出於三界，乃至無煩惱之名，於是國土佛所聞<bf>《法華經》</bf>
具足佛道。如<bf>《法華經》</bf>說：「有羅漢若不聞<bf>《法華經》</bf>自謂得滅度，我於餘國為說是事，
汝皆當作佛。」
問曰：若阿羅漢往淨佛國土受法性身，如是應得疾作佛，何以言迂迴稽留？
答曰：是人著小乘因緣，捨眾生捨佛道，又復虛言得道，以是因緣故，雖不受生死苦惱，於菩薩根鈍不能疾成佛道，不如直往菩薩。
<pb n="15"/>
復次，佛法於五不可思議中最第一，今言漏盡阿羅漢還作佛，唯佛能知，論議者正可論其事，不能測知，是故不應戲論。若求得佛時乃能
了知，餘人可信而不可知。
四<bf>《涅槃經》</bf>卷八（<bf>《大正》</bf>411c）迦葉菩薩白佛言：世尊，佛性者，云何甚深難見難入
？佛言：善男子......無量菩薩雖具足行諸波羅蜜，乃至十住，猶未能見所有佛性。......如是菩薩位階十地，尚不了了知
見佛性，何況聲聞緣覺之人能得見耶？......所有佛性如是甚深難得知見，唯佛能知，非諸聲聞緣覺所及。......聲聞緣覺
信順如是<bf>《大涅槃經》</bf>，自知己身有如來性，亦復如是。
第三十九 不如法攝眾戒──﹙補充﹚攝眾通塞﹙<bf>《大正》</bf>712a<by>〈攝決擇分中菩薩地之四〉</by>
﹚
　若諸菩薩，於己有恩諸有情所，隨順恩想相續發起親友意樂，以有染心方便攝受，欲為朋黨，當知有罪。或於有怨諸有情所，隨順怨想
，相續發起怨讎意樂，有穢濁心，當知有罪。或於無恩無怨諸有情所，相續發起中庸意樂，放捨意樂，當知有罪。
若有現前求欲出家，隨順觀察時有過患，劫有過患，不度出家，當知無罪。若有安住憐愍彼心，雖度出家亦無有罪。如說出家，受具足戒
，與作依止，攝為徒眾，當知亦爾。
　　　　　　　　　　　　┌於有恩者—以有染心，攝受朋黨┐
　　　　　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　　　┌一約怨親中人┼於有怨者—以濁穢心，相瞋怨仇┼有罪─反之無罪
　　　　　│　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　│
　　　　　│　　　　　　└於無恩怨—以放捨心，棄捨不顧┘
　　　　　│
　　　　　│
　攝眾通塞┤　　　　　　　┌觀時、劫有過患而不度出家┐　　　　　┌─度出家┐
　　　　　│　　　　　　┌┤　　　　　　　　　　　　　├無罪。反之┤　　　　├有罪
　　　　　│　　　　　　│└安住憐愍彼心而度出家──┘　　　　　└─不　度┘
　　　　　└二約出家依止┤
　　　　　　　　　　　　│┌受具足戒┐
　　　　　　　　　　　　││　　　　　│
　　　　　　　　　　　　└┼與作依止┼同上二判
　　　　　　　　　　　　　│　　　　　│
　　　　　　　　　　　　　└攝為徒眾┘
第四十三 不神力折攝戒：
　◎現神通條件：﹙不如法者犯戒、可疑﹚
必定利益眾生方現；令生起淨信，身心變化，斷惑證果。若皆無伏惑果證之實，偏談幻現感應，刻意顯露宣傳，定通外道。
當時必無誹謗譏嫌過失；或令生貢高自大、謗他邪見。若譏其神力，反瞋辯解、斥罵訶戒，定通群邪。
◎攝眾生戒：六處攝行﹙<bf>《大正》</bf>711b<bf>《瑜伽師地論》</bf>卷75<by>〈攝決擇分中菩薩
地之四〉</by>﹚
若諸菩薩，於作有情利益戒中，勤修習時，當正觀察六處攝行。所謂自他、財衰、財盛、法衰、法盛是名六處。言財衰者：謂衣食等未得
、不得、得已斷壞。與此相違，當知財盛。言法衰者：謂越所學，於先未聞，勝義所攝，如來所說微妙法句，不得聽聞。如不聽聞，先所
未聞，如是於先所未思惟，不得思惟，有聽聞障、有思惟障，設得聞思，尋復忘失。於所未證修所成善，而未能證，設證還退。與此相違
，當知法盛。此中菩薩，作自法衰，令他財盛，此不應為。如令財盛，法盛亦爾。此中義者：越學所攝！及能隨順越學所攝，或於證法退
失所攝！當知法衰。又諸菩薩，作自財衰令他財盛，若此財盛不引法衰，此則應為。若引法衰，此不應為。如令財盛；法盛亦爾。又諸菩
薩，作自財盛，令他財盛。此則應為。如令財盛；法盛亦爾。又諸菩薩，作自法盛，令他財盛。此則應為。如令財盛；法盛亦爾。於如是
事，若不修行，名為有罪。若正修行，是名無罪。
　※財盛衰之相—財衰謂：不得衣食資生或斷壞。與此相違謂財盛。
※法盛衰之相—法衰謂：越離學處障聞法，不得思惟，未能修證或退失。與此相違謂法盛。
　　　　　　　　　　　　┌令他財盛┐
<pb n="16"/>
　　　　　　┌一作自法衰┤　　　　　├此不應為
　　　　　　│　　　　　└令他法盛┘
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　　┌令他財盛┐┌引生法衰─此不應為
　　　　　　├二作自財衰┤　　　　　├┤
　　　　　　│　　　　　└令他法盛┘└不引法衰─此則應為
　　利益有情┤
　　　　　　│　　　　　┌令他財盛┐
　　　　　　├三作自財盛┤　　　　　├此則應為
　　　　　　│　　　　　└令他法盛┘
　　　　　　│
　　　　　　│　　　　　┌令他財盛┐
　　　　　　└四作自法盛┤　　　　　├此則應為
　　　　　　　　　　　　└令他法盛┘
※菩薩應重法而輕財，若毀失自修之學處、三慧，而去利益他人令他富貴、聞法，此則皆不應為。
◎懺罪作法──如同比丘悔滅「惡作罪」之法，懺時應具儀至一人或三人以上清淨比丘（尼），或菩薩前長跪、合掌作如是言：
　對首法：
┌犯者：「大德一心念：我某甲，故犯﹙○○如耽著睡眠輕垢、或下品纏犯○○波羅夷
│
│　　　　重方便﹚罪，今向大德發露懺悔。更不敢作，願大德憶我！」﹙如是三說﹚
│
└受懺者：「自責汝心，生厭離！」答云：「爾！」
﹙若以中品、下品纏犯十重戒，應對三人或四人以上懺悔，文改為：諸大德，犯波羅夷罪即可。﹚
責心懺：應具修威儀﹙禮佛長跪﹚，心生慚愧云：「我某甲，犯﹙○○輕垢罪﹙重或輕﹚方便罪、○○波羅夷輕方便罪﹚，我今責心悔
過！」﹙一說﹚
依<bf>《瑜伽師地論》</bf>云：「若無隨順之人可對發露，悔除所犯；爾時菩薩以淨意樂，起自誓心，我當防護當來，終不
重犯；如是於犯還出還淨。」若有所犯，隨時懺之。雖以緣務遲延，應於半月布薩之前必須懺淨，因有犯者，不得聞戒也！
——上依<bf>《弘一大師全集》</bf><by>〈菩薩戒受隨綱要表〉</by>懺法

三聚淨戒
菩薩律儀總有三品，名曰三聚淨戒。三聚者：攝律儀戒，攝善法戒，饒益有情戒。攝律儀戒者，能斷一切惡，此通大小二乘律儀
：<bf>《瓔珞》</bf>、<bf>《梵網》</bf>，謂攝律儀戒即是十波羅夷，唯在大戒。<bf>《瑜伽》</bf>、
<bf>《地持》</bf>，謂攝律儀戒即是七眾別解脫戒，此專在小。通而為言，凡是惡行所當止的，皆名律儀戒。此中言「攝」，
有括無不盡之意。故大乘攝律儀戒，應包大小乘一切律儀戒而言。攝善法戒者，能圓滿一切佛法，亦通一切善法而言。<bf>《瓔珞
經》</bf>云：「攝善法戒，所謂八萬四千法門」。<bf>《瑜伽戒品》</bf>云：「攝善法戒者，謂諸菩薩受律儀戒後，所
有一切為大菩提，由身語意積集諸善，總說名為攝善法戒。此復云何？謂諸菩薩依戒住戒，於聞於思於修止觀，於樂獨處，精勤修學。如
是時時於諸尊長，精勤修習合掌起迎問訊禮拜恭敬之業，即於尊長勤修敬事；於疾病者悲愍殷重瞻侍供給；於諸妙說施以善哉；於有功德
補特伽羅真誠讚美；於十方界一切有情一切福業，以勝意樂，起淨信心，發言隨喜；於他所作一切違犯，思擇安忍。以身語意已作未作一
切善根，迴向無上正等菩提。時時發起種種正願，以一切種上妙供具供佛法僧。於諸善品恒常勇猛精進修習，於身語意住不放逸，於諸學
處正念正知正行，防守密護根門，於食知量，初夜後夜常修覺悟，親近善士，依止善友。於自愆犯，審諦了知，深見過失。既審了知，深
見過已，其未犯者，專意護持；其已犯者，於佛菩薩同法者所，至心發露，如法悔除。如是等類，所有引攝、護持、增長諸善法戒，是名
菩薩攝善法戒」。總之，所謂善法，乃至舉手低首，一毫之善，亦不放捨，何況布施持戒，根力道品等一切善法，廣如瑜伽戒本中說。
饒益有情戒者，能成熟一切有情。<bf>《瓔珞經》</bf>云：「攝眾生戒，所謂慈悲喜捨，化及一切眾生，皆得安樂」。<bf>
《瑜伽戒品》</bf>謂饒益有情戒有十一種相：「謂諸菩薩於諸有情能引義利，彼彼事業與作助伴；於諸有情隨所生起疾病等苦
，贍侍病等，亦作助伴。又，諸菩薩依世出世種種義利，能為有情說諸法要，先方便說，先如理說，後令獲得彼彼義利。又，諸菩薩
於先有恩諸有情所，善守知恩，隨其所應，現前酬報。又，諸菩薩於墮種種師子虎狼、鬼魅、王賊、水火等畏諸有情類，皆能救護，令
離如是諸怖畏處。又，諸菩薩於諸喪失財寶親屬諸有情類，善為開解，令離愁憂。又，諸菩薩於有匱乏資生眾具諸有情類，施與一切
資生眾具。又，諸菩薩隨順道理，正與依止，如法御眾。又，諸菩薩隨順世間事務言說，呼召去來，談論慶慰，隨時往赴從他受取飲
食等事。以要言之，遠離一切能引無義違意現行，於所餘事，心皆隨轉。又，諸菩薩若隱若露，顯示所有真實功德令諸有情歡言進學。
又，諸菩薩於有過者，內懷親昵利益安樂增上意樂，調伏、訶責、治罰、驅擯，為欲令其出不善處安置善處。又，諸菩薩以神通力，
方便示現那落迦等諸趣等相，令諸有情厭離不善，方便引令入佛聖教，歡喜信樂，生希有心，勤修正行。」
三聚淨戒，各能成辦菩薩所應作事；由攝律儀戒，斷一切惡，能令菩薩安住其心；由攝善法戒，能成熟自佛法；由饒益有情戒，能
成熟一切有情。因位中持三聚淨戒，果中具三德三身：律儀斷惡，顯斷德，成就法身；攝善圓滿一切佛法，顯智德，成就報身；攝
生成熟有情，顯恩德，成就化身。故三聚淨戒，行無不具，德無不圓，故稱為無盡戒藏。三聚淨戒，雖就義不同，別為三種，理實相入。
如律儀戒，當止者止，當作者作，體是善法，即是攝善。由持戒故不擾惱有情，即是攝生。故攝律儀戒亦即是攝善法戒、饒益有情戒。又
，攝善戒，修諸善法，即是尊奉佛制，遮斷眾惡，是攝律儀。行善利人，即是攝生。故攝善法戒即是攝律儀戒、饒益有情戒。復次、饒益
有情戒，不作於生有損之事，是攝律儀。作饒益有情之善事即是善行，是攝善法。故饒益有情戒亦即是攝律儀戒、攝善法戒。當知三聚，
隨舉一聚，即具三義，不過就勝，各得其名。
<pb n="17"/>
─<bf>《戒學述要》</bf>p351~p353
二分別修饒益，行六法
　　財勝衰之相
　　三聚之要義
甲一依抉擇分所說
修饒益行六處觀
　自他財法作盛衰
　不得資生或斷壞
攝善法戒依六心順障道法修心有此六種

　輕心、陵蔑、無勝解對人一類
　貪欲蓋纏諸煩惱教觀修行一類
　不堪大勢隨病行修行利生、煩惱及身執之病
初律儀戒云何修？
初中後時正心念
各各分別又六事
與此相違說財盛
隨行觀察生覺慧行境時正知六法，而隨行覺慧又一書名，亦派理事興，恰理之對治，名為定慧之論，後當專講
懶惰、憍醉、放逸行自觀行儀之類
勇猛勤修身心疲法或得力時最當留意
喜樂談論隨行等夾染如是六類行心而行攝善法者，美食中糞土也
依別解脫七眾各各別戒及廣釋即前文廣說
三聚淨戒修行之道﹙菩提宗道菩薩戒集頌﹚　— 宗喀巴大師著‧能海法師集頌
二菩薩戒，顯密同行
乙一願行不離，以戒為宗
勸學
五引證<bf>《藥師經》</bf>文
　四學修總方式
　三利他正方便
　　法盛衰之相
<pb n="18"/>

　若不學修善止作說諸類惡取者流
　攝律儀戒七眾別解脫戒諸學處
饒益有情饒益有情聚三聚戒
欺誑諸佛十方菩薩羅漢亦在內惑世間諸天龍、鬼神，一切父母、親友，六道有情
　菩薩願起利他成佛菩提行六度
　願行猶如兩足相資必不離
　深信受學勤修次第行持作成就能應事
　於此三聚能善修以理隨事，智勇方便而久久串習之
　若尚不能勤十善宗大師引<bf>《藥師經》</bf>義，是救大乘疾病之無上聖藥也
　菩薩大行甚難行
　益他自法無衰退
　自財衰退當應為斷壞資生財物
　違背學處障聞法
　不得修證證還退
諸貓兔等無上證
及攝善法攝善法聚度等行一頌
各各堅固密戒特別誓詞我受持
生前困苦死入獄

菩提行依菩薩願一頌
戒是南針願宗道戒行金繩又必以此戒之方便，成就願行也
如實無偽詐精嚴不輕作方便了密義契佛心
尤更勤學別解脫三聚契入之要津
自稱大乘大妄說
要於學處此菩薩戒也堪負荷發心受戒勤學
自法衰退不應為背戒、定、慧，障聞、思、修，遠道近惑，久則入惡而不自知，害人害己
自他皆盛更速行
不能思惟得復失
與此相違說法盛
<pb n="19"/>
三聚淨戒之攝護與殊勝
　一受學攝修：<bf>《瑜伽師地論》</bf>卷75<by>〈攝決擇分中菩薩地之四〉</by>﹙<bf>《大正》</bf>
p711b23_c1﹚
菩薩所受三種律儀略毘奈耶，菩薩於中常應作意思惟修學，若有於此三種所受菩薩戒中，隨有所闕，當知非護，當言不護菩薩律儀，不當
言護。此三種戒，由律儀戒之所攝持，令其和合。若能於此精勤守護，亦能精勤守護餘二；若有於此不能守護，亦於餘二不能守護。是故
若有毀律儀戒，名毀一切菩薩律儀。
　　　　　　　　　　　　┌隨缺其一─非護
　　　　┌修學三聚淨戒┤
　　　　│　　　　　　　└完全具足─能護
　　　　│
　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　┌能護餘二
　　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　┌守護律儀┤
　　　　│　　　　　　　┌能守護餘二┐　　　　　│　　　　└則具一切
　　　　└攝持律儀一戒┤　　　　　├三戒一體學┤
　　　　　　　　　　　　└能和合餘二┘　　　　　│　　　　┌餘二非護
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　└毀犯律儀┤
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　└則毀一切
　二防護律儀：<bf>《瑜伽師地論》</bf>卷75<by>〈攝決擇分中菩薩地之四〉</by>﹙<bf>《大正》</bf>
p711c1_c15﹚
若有為令他了知故；隨順他故；由他勸導；受菩薩戒，非自所起增上意樂，隨觀隨察，自生淨信；於諸有情住憐愍心；愛樂善法，受菩薩
戒，當言此非真實防護；亦非圓滿修習善法；亦不能得彼果勝利。與此相違，當知乃名真實防護；亦能獲得彼果勝利。
　　　　　　　┌為令他知┐┌非真實防護┐
　　　　　　　│　　　　　││　　　　　│
　　　　　　┌┼隨順於他┼┼非圓修善法┼假防護
　　　　　　││　　　　　││　　　　　│
　　　　　　│└由他勸導┘└不得彼果利┘
　　受戒意樂┤
　　　　　　│┌自生淨信┐┌真實防護┐
　　　　　　││　　　　　││　　　　│
　　　　　　└┼愛樂善法┼┼圓修善法┼真防護
　　　　　　　│　　　　　││　　　　│
　　　　　　　└憐愍有情┘└得果勝利┘
　三四種殊勝：﹙續明法師遺著﹚<bf>《戒學述要》</bf>下p352
<bf>《攝大乘論》</bf>以四種殊勝顯示菩薩三聚淨戒的特勝：一差別殊勝者，謂：「菩薩戒有三品別：律儀戒，攝善法戒
，饒益有情戒。此中律儀戒，應知二戒建立義故；攝善法戒，應知修集一切佛法建立義故；饒益有情戒，應知成熟一切有情建立義故」
。二共不共學處殊勝者，謂：「諸菩薩一切性罪不現行故，與聲聞共；相似遮罪有現行故，與彼不共。於此學處，有聲聞犯，菩薩不犯；
有菩薩犯，聲聞不犯。菩薩具有身語心戒，聲聞唯有身語二戒，是故菩薩心亦有犯，非諸聲聞。以要言之，一切饒益有情，無罪身語意業
，菩薩一切皆應現行，皆應修學。如是應知，說名為共不共殊勝」。三廣大殊勝者：「復由四種廣大故：由種種無量學處廣大故，由
攝受無量福德廣大故，由攝受一切有情利益安樂意樂廣大故，由建立無上正等菩提廣大故」。四甚深殊勝者，謂：「諸菩薩由是品類
方便善巧，行殺生等十種作業，而無有罪，生無量福，速證無上正等菩提。又諸菩薩現行變化身語兩業，應知亦是甚深尸羅，由此因緣，
或作國王，示行種種惱有情事，安立有情毘柰耶中。又現種種諸本生事，示行逼惱諸餘有情，真實攝受諸餘有情，先令他心深生淨信，後
轉成熟，是名菩薩所學尸羅甚深殊勝。」由四殊勝，可見菩薩戒之甚深廣大，不似聲聞律儀之防在身口，祇顧自了，而不廣集福智資糧，
亦不期心饒益有情。二種戒本，大體來說，<bf>《梵網》</bf>偏明攝律儀戒，且側重於出家菩薩；<bf>《瑜伽戒品》</bf>
詳明攝善法戒、饒益有情戒，似偏詳於在家菩薩。雖有偏重之不同，然皆是菩薩戒法，即皆具三聚，可就自己分位之不同，擇宜而
行。故戒本雖有兩種，傳承授受容有不同，但不應強分疆界，是此非彼。理應互取所詳，以實其所略。以菩薩三聚淨戒，名為戒藏，一切
淨戒無不從此出生，亦莫不為其所攝。此所不詳，正應廣聞博采，何容視同水火，入主出奴！聲聞律儀，因部執不同，致傳持互異。菩薩
律儀，既是七眾弟子通受之戒，且戒品廣大，無法不包，故歷代以來，不聞異部分執之說。
　四總結偈
<pb n="20"/>
　　為利有情故， 願得無上覺；　假使熱鐵輪， 於我頂上旋，
　　終不以此苦， 退失菩提心；　敬信大乘道， 悲願誓無悔！

附表一


十
九
八
七
六
五
四
三
二
一
     種類
　條目

八萬威儀戒
不謗三寶
不瞋
不慳
不自讚毀他
不酤酒
不說四眾過
不妄語
不婬
不盜
不殺
<pb n="21"/>
瓔珞十不可悔
通道俗
四十八輕戒
不謗三寶
不瞋
不慳
不自讚毀他
不酤酒
不說四眾過
不妄語
不婬
不盜
不殺
梵網十重
局僧
四十八輕戒
不謗三寶
不瞋
不慳
不自讚毀他


不妄語
不婬
不盜
不殺
善戒經八重
局俗
廿八輕戒

<pb n="22"/>

不酤酒
不說四眾過
不妄語
不婬
不盜
不殺
優婆塞戒經六重
通道俗
、輕戒
不謗三寶
不瞋
不慳
不自讚毀他


瑜伽、地持四重
　※六種菩薩戒對比圖示：


附表二
　※菩薩戒受隨綱要表（受興於前，持心後起；順本所受，令戒光潔，故名為隨。）
──錄自弘一大師全集
　　　　　　　　　　　　　　　┌菩薩種姓
　　　　　　　　　┌有感戒之善┤
　　　　　　　　　│　　　　　└發菩提心
　　　　　　　　　│
　　　　　　┌資器┤　　　　　┌煩惱障　受法中不問者，不決定故。
　　　　　　│　　│　　　　　│
　　　　　　│　　│　　　　　│　　　┌七逆
<pb n="23"/>
　　　　　　│　　└無障戒之惡┼業　障┤
　　　　　　│　　　　　　　　│　　　└十重　如下懺法中廣說
　　　　　　│　　　　　　　　│
　　　　　　│　　　　　　　　└報　障
　　　　　　│
　　　┌得受┼師德　如<bf>《瑜伽師地論》</bf>等廣明
　　　│　　│
　　　│　　│　　　　　┌諸佛菩薩現在前受
　　　│　　│　　　　　│
　　　│　　│　　┌對緣┼依先受菩薩戒法師前受
　　　│　　│　　│　　│
　　　│　　│　　│　　└於佛菩薩形像前自誓受　瑜伽論云：自受從他，若等心受，亦如是持，福德無別；是約心也。
　　　│　　│　　│
　　　│　　│　　│
　　　│　　│　　│
　　　│　　│　　│　　┌全分受┌  菩薩瓔珞本業經云：若受一戒，名一分菩薩。乃至具受，名具分菩薩。梵網古迹記中，廣明此
義。彼云：隨其受者意樂所堪
　┌受┤　　└受法┼隨分┤　　　│
　│　│　　　　　│　　└一分受┘　或受一戒，或多，皆得成就，一名為菩薩；不同聲聞必總受持
　│　│　　　　　│
　│　│　　　　　│　　　　　　　　，若其一分不名比丘；菩薩不爾，隨分戒故。
　│　│　　　　　│
　│　│　　　　　│　　┌依法師受　諸師所立儀軌不同，宋靈芝律師所撰最為美備，載芝苑遺編中。
　│　│　　　　　│　　│
　│　│　　　　　└正受┤
　│　│　　　　　　　　│
　│　│　　　　　　　　└自誓受　自誓受戒文，見瑜伽師地論。梵網須見好相；若依占察經、本業經、及瑜伽論，則可直受。
　│　│
　│　│
　│　│
　│　│　　┌故捨大菩提心　於人前故意發起棄捨語言亦爾。
<pb n="24"/>
　│　│　　│
菩│　│　　│
　│　└失受┤　　　┌破　若以上品纏犯隨所犯支失之。
薩┤　　　　└犯重戒┤
　│　　　　　　　　│
戒│　　　　　　　　└汙　若中下纏唯汙不失。
　│
　│
　│　　　　　　┌凡位　諸師所判罪相亦有緩急，種種不同，如別表列，宜各隨力奉持。
　│　　　　　　│
　│　　　　　　│
　│　　　　　　│　　　　　文殊問經云：若受出世間菩薩戒而不起慈悲心，是菩薩犯波羅夷。若以心起盜想，犯波羅夷。若以心分別
男女非男非女等，犯波羅夷。若起妄語心
　│　┌依位制別┤　　┌制
　│　│　　　　│　　│　　，犯波羅夷。又涅槃經云：雖不交女壁外遙聞女瓔珞聲，心生愛著，成欲破戒。優婆塞戒經云：菩薩想女
人身上瓔珞等，皆波羅夷；當知此皆依地
　│　│　　　　│　　│
　│　│　　　　│　　│　　上制也。
　│　│　　　　└聖位┤
　│　│　　　　　　　│
　│　│　　　　　　　│　　瑜伽戒本開殺生等七支。攝大乘論通開殺生等十惡。無性釋論云：悲願相
　│　│　　　　　　　└開　應後得妙智，行殺生等十種作業。南山云：淨心地菩薩得無分別智，行殺
　│　│　　　　　　　　　　生等，地前不合。準此等說，但局地上，不通地前，況外凡乎！
　└隨┤
　　　│
　　　│　　　　　　　　　　　　　　　　　　　即已失戒，對十方佛方等懺，若見好相，舊戒還
　　　│　　　　　　　　　　┌以上品纏犯十重　全，更不須受；若不得好相，懺滿一年應再受戒
　　　│　　　　　　　┌根本┤　　　　　　　　；此依賢首、義寂諸家所判。
　　　│　　　　　　　│　　│
　　　│　　　　　　　│　　└以中品下品纏犯十重戒　仍未失戒，應對四菩薩懺。懺法如後所
　　　│　　　　┌懺重┤　　　　　　　　　　　　　　列。
　　　│　　　　│　　│　　┌犯十重下重方便─┐
<pb n="25"/>
　　　│　　　　│　　└方便┤　　　　　　　　│
　　　└懺悔方法┤　　　　　└犯十重下輕方便─┼┐
　　　　　　　　│　　　　　　　　　　　　　　││
　　　　　　　　│　　┌根本─────────┴┼對首懺 懺法皆如後列。
　　　　　　　　└懺輕┤　　　　　　　　　　　　│
　　　　　　　　　　　└方便 重輕同────────┴責心懺
以中品下品纏犯　應對四菩薩若瑜伽論：中品對三人以上，下品對一人。懺時應具儀長跪合掌云：諸大德一心念若對一人無諸字
十 重 戒 懺 法  ！我某甲故□□□，犯波羅夷罪；今向大德發露懺悔，更不敢作。願大德憶
　　　　　　　　我！（三說）懺者呵責云：自責汝心，生厭離！答言：爾！
犯十重下重方便─┐
　　　　　　　　├對首懺法 應對一人云云文同上，若懺前者，於犯波羅夷罪五字之下，加重方便三字；若懺後者，改為犯輕垢罪。
犯輕垢中根本罪─┘

犯十重下輕方便─┐
　　　　　　　　├責心懺 應自具修威儀，心生慚愧云：我某甲故□□□，犯波羅夷罪輕方便，我今自責心悔過！（一說）若懺後者，
應改云：犯輕垢罪重或輕方便。
犯輕垢中重輕方便┘


附表三　　　瑜伽菩薩戒　 四重四十三輕戒名　　玄奘大師譯
四　　　重
自讚毀他戒
瞋不受悔戒
慳惜財法戒
謗亂正法戒
四　十　三　輕
慳心不供三寶戒
不除五蓋定障戒
貪求名利戒
貪味靜慮戒
不敬有德同法戒
<pb n="26"/>
不學小乘法戒
不應供受襯戒（不往應供戒）
棄大向小戒
不受重寶施戒（不受厚施戒）
捨內學外戒
障法施戒（不施其法戒）
專習異論戒
障無畏施戒（棄捨惡人戒）
不信深法戒
與聲聞共學戒
受恚讚毀戒
與聲聞不共學戒
憍慢不聽正法戒
味邪命法戒
輕悔法師戒
掉動嘻戲戒
不為助伴戒
倒說菩薩法戒
不往事病戒
不護雪譏謗戒
不為宣說障愛語戒
不行楚罰戒
有恩不報戒
報復戒
患難不慰戒
不悔謝戒
希求不給戒
不受懺戒
攝眾不施戒
懷忿不捨戒
<pb n="27"/>
不隨心轉戒
染心御眾戒
不隨喜讚揚戒
非時睡眠戒
不隨行威折戒
虛談棄戒
不隨現神力折攝戒
惰慢不求禪法戒


</file>