<file>
<pb n="1"/>
﻿<article>藕益大師的淨土思想</article>
<sr>釋聖嚴</sr>
<book>現代佛教學術叢刊第65冊</book>
<ml>（1980．10）</ml>
頁331－342
<ml>©1980　大乘文化
臺北市</ml>



頁331


<h1>一、藕益大師的事蹟</h1>
　　藕益大師生於明神宗萬曆二十七年（西紀一五九九），他是江蘇省木瀆（吳縣西南）地方的
人，俗姓鍾，字智旭，號藕益，晚年住於浙江杭編的靈峯，所以世人呼為靈峯藕益大師。
　　藕益大師少而好學，專志於儒，並且誓滅釋老以揚儒宗，故作論文數十篇，論破釋老。但到
十七歲時，偶爾披閱蓮池大師的自知錄及竹窗隨筆二書，便知以往的破佛之非，所以將他所作的
闢佛論文，全部付之一炬，同時迴心向佛。故到天啟元年（西紀一六二）當他二十三歲之時，便
發四十八願，並且自名大朗優婆塞。第二年，在一個月內，竟然三度夢見憨山德清大師，當時憨
山住於廣東曲江縣東南的曹溪山，因其遠道不能前往，僅遇憨山的門人雪嶺，藕益大師即在雪嶺
座下落飾出家，時年二十四歲，智旭之名，也就從此而得。


頁332


　　那年的夏秋之際，他到了蓮池大師的雲棲山，可惜蓮池大師已在七年前圓寂了，他便在蓮池
的門人古德法師會下，聽講唯識論，因疑不能釋，故往徑山坐禪，二十六歲受菩薩戒，二十七歲
徧閱律藏，二十八歲喪母後又在掩關期中害了一場大病，乃發願求生淨土。三十二歲擬註梵網經
，但卻不知應依那一宗義為立場，對經教而言，大乘雖有八宗，卻只有天台、賢首、慈恩三宗有
其思想體系，所以他故了四個鬮，除了上說的三宗，又加一個自立宗，但在佛前一連拈了幾次，
都是拈的天台宗，自此他便私淑天台，從事於天台章疏的研習，可是藕益大師並未願以天台兒孫
自居，他雖拈得台宗，從其思想的角度而言，寧可認為是他的自立一宗，不過他也未嘗樹立自標
其新宗的旗幟。
　　三十三歲入靈峯，三十五歲造西湖寺，嗣後遊歷諸方，至永曆八年（西紀一六五四）夏季，
<pb n="2"/>
臥病於靈峯，自知不久人世，即於當年十二月起淨社，作願文，並且口授遺囑，到第二年元月二
十一日，便以五十七歲的壯齡而逝。然在他生命的最後一年之中，病痛糾纏之際，尚使他完成了
「閱藏知律」及「法海觀瀾」兩部很重要的書。
　　綜觀藕益大師一生行誼，他能厭棄名利，致力於閱藏及著述，畢身未嘗放下過筆硯生涯，他
是一位著述家、思想家，尤其是一位學行並重，篤履、實踐的宗教家。所以他對近世中國佛教的
影響之大，大過於同時代的另外幾位大師。


頁333


　　他的著述很多，主要者有，阿彌陀經要解一卷，梵網經玄義一卷，菩薩戒本箋要一卷，法華
經玄義節要二卷，法華經會義十六卷，楞嚴經玄義二卷，楞嚴經文句十卷，閱藏知津四十四卷，
法海觀瀾五卷，周易禪解十卷等，計有四十多部二百三十餘卷，其中有一部集錄他的法語、答問
、序說、詩偈等而編成的靈峯藕益大師宗論，他的很多論點多被蒐在這部宗論之中。
<h1>二、三學一源的思想</h1>
　　蓮池大師主張禪淨同歸，藕益大師在他的「參究念佛論」中，表示了異議，他自己則主張三
學一源，這都與他們各自接觸際遇之不同而互有差別。
　　所謂三學一源，是指禪宗、教宗（包括台賢慈恩各家）、律宗應該相互為用，不當分河飲水
。他以為，禪是佛心，教是佛語，律是佛行。藕益大師的此一思想，直到近代的太虛大師，才算
繼承而發揚出來，不過，藕益大師是以禪、教、律攝盡各宗，太虛大師則仍以八宗本位唱出：「
此之八宗，皆實非權，皆圓非偏，皆妙非麤，皆究竟菩提故，皆同一佛乘故。」藕益大師將各宗
匯歸一宗，集結於佛陀一身的言行心態，太虛大師則任由各宗分張，而加以一體看待。這兩位大
師之間，雖各有其特色，但在要求各宗會合的觀念，乃是先後遙遙呼應的。這也唯有大思想家，
才能有此偉大的襟抱。


頁334


　　藕益大師以禪教律一源之說，通貫全體的佛教，推究他的這一思想的產生，有兩條線索：一
是受了永明延壽及靈芝元照以來的思想所影響，因自五代以下，三學鼎立，各執一是，互有偏弊
，所以主張學侶，應當兼學戒律、禪定、智慧，但尚未曾唱出三學一源之論。戒定慧三學，固然
自始未嘗分門獨行，至於將禪、教、律各宗來配合定，慧、戒三學，而匯歸一源，那是始於藕益
大師。因此，我們要看第二條線索，就是藕益大師本人的經驗，他先學儒，二十歲時即詮釋論語
，至「天下歸仁」句，而不能下筆，廢寢忘餐三晝夜，始悟孔子及顏回的心法，但他仍不以儒學
<pb n="3"/>
為足而歸佛出家，出家後聽古德法師講唯識論，因疑與佛頂首楞嚴互相矛盾，古德卻誡以「性相
二宗，不許和會」，是知此途走不通，所以捨而往徑山坐禪。當他二十八歲關中大病，遂覺僅藉
禪功未必能了生死，所以將參禪的工夫求生西方淨土；又見彌陀經中明說「不可以少善根福德因
緣得生彼國」，所以主張淨土行者應當不捨律儀；當他二十七歲徧閱律藏之後，又發現了舉世的
「積譌」。三十二歲拈得天台宗鬮之後，究心天台章疏，又發現台家與禪宗、賢首、慈恩，各執
門庭，不能和合。這樣一來，他是注定不能依傍任何一家已成的門戶了，因為各家均有病痛，唯
有調和各宗，一貫佛陀的本懷，才是根本辦法。他對佛教來說，主張三學一源，貫通儒釋來說，
又自標出八不主義，也就是不局於一家一宗之見，故於他自著的「八不道人傳」中，開頭就說：
「八不道人，震旦之逸民也。古者有儒、有禪、有律、有教，道人既蹴然不敢；今亦有儒、有禪


頁335


、有律、有教，道人又艴然不屑；故名八不也。」這是藕益大師的自白。所以他雖僅說三學一源
，實則也是主張儒釋同歸的。
　　不過，不論如何，他的儒釋同歸或三學一源的終局，乃在念佛一門。因此，藕益大師是一位
以念佛為指歸的大德，所以也被後人列為蓮社的第九祖，像這樣一位大思想家、大著述家，終究
歸向於淨土法門，可見念佛之理，絕非等閒。只是他的念佛思想，有他自己的一番理論，故與初
祖慧遠不相同，也與八祖蓮池有差別。
<h1>三、念佛三昧論</h1>
　　念佛三昧論是藕益大師的中心思想。他基於「心佛眾生，三無差別」的理念，主張一切佛法
，無不歸於念佛三昧。不替是念阿彌陀佛，或是天台宗的一心三觀，以及常坐、常行、半行半坐
、非行非坐等四種三昧，乃至達磨所傳的直指心法，無不屬於念佛之門。因為廣義的念佛，可以
分為三種：一、念他佛，二、念自佛，三、雙念自他佛。這麼一來，他就在「示念佛三昧」一文
中說：「念佛三昧，名寶王三昧，三昧中土。凡偏、圓、權、實，種種三昧，無不從此三昧流出
，無不還歸此三昧門。蓋至頓圓之要旨，亦三根普利之巧便也。」又在另一文「示念佛法門」中
說：「念佛法門，別無奇特，只深信力行為要耳。佛云：『若人但念阿彌陀佛，是名無上深妙禪


頁336


。』天台云：『四種三昧，同名念佛；念佛三昧，三昧中王。』雲棲云：『一句彌陀，該羅八教
，圓攝五宗。』」他引了這三個論證，證明了念佛三昧，確係佛陀一代聖教的根源。
　　為什麼他要主張念佛三昧即是一切佛法，因此他又在「示念佛三昧」文中說：「眾生心性，
<pb n="4"/>
一而已矣；，只此一心，法爾具真如、生滅二門。」所以種種三昧，均由此一心的真如門流出；
一切的眾生，也必由此一心的生滅門而還歸。那末，只要念佛而至一心不亂的狀態，即可還歸而
階登淨土，故他又在「念佛三昧說」一文中引用淨名經說：「若欲淨土，當淨其心。」淨心即是
一心，如何求得一心？那就請你念佛。
　　上舉念佛的廣義有三種念法，但在廬山慧遠等所說的念佛，僅是其中的念他佛，也就是以阿
彌陀佛的果德莊嚴，作為被念的對象──念佛相好、念佛法門、念佛實相，專注繫念，歷歷分明
，念至一心不亂，即是三昧成就而必往生淨土。
　　至於念自佛，這個佛，是吾人的自性佛，也就是我們現前一念的介爾之心；這個心，無體無
性，橫遍十方，豎窮三世，具足百界千如的種種性相，它與三世諸佛，平等無二，若作如此觀想
，便是念的自佛。若將此觀修成，即可圓淨六根、斷五住之惑，頓入諸佛祕藏。這是那些人修的
呢？告訴你，西天二十八祖，東土禪宗六祖，以及南岳慧思、天台智者，都是修的這個念佛法門
。
　　再說雙念自他佛，這又要說到心佛眾生三無差別。此所謂眾生，乃是諸佛心內的眾生；此所


頁337


謂諸佛，乃是眾生心內的諸佛，用觀諸佛果位的依正莊嚴，以顯我人心內的理體智慧。佛雖在心
內，但要觀已經成佛的諸佛，才能啟發我們內心之佛的顯現，所以叫做雙念自他佛。這是永明延
壽及楚石梵琦等所倡導的念佛法門。
　　藕益大師綜合了以上三派的念佛方法，將念佛的範圍，作了廣泛的涵蓋，完成了他的念佛三
昧即寶王三昧的理論根據。
　　藕益智旭，雖非專於任一宗派的學者，但從他的思想方法中考察，他是偏向於天台宗學的，
無論講什麼問題，他總得運用天台宗的四教判及三諦三觀、百界千如的一套方法來疏解剖析，所
以，當他講到此一念佛三昧的中心思想之時，也就自然地用上了天台宗的架構。他以念他佛、念
自佛、雙念自他佛之三項法門，配合天台四教的藏、通、別、圓，四教各具三種念佛法門，便成
了十二種念佛三昧；再將十二種念佛三昧配合摩訶止觀中所說的四種三昧（如前所舉常作常行等
）；此四種三昧，又一一各具四教開合的十二種三昧，便成了四十八種三昧。又說：「念他佛者
，或念相好、念法門、念實相；以例念自、念雙，亦可各三。廣歷四三昧、四教，則成一百四十
四種，一一種，復有無量境觀差別，非言可宣。而持名一法，出佛說阿彌陀經，仍在前來種種三
昧之外。」這是用機械的數理邏輯，來把念佛三昧的範圍，擴大再擴大，但他依然發覺，持名念
佛，並未能夠納入此一範圍，故又不得不再開出執持名號之說。（以上所論所引，均係根據「示
<pb n="5"/>
念佛三昧」一文）


頁338


　　同時，藕益大師既然主張三學一源，所以，念佛三昧不外禪、教二門，但尚應以戒律的精進
，來達成念佛三昧的圓熟。因為「若欲淨土，當淨其心」，欲淨其心，必先防非止惡，故以持戒
為念佛之因行，淨土乃念佛之結果。於是，在念佛三昧的理論上，又使他完成了三學一源的思想
體系。
<h1>四、執持名號說</h1>
　　念佛三昧論，理論至為深廣，真正的簡明易修而普被上中下三根的法門，乃是阿彌陀經的持
名念佛。但此也不是浮淺愚迷之舉，為了說明這一法門也是兼攝事理的不可思議的善巧方便的，
藕益大師便又為之作了一番理論上的建設。
　　他根據蓮池大師之說，勸導行者，欲期往生淨土，必須具足「信、願、行」三個條件。因此
，在他所著「阿彌陀經要解」的緒論中說：「非信，不足啟願；非願，不足導行，非持名妙行，
不足滿所願而證所信。」又在他的「持名念佛歷九品淨四土說」一文中謂：「若欲速脫輪迴之苦
，莫如持名念佛，求生極樂世界，若欲決定得生極樂世界，又莫如以信為前導，願為後鞭。信得
決，願得切，雖散心念佛，亦必往生（聖嚴按，強調信願的力量，雖不達一心不亂也能往生之說
，乃是殊勝的巧方便門）；信不真，願不猛，雖一心不亂，亦不得往生（<sr>按：</sr>此一心不亂，僅是
定或定的前奏工夫。若不信淨土也不願往


頁339


生淨土，那最多是生到色界的禪定天上，不能了脫生死。）
　　現在，我們再把藕益大師對於「信、願、行」的解釋，說明介紹如下：
　　<h2>一、關於「信」的內容：</h2>我們見他在兩處談到：（1）在「持名念佛歷九品淨四土說」
中，他說：「云何為信？一者信阿彌陀佛願力，二者信釋迦文佛教語，三者信六方諸佛讚歎。」
這是根據阿彌陀經的內容而作的說明。（2）又在他的「阿彌陀經要解」緒論中說：「信則信自
、信他、信因、信果、信事、信理。」共分六種。於此再加列說明如下：
　　（一）信自──信我現前一念之心，本非（在內臟中跳的）肉團，亦非（妄念紛飛的）緣影
（之心），豎無初後（始終），橫絕（十方）邊涯。終日隨緣，終日不變，十方虛空微塵國土，
元我一念心中所現之物；我雖昏迷倒惑，只要一念迴心，決定得生自心本具的極樂，更無疑慮。
　　（二）信他──信釋迦如來絕無誑語，彌陀世尊絕無虛願，六方諸佛的廣長之舌絕無二言。
<pb n="6"/>
隨順諸佛真實教誨，決志求生，更無疑惑。
　　（三）信因──深信散亂稱名，猶為成佛種子，何況一心不亂，安得不生淨土。
　　（四）信果──深信淨土的諸善上人，聚會一處，皆從念佛三昧得生，因此念佛法門，如影
隨形，絕無虛棄之業。
　　（五）信事──深信依心所現的十方世界不可盡數，故也深信實有極樂國土，在西方十萬億
的佛


頁340


土之外，絕不同莊子所說，那是屬於寓言。
　　（六）信理──深信十萬億土，實在不出於我現前介爾一念的心外。
　　<h2>二、關於「願」的內容：</h2>當於一切時中，厭離娑婆世界的生死之苦，欣嚮菩提淨土的
清淨極樂，並以所有的一切善根，迴向往生極樂淨土。
　　<h2>三、關於「行」的內容：</h2>此所謂行，即是執持彌陀名號，常念常憶，恆不間斷。但此
「執持」名號，今有事持及理持。
　　事持是在未達「是心是佛、是心作」佛之理的時候，但憑堅信西方阿彌陀佛，決志願求往生
。
　　理持則將西方阿彌陀佛，置於我的心中，佛具於我心，由我心所造，將此自心所具所造的佛
之名號，作為我的繫心之境，無時或失。
<h1>五、九品往生及四種淨土</h1>
　　藕益大師對於執持名號，既有他的看法，對於念佛的工夫，也有他的主張，他在「持名念佛
歷九品淨四土說」中提到，九品往生的差別，可因各人念佛的念頭亂與不亂的程度，決定高下的
品位。他說：「深信切願念佛，而念佛時心多散亂者，即是下品下生；深信切願念佛，而念佛時
散亂漸少者，即是下品中生；深信切願念佛，而念佛時便不散亂者，即是下品上生；念到事一心


頁341


不亂，不起貪瞋痴者，即是中三品生；念到事一心不亂，任運先斷見思塵沙，亦能伏斷無明者，
即上三品生。故信願持名念佛，能歷九品，的確不謬也。」
　　此所講的事之一心不亂，要略予解釋。一心不亂，分為事之一心及理之一心。事，就是一切
的現象；理，就是一切現象的本體；佛法所說的事，是指世間的一切法，一切法的本體，是指真
如法性，它可以有很多的假名，但皆不出於眾生本具的清淨心，去妄存真，便是復返於本體的真
<pb n="7"/>
如，返於真如，便是了生脫死的涅槃境界，但此本體的理境，並非離開了一切現象而另外存在，
只要不執現象，不對現象生起種種分別妄想的煩惱之心，當下就是理之一心的開始顯現。
　　藕益大師以我人在達到事之一心──對現象不起妄想之時，可視其程度深淺而階登中品及上
品的蓮臺，在此中上共計六品蓮臺的過程中，可以斷貪嗔痴等的生死煩惱，乃至可以伏斷部份障
礙成佛（修菩薩行）的無明。但此均非理之一心，若能心開，見到本性的佛，才可名為理之一心
。
　　因此，藕益大師又將因持名念佛而斷除煩惱無明的等次，分配於四種淨土。他在前引的同一
文中說：「信願持名，消伏業障，帶惑往生者，即是凡聖同居淨土；信願持名，見思斷盡而往生
者，即是方便有餘淨土；信願持名，豁破一分無名而往生者，即是實報莊嚴淨土；信願持名到究
竟之處，無明盡而往生者，即是常寂光淨土。」
　　見思二惑，大抵相似於法相宗的煩惱障，它屬於三界生死的塵垢，斷盡見思二惑，即可出離


頁342


三界的生死。無明，大抵相似於法相宗的所知障。有一分煩惱障，我人就不能出生死；有一分所
知障，菩薩就不能成佛。
　　那末，如何才能由於持念佛名而將無明斷除呢？
　　藕益大師的答覆是：「所持之佛名，無論悟與不悟，無非一境三諦；能持之念心，無論達與
不達，無非一心三觀。只為眾生妄想執著，情見分別，所以不契圓常。殊不知，能持者即是始覺
；所持著即是本覺。今直下持去，持外無佛，佛外無持，能所不二，則始覺合乎本覺，名究竟覺
矣。」（見上引的同文）
　　很抱歉，這篇文字寫得比較專門了一點，因為這是研究性的，未能將它寫得更加的通俗些。
特別是天台宗的專有名詞，例如百界千如、一境三諦、一心三觀，以及始觀、本覺、究竟覺等，
由於已把篇幅拉得很長，不便予以解釋了，只好麻煩初機學佛的讀者，自己查閱佛學辭典吧。
<參考article>參考書目：</參考article>
<參考article>靈峯宗論（藕益）</參考article>
<參考article>阿彌陀經要解</參考article>
<參考article>佛教大辭典（望月氏）</參考article>
<參考article>支那淨土教理史</參考article>


<pb n="8"/>
</file>