<file>
<pb n="1"/>
﻿<article>金剛經講錄</article>
<sr>道源法師講述</sr>
<sr>基隆市海會寺能仁佛學院</sr>

　　<talk>序</talk>
　　<sr>道源</sr>

　　我國人與金剛經特別有緣！念經者，歡喜念金剛經。講經者，歡喜講金剛經。註經者，歡喜
註金剛；正因為註解太多了，反而有越看越不懂之困惑！尤其上半卷與下半卷之問答，經中之文
句相同，其不同之點何在？更加難懂！

　　有的註解說：下半卷是「重說」；這樣解釋，令人難信。世尊說法有「重說」的，這是世尊
說法將要說完之時，又來些聽法的人，世尊有大悲心，對於無量眾生，不捨棄一個眾生，對於後
來的眾生「重說」一遍，但世尊有大智慧，必然變更文體，改用偈頌，令聽過者，不感覺重複。
所以十二部經中，有「重頌」一部，金剛經之下半卷，既非偈頌，何能是「重說」呢？

　　道源初「學教」時，親近慈舟大師，大師每講一種經、論，必指定一種註解分科。所謂分科
者，即是將這部註解的科文，全抄寫在聽講用的經、論本子上。例如，講大乘起信論時，指定「
起信論義記會閱」，講金剛經時，指定「金剛經心印疏」，心印疏是清朝溥畹大師著的。大師將
金剛經正宗分，分為兩大科：

　　一、首示降住其心歷彰般若妙用。

　　二、次明菩提無法正顯般若本體。看了心印疏，可解釋金剛經之下半卷不是上半卷重說之惑
。但是聽完全部金剛經之後，對於心印疏之分科，亦不能無疑？

　　金剛經上半卷開始，長老須菩提之請詞：「世尊，善男子、善女人，發阿耨多羅三藐三菩提
心，云何應住？云何降伏其心？」世尊之答詞：「……善男子、善女人，發阿耨多羅三藐三菩提
心，應如是住！如是降伏其心！」下半卷開始，長老須菩提之請詞亦是：「世尊！善男子、善女
人，發阿耨多羅三藐三菩提心，云何應住？云何降伏其心？」世尊之答詞亦是：「善男子、善女
<pb n="2"/>
人，發阿耨多羅三藐三菩提心者，當生如是心……」須菩提是代已發菩提心的眾生，請問「云何
應住？云何降伏其心？」世尊之答詞，亦是為已發菩提心的眾生，「應如是住！如是降伏其心！
」是則全卷金剛經只有兩個問題，就是「云何應住？云何降伏其心？」亦只有兩個答覆，就是「
應如是住！如是降伏其心！」並沒有第三個問題「云何是菩提心？」而心印疏第二大科「下半卷
」說是解釋「菩提無法……」似乎與經文不太適合？

　　再以華嚴經證之：善財菩薩參訪諸大善知識之時，其請法之詞，皆曰：「聖者，我已先發阿
耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行？云何修菩薩道？」正是先發菩提心，而後請問
，云何學菩薩行？云何修菩薩道？則與金剛經請法之詞相同。即以般若法之體用言之：亦應先顯
體而後論用。心印疏之兩大科文，則先論用而後顯體，亦似乎有欠次第。

　　予初「學教」時，因懾於慈舟大師之威嚴，雖有疑而不敢請問！待予學講金剛經時，因無智
慧，未能另立科文，予又因心印疏之釋義顯理，深合「頓禪」，故仍依據心印疏講演。民國三十
八年，五十歲來臺，歷年以來，講演金剛經多遍，亦皆依據心印疏。六十歲母難之日，且影印該
疏一千部，送人結緣。六十四歲因講大乘起信論，需要起信論義記會閱。在卍字續藏中，將「會
閱」查出。翻查續藏目錄時，看見很多金剛經註解。在無意中發現通理大師所著之「金剛經新眼
疏」，該疏既名「新眼」，一定對於金剛經有新的見解。當將該疏查出一看，果不出所料！

　　新眼疏將金剛經分為大四科：

　　一、略明降住生信分。　二、推廣降住開解分。
　　三、究竟降住起修分。　四、決定降住成證分。

　　金剛經上半卷所說的是「信、解」，下半卷所說的是「修、證」。在經中皆有文句可以證明
，只是前人未曾發現而已。

　　從此以後，對於金剛經之下半卷與上半卷有何不同之疑惑，悉皆消釋！於是影印新眼疏三千
本以廣流通。更復依據新眼疏盡量講演金剛經，藉報通理大師之法恩於萬一！

　　七十八歲，在海會寺，創辦能仁佛學院，八十歲時，為諸同學講金剛經一遍，全部錄音。函
<pb n="3"/>
請廣化法師，著成講記，幸蒙應允！乃將全部錄音帶及參考資料，寄給法師。詎知法師常在病中
，未能執筆，予八十五歲，在高雄佛教堂，講阿彌陀經時，廣化法師率其高足淨觀法師來見，當
即介紹淨觀法師代寫金剛經講記。自民國七十三年六月份在菩提樹雜誌開始登載；至七十四年元
月間，講記之稿子方寫四分之一，又詎知淨觀法師忽患重病，轉住三家醫院，動了兩次手術，時
間經過將及一年之久，方得康復，菩提樹自民國七十四年三月份，因無來稿，停載十個月之久，
幸法師病愈，繼續來稿，乃於七十五年元月份續載，至七十六年元月份方告完成。予已八十八歲
矣！

　　因略述經過之因緣，足見好事難成！是為序。

　　<sr>中華民國七十六年元月二十日</sr>

　　<bf>金剛般若波羅密經講錄</bf>
　　<h1>一　總釋名題</h1>

　　今天要講的這部經就是「金剛般若波羅密經」，我解釋這部經，先把它分成兩大科，第一、
總釋名題，第二、別解經文。現在先講第一科總釋名題，在總釋名題內，再分為兩小科，解經題
和解人題。

　　<h2>（甲）解經題</h2>

　　<bf>金剛般若波羅密經</bf>

　　金剛般若波羅密經這八個字，就是本經的題目。其中「經」字，是通題，「通」者，通於一
切經，一切經都叫「經」。「金剛般若波羅密」七個字是別題，「別」者，別於他經，這一部經
不是「華嚴經」，也不是「法華經」，它的別名，叫做「金剛般若波羅密經」。先講別題再講通
題；講到別題，先講「金剛」兩個字，再講「般若」兩字，最後講「波羅密」三字。

　　「金剛」是個比喻，就是金剛寶，我們佛教有個金剛力士，也就是護法韋馱尊天，手中拿的
兵器就叫「金剛寶降魔杵」，也叫「金剛杵」。我們人世間也有金剛寶，不過沒有天上的金剛寶
<pb n="4"/>
那麼好、那麼高明而已。現在人稱金剛為鑽石，此經用金剛寶作比喻，比喻什麼呢？就是比喻般
若妙慧。金剛寶有三種意思，即一、其體最堅，二、其用最利，三、其相最明。凡是一法，都有
體、相、用三個意義。這個金剛寶之體，最堅固無比，一切物不能壞他，所以「其體最堅」。「
其用最利」，金剛寶的功用銳利無比，他能壞一切物，如鑽石能刻動黃金，而黃金卻不能刻動鑽
石。「其相最明」，這相就是外相，這個金剛寶的外相所放的光明，超過一切光明。在我們中國
歷史上，曾經有外國進貢一個金剛寶，有四方一寸那麼大，可以照幾十里路，那麼大的光明，要
是我們這講堂裡有一個金剛鑽石，全堂的燈光，就射不過他的光明，故說「其相最明」。這是金
剛寶的比喻，有三種意義，即是其體最堅，其用最利，其相最明。

　　再講「般若」兩字，首先，要知道這兩個字的字音讀法，本來是「般若」，但是經教上不能
念「ㄅㄢ　ㄖㄨㄛˋ」一定要念「ㄅㄛˊ　ㄖㄜˇ」，為什麼呢？要合乎梵音，梵音上他是音譯
，不是意譯，音譯就是照著印度國的梵語的音聲翻過來的，在翻譯學而言，它是什麼音聲，我們
就譯什麼音聲，譯的音聲就是「般若」。若有人<ask>問：</ask>為什麼中國字不照「般若」來譯呢？記住這
個解<rep>釋：</rep>這個經典的翻譯在唐朝譯的最多，我們現在講的這部「金剛經」是在姚秦時代，比唐朝
還在前。唐朝京都在陝西的長安，而這個姚秦的京都也是在陝西的長安，長安那個時候說的話叫
「官話」，就像現在的國語。那時長安的「官話」對於「般若」就讀「ㄅㄛˊ　ㄖㄜˇ」的。由
姚秦時代到了唐朝一直到了宋朝，這京都就遷到河南的開封叫汴梁。隨著時代的變遷，到那時也
就變為河南省口音了，再也不是那時的「官話」而帶有河南口音了。就是這樣隨著時代的變遷而
改變了，再變再變，變到現在叫「ㄅㄢ　ㄖㄨㄛˋ」，可知姚秦時代乃至到了唐代都是念「ㄅㄛ
ˊ　ㄖㄜˇ」的。現在附帶解釋「南無」這兩個字，也是這意思。本來現在念「ㄋㄢˊ　ㄨˊ」
為什麼要念「ㄋㄚ　ㄇㄛˊ」呢？為了要合梵音故。在中國字「南無」有的是字，為什麼不用「
ㄋㄚˊ　ㄇㄛˊ」的字，而用「ㄋㄢˊ　ㄨˊ」這個音聲，因在唐朝時代，和唐朝以前，陝西長
安說官話的音聲，「南」字念「拿」，「無」字他念「摩」，這是古音，後來中國人念這個字音
慢慢的轉變了，但梵音沒有轉變，要合於梵音故。這就是為什麼「般若」要與梵音合，也即譯音
而不譯意之故也。因此念「般若」這音聲定要把它念正。那麼「般若」的意思又是什麼呢？翻成
中國話叫「智慧」，為什麼不直接了當翻成「智慧」呢？因翻譯經典學有一種規矩叫「五種不翻
」。那「五種不翻」？（一）秘密故不翻；如陀羅尼。（二）含多義故不翻；如薄伽梵一詞具六
義。（三）此方所無故不翻；如閻浮樹。（四）順於古例故不翻；如阿耨菩提，是非不可翻，以
摩騰以來常存梵音故也。（五）為生善故不翻；現在講的就是「生善不翻」。能夠生起眾生善根
，保存梵音故不翻。若你把「般若」翻成中國的「智慧」，這意義不錯，但恐怕會與世間所謂「
<pb n="5"/>
智慧」混同一談，因世間有學問、聰明、口齒伶俐，這種人都叫有聰明智慧的人。在佛經上來說
，他越聰明越不能學佛法，何以故？此叫「世智辯聰」八難之一。他學佛法，不能學，因為他太
聰明反被聰明誤。但世間法的人，都稱他有「智慧」，可是不是「般若」的「智慧」，此處要保
存著梵音，就是這個意思。這是要你知道「般若」的智慧，不是世間法的「智慧」。講到「般若
的智慧」，必須加上一個「妙」字，叫「妙智妙慧」，即不可思議的智慧。「妙」者不可思議也
，不可思議的智慧叫「般若」，尤其是在「金剛經」上講「般若」，它所包含的還有三種意義，
這叫做「三種般若」。是那三種？就是（一）實相般若（二）觀照般若（三）文字般若。「實相
般若」就是理體，智慧的理體，真理之體叫「實相」；「觀照般若」就是智慧的智慧，因為「觀
照」是智慧，「般若」也是智慧。「觀照」就是心內所起正當觀想，此正當的觀想就是散發出來
的始覺智，而始覺智照其本覺理，就叫「觀照般若」。要觀察人人本具的本覺理體，必須用智慧
來觀照，所以能觀照的智慧叫「觀照般若」，所觀照的智慧叫做「實相般若」。現再講「文字般
若」，「文字般若」就是「金剛經」，「金剛經」上有文字故。釋迦牟尼佛在世所說的「金剛經
」，他的語言就是「文字般若」，結集在經典上的梵文也是叫「文字般若」，翻譯成中國文字的
也叫「文字般若」，但要弄清楚的是，必須由「金剛經」翻譯過來的文字才叫「文字般若」，何
以故？因世間法的經書多得很，儒教也有經，道教也有經，現在世間的學問書更是多得不可思議
，那都是「文字」，不能叫「文字般若」，因為他讀了很多文字的書，他的學問增加了，他那學
問就是「世智辯聰」的智慧，越是學問大，他越不能學佛，這叫聰明反被聰明誤，所以它只能叫
「文字」，不能叫「般若」。那麼「金剛經」上的文字呢？叫做「文字般若」。他怎麼叫「文字
般若」呢？因你研究「金剛經」上的文字，你才能發現「實相般若」的理體，你才可以修行起「
觀照般若」的智慧，也就是說，這個「文字般若」能顯明出「觀照般若」和「實相般若」，故「
金剛經」上的文字叫「文字般若」。但是還有一點你必須注意，「金剛經」上的文字，要我們即
文字而離文字，處處要破相，要掃相，要觀空。要能即文字相而離文字相，這個文字才叫「般若
」，要是不能即文字相而離文字相，所研究的金剛經就著了文字相。將來講「金剛經」時，聽眾
越多，著相也著的越厲害，那所講的「金剛經」只講了「文字」，不是講「文字般若」了，為什
麼？因著了文字相，這一點道理要記清楚。

　　以上所講的三種般若叫「實相般若」、「觀照般若」、「文字般若」，再跟前面所講的「金
剛」比喻配合起來。「金剛」叫金剛寶，「其體最堅」，比喻什麼呢？即比喻「實相般若」，真
理之體是最堅固的。我們凡夫無始劫就在流轉生死，此道來，彼道去，一時天上，一時人間，一
時畜生，一時地獄餓鬼，我們在六道裏一直輪迴到現在，可是本覺的理體即「實相般若」卻沒有
<pb n="6"/>
變動。其不變動的原因，是「其體最堅」，就如金剛寶，用什麼東西也破壞不了它，也染污不了
它。比如地獄是最污濁的地方，即使我們墮到地獄，實相理體還是沒有變動，因「其體最堅」就
像金剛寶一樣。它要是變動了呢？變動了我們也不用去學佛法了，因我們的本覺理體壞了，「實
相般若」破掉了，被流轉壞了，流轉壞了又怎能成佛呢？我們已失去了成佛的本錢。我們要怎樣
才能成佛呢？那我們就得慶幸自己有這個本覺理體，也就是「實相般若」，雖然流轉生死，並沒
有壞，因「其體最堅」之故。金剛寶「其用最利」這是比喻「觀照般若」，你不去研究佛經，不
會起觀照，若你研教聞法起了觀照，也就是始覺智被啟發出來了。何以始覺智一啟發出來，還要
去觀照本覺理體呢？這問題若你一旦豁然大徹大悟了，你才明白原來我自己有個「實相般若」。
何以過去沒有發現呢？因過去被無明煩惱所障蔽住了。現在這無明煩惱又如何呢？要講這無明煩
惱可多了，光講其名相、法相幾天也講不完，要「斷」它又談何容易呢？這是由於你沒有起「觀
照般若」，沒有把始覺智慧啟發出來，始覺智一旦被啟發起來，它能斷一切無明煩惱。因為無明
煩惱，根本就是個沒有體性的東西，被始覺智一照便被照空了。這比如千年暗室一燈能破，千年
沒開過的房子，雖然是黑洞洞的，但若亮起燈來，黑暗便消失了。因為黑暗是沒有本體的，所以
始覺智一起，便能把無明煩惱照空了，這就是「其用最利」的原故。金剛寶「其相最明」，它的
光明能照遍一切，比喻「文字般若」。雖然我們念的「金剛經」是白紙黑字印上去的，但是每個
字皆是光明相，因為它能顯發出「觀照般若」和「實相般若」。「觀照般若」是智慧，「實相般
若」是理體，由此可知「文字般若」的光明是何等的大啊！所以說每一個字皆是光明之相，是值
得重視的。我們研究「金剛經」，得先從「文字般若」下手，先找到「文字般若」光明之相，然
後才能找到「觀照般若」和「實相般若」的義理。義理明白了，才能起觀照，才能以照實相。將
來始覺智啟發出來後，觀照「實相般若」、證得「實相般若」，都是「文字般若」的功德。假如
沒有「文字般若」光明之相，我們亦看不見「觀照般若」和「實相般若」在那裏，所以我們學佛
法，要先從「文字般若」下手。有人說：「說得一丈，不如行得一尺。」這只是勸修的話，叫你
了解文字義理後要修行。若是沒有了解文字義理之前，怎樣修行呢？<rep>答曰：</rep>「要離文字相」，你
沒有文字，你離什麼文字相？<rep>答曰：</rep>「即文字而離文字相」，你連文字也不懂，何有相來離呢？
所以在中國佛教大興，興在頓教禪宗，他掃文字相掃得很厲害，後來流弊到什麼義理也不去研究
，硬要參禪。若是<ask>問：</ask>「為什麼你不去研究經典呢？」他<rep>答：</rep>「那文字相執著他幹什麼
，我一旦
大徹大悟，什麼都有了，三藏十二部都在我心裏。」你看他答得很簡單，其實「三藏」是那「三
藏」？他可能還搞不清楚，十二部的名字他更背不出來，他又怎樣去研究「三藏、十二部」呢？
他沒有去研究，他心裏又具足什麼「三藏、十二部」，他連個文字都不認識，小學也沒有上，他
硬要開悟，這簡直是滑天下之大稽！因此後來使得佛教衰敗下來，衰敗到出家人不認識字，社會
<pb n="7"/>
上的信徒都瞧不起，所以中國佛教興隆，興隆到頓教禪宗，全中國的寺院都叫禪寺，到了臺灣，
寺院還叫禪寺：衰敗也衰敗在禪宗師父不認識字。因此，我們必須先了解「文字般若」，而後起
「觀照般若」再證「實相般若」這是個次第。而「文字般若」是個智慧，所以我們要尊重其文字
，每個字都是十方諸佛的法身舍利；要認識佛的法身，在此文字上認識便可。而「金剛經」的文
字又是諸佛之母，它能以出生諸佛。若將來你們研究「金剛經」起了始覺智而大徹大悟，在教相
上是大開圓解，叫「悟入」，「悟入」再修行便是「證入」，「證入」即成佛。我們是依「金剛
經」而成佛的，所以「金剛經」便是母親，「金剛經」內有文證明，它能出生一切諸佛，它是諸
佛之母，所以我們不能輕視「金剛經」的文字。由此可知「文字般若」的光明最大，能以顯出「
觀照」與「實相般若」。「觀照般若」一起如金剛寶「其用最利」，「實相般若」的理體如金剛
寶「其體最堅」，一切法不能壞它，所以這三種「般若」，只有以金剛寶來比喻才容易明白，至
此「金剛般若」四字講完。

　　再講「波羅密」三個字，「波羅密」是梵語，翻成中國話直譯應該是「彼岸到」，因為印度
的梵文都是顛倒來念的，名詞在上面，動詞在下面；如現今歐美國家的語言文字和梵文一樣，是
反過來念的，中國話叫「李先生」，他卻是顛倒念叫「先生李」。所以「波羅密」順著中國話的
意思是「到彼岸」。「彼岸」是個比喻，即是涅槃的彼岸，對著生死叫此岸。依著「文字般若」
而起了「觀照般若」，由「觀照般若」而證得「實相般若」，證得「實相般若」把無明煩惱都照
空，即能離開生死此岸到達涅槃彼岸，所以「波羅密」就叫「到彼岸」。再合上面四字，就是「
金剛般若波羅密」。這又怎能到彼岸呢？即要了解像金剛寶一樣的「般若」，得到像金剛寶一樣
的「妙智妙慧」，才能「到彼岸」，故稱「金剛般若波羅密」，這七個字即本經的別題。再講本
經的經題，一般言之，經題雖多，但不出七種立題，這部經是法喻立題。「金剛」二字是喻，「
般若」二字是智慧法，「波羅密」也還是個比喻，所以以法喻來立題，到此把別題講完。

　　再講「經」之一字是通題，「經」者梵語叫「修多羅」，譯成中國話叫「契經」。「契」者
合也，合什麼呢？即合理合機，上合諸佛之理，下合眾生之機，這叫契理契機，才是佛的經。要
是這部經與諸佛之理不相合，雖然標明是世尊說的，但這是外道冒充的「偽經」因它不合諸佛之
理。你怎樣去研究也研究不懂，這也不是佛說的「經」，都是外道冒充的叫做偽經。佛經無論是
長的經文，如「華嚴經」六十萬字，「法華經」七萬字，「金剛經」五千多字，都是契理契機的
。若經典不合諸佛之理不叫「契經」，不合眾生之機亦不叫「契經」。只要肯聽肯研究一定會懂
，不懂，釋迦佛不會說這部經。再詳細的分有貫、攝、常、法四個字的義理叫「經」。（一）什
<pb n="8"/>
麼叫「貫」呢？即貫穿所說的義理，這部經所說的義理很多，每一個字皆有其義理，所以用一個
「經」字貫穿起來。如線索把每顆念珠子貫穿起來一樣。所以把很多義理貫穿起來就叫「經」。
（二）「攝」者攝持所應度之機，每一部經皆有其當機者，也就是說眾生的根機它能攝持。（三
）「常」者就是常住不變，三世不能易其理。三世者即過去、現在、未來。經上的義理是不能變
易的，不論到任何時代都是不變的。不像世間法是隨著時代而轉變，因世間法不是真理。（四）
「法」者，法則、規矩之謂也。佛經上的法則十方皆遵，在印度國的眾生得遵守其法則規矩，到
了中國，中國的眾生也得遵守其法則規矩，如此才能了生死成佛道。所以現在若有人到歐美各國
去講經，一定會有人聽，只怕你不去講，因為這是個大法則、大規矩。

　　「經」之一字，是一切佛經的通題，「金剛般若波羅密」是此經的別題，合起來共八字，到
此把總釋名題的第一科經題講完。

　　<h2>（乙）解人題</h2>

　　<bf>姚秦三藏法師鳩摩羅什譯</bf>

　　現在講人題即譯人之題，「姚秦」是個朝代的名字。經典是釋迦佛說的，是諸大菩薩結集出
來的，所結集的是梵文流通在印度。本經是在姚秦時代被翻譯成漢文。姚秦時代在中國歷史上是
晉朝，晉朝分東晉和西晉，晉朝是由魏、蜀、吳三國合併而成。西晉朝統一中國，到後來國家勢
力不行，打仗打敗，就遷都到南京，改名為東晉朝。那時在中國國土的西方又起了另一個國家叫
秦朝。秦朝最初的皇帝叫苻堅，鳩摩羅什法師就是苻堅派人去請的。鳩師在外國的西方，他名聲
遠震傳到中國來。因此苻堅就派大將呂光帶了七萬大兵去請他說：「你讓我們請回來就跟你客氣
，不讓請回來就打。」是這樣子請法師的。因當時苻堅的國家很強盛，他有意想統一整個中國，
而東晉雖然是遷都到南京，但他還是正統天下，這時候因苻堅的兵多將廣，因此他想打東晉，想
把東晉滅了就可統一中國。雖然苻堅身邊的大臣勸他說：「東晉還沒有衰落到要亡國的地步，他
還有兵將防衛，不容易打，而且在南京又有長江之險阻來保護。」但苻堅卻堅持攻打，不聽諫言
，以為有百萬大軍，定能將東晉打敗，並且自誇其軍隊能「投鞭斷流」，即每一騎兵之馬鞭投入
長江即能把長江之水堵斷。於是便帶了幾十萬大軍，雖無百萬，號稱百萬大軍浩浩蕩蕩的去打東
晉。而東晉只好背水一戰，若戰敗便亡國，戰勝了還可以延長其國運，雖然只有幾萬軍隊，因此
舉國軍民全力以赴，此即兵法上所謂之：「哀兵必勝」。苻堅因犯上兵家之大忌，「輕敵之意」
<pb n="9"/>
即所謂「驕兵必敗」，所以這一戰苻堅的軍隊大敗，被東晉追殺回長安。這一戰役便是在安徽的
淝水縣的地方會戰的。這便是中國歷史上有名的「淝水之戰」。經此一役，晉朝也因此而得延長
朝代。苻堅戰敗回來，有一姓姚之大臣見苻堅早先不聽勸告而妄自去打東晉，使得國家元氣大傷
，於是乘苻堅回來時便把他刺死，自己篡了位，沒有改國號，還是叫秦朝，但別於苻堅之秦朝叫
姚秦。

　　「三藏」即經藏、律藏、論藏。釋尊說的法門，諸大弟子結集下來叫經藏。釋迦佛所訂的戒
律，諸大弟子把它結集下來叫律藏。諸大菩薩解釋經、律的叫論藏。所謂「藏」即含藏之意。經
藏裏含藏很多的經，律藏裏含藏很多戒律，論藏裏含藏很多的論文，所以叫做藏。

　　「法師」這兩字又作何解呢？「法」是法則、「師」即模範之意。給眾生作模範的稱為師父
。所謂法師即是「以法自師，以法師人」。我們怎樣給眾生作模範呢？得先自己守法規和法則，
也就是依著經、律、論三藏所講的法則作為自己的模範這叫自利。自己學會經、律、論三藏的法
就叫法師，這叫「以法自師」。再去弘揚佛法，宏揚三藏，講經依著經講，講律依著律講，講論
依著論講，好給眾生作模範，給眾生作師父，這叫做「以法師人」也就是利他。自利利他合起來
就叫做「法師」。再跟上面所講的「三藏」二字連貫起來，就叫三藏法師。要貫通三藏之法才叫
三藏法師。古時候對稱呼是很嚴格的，專門弘「經」的叫「經師」，專門弘揚戒律的叫「律師」
，專弘論藏的叫「論師」。比方說聽講「成唯識論」是由天親菩薩所造的三十頌，在印度有十大
論師來解釋它，就叫「十大論師」，不能叫「十大經師或律師」。能貫通經、律、論三藏才被稱
為「三藏法師」，這不是隨便能稱呼的名號，此名號也是其德號，因為要有這種功德才配稱這名
號。可是到了臺灣，大家以為出家人都叫「法師」，因此男眾女眾的出家人，統統被稱為「法師
」，因而「法師」這尊貴的稱呼便降格、掃地了，何以故？當法師要能「以法自師，以法師人」
，如果你三藏不能貫通，總需貫通一藏，一藏不能貫通，你最低限度要能講一部經或一部論，能
講能說，這才能稱為「法師」。

　　三藏法師是個通名，是個德號，誰有這個功德的都能被稱為三藏法師。例如我國的玄奘法師
也稱三藏法師，能被稱為三藏法師的人很多，各有各的別名。而這個貫通三藏的法師是鳩摩羅什
，翻譯成中國話叫童壽，因為他在幼童的時代便有高壽之德，故稱童壽。因按他的年齡還是個童
子，按他講經說法的功德已等於一個老法師，老法師有高壽故。因此跟他取個德號叫「童壽」。
現在講鳩摩羅什的公案：一般的註解都說他是七歲大徹大悟的，但根據通理大師「新眼疏」上的
<pb n="10"/>
考證，卻說他是十二歲時大徹大悟。無論是七歲或十二歲，還是個童子，鳩摩羅什的母親是個有
大善根的人，她生下鳩摩羅什後，便要去出家。那時因為鳩摩羅什年紀很小，沒有人照顧，所以
她母親便帶著他去出家，到處參訪善知識，證得初果。她自己明白道理，當然以佛法教育其子。
鳩摩羅什因為跟隨著他母親到處去參訪善知識，聽了很多道理，所以他的智慧啟發得很快。按「
新眼疏」講在他十二歲那一年，跟著他母親到一個大寺院去參學。此佛殿非常高大，在大佛像旁
有個供飯用的大鐵缽。他是個大善根的人，一見這大缽便生起了歡喜心，為了要表示恭敬，便跑
前去把大鐵缽拿起頂在頭上，頂著的時候，他忽然間動了個念頭，他想大鐵缽這麼大，我怎麼頂
得動呢？突然間他覺得缽很重，並且把他壓倒。他母親及大殿裏的人跑前去把鐵缽拿起也把童子
拉起來，他母親見他在發楞，以為是被缽壓壞了。於是便問他：「你怎麼啦？」童子回答說：「
我明白了一種道理，即是萬法唯心的道理。」他母親說：「你講講給我聽」他說：「我在佛殿看
見大鐵缽，就生歡喜心，為表示恭敬，我拿起把它頂到頭上，不覺得它重，當頂到頭上時想起自
己怎麼會有力氣拿得動呢？鐵缽便重起來了，並且把我壓倒，由此可知份量的輕重完全是自己的
分別心，這叫一切法唯心造。」他母親欣喜的說：「很了不起，這道理還是佛法最高深的道理，
你今天開悟了，你年齡雖然輕，但你可以去弘揚佛法了。」那時他母親已經證得三果，給他印證
沒有錯，從那時候起他便開始講經說法，名聞全印度，當時全印度已有很多大法師和老法師在講
經，但都沒有這個十二歲的童子講得好，所以大家都給他送個德號叫鳩摩羅什，意即童壽。

　　「譯」即翻譯，本來是梵文，把它翻成中國語文就叫譯。這部經是貫通三藏的法師鳩摩羅什
翻譯的，他是西域國的人，在中國的姚秦時代來我國弘揚佛法，這部經便在那時翻譯成漢文的。
到此把經題及人題講完，即是將總釋名題一科講完。

　　<h1>二　別解經文</h1>

　　第二科「別解經文」即分別解釋經文的義理。只要是佛經都分三大部分：第一序分、第二正
宗分、第三流通分。這種經文的分法是於東晉朝時代道安法師所發明的，這是最高明的分判，後
人用文字讚嘆他為「彌天高判」。這裏講一個公案：當時中國有一位大學問家叫習鑿齒，他自認
自己的學問最好，因此聽說有位高僧叫道安的，學問了不得，於是就想要去跟道安法師辯論一下
，比較比較看誰的學問好。剛巧那時道安法師在襄陽城，習鑿齒便去訪問他。道安法師見有居士
來訪，便請教他的大名。誰知習鑿齒高傲的回答說：「四海習鑿齒」，他在名字前加上「四海」
二字，即四海之內我是第一個大學問家。習鑿齒回答後便請教法師的德號，法師隨口回答說：「
<pb n="11"/>
彌天釋道安」意即名滿天下只有我這個釋道安，這句話是針對著習鑿齒的「四海」來講的。以後
就稱他為「彌天釋道安」，「彌天高判」就是根據這段公案來的。

　　我們現在所用「金剛經」的本子是三十二分的，不分序分、正宗分。這三十二分的本子是梁
武帝之子昭明太子所分，這個人也了不得，是大菩薩再來轉生的。他分這三十二分的本子，還沒
有什麼法師給他辯論說他分得不對。而且昭明太子分的三十二分簡單明了，凡是念「金剛經」的
人都歡喜用這三十二分的本子，所以我們現在也用這個本子。但分科不依著三十二分來分，是依
「新眼疏」由大科分小科來講。

　　三十二分的第一分叫做「法會因由分」即是敘述法會的因由。法會是怎麼樣來的呢？必有其
因由。法會就是「金剛經」的法會，要發起「金剛經」的法會，先由前面這一段經文發起，是三
十二分的開宗明義第一章，也就是釋經三大分的序分。「序」字叫做因由，即敘述那個法會的因
由。這序分就是三十二分的第一分，再分兩科，第一叫做通序，第二叫別序。通序者通一切經，
只要是佛說的經，一開頭便是「如是我聞一時佛在某某處與某某大眾俱」，地點各各不同，人數
可能不同，但是這一段「六種成就」經文是同的。這是釋迦佛臨涅槃的時候，阿難尊者請問的四
種遺囑之一。就是結集經藏時經頭上要怎樣開始呢？釋迦佛說一切法從因緣生，因緣不具足就不
能成就。一個講經法會要有六種因緣才能成就，這叫做六成就。因為一切經都有，故名通序。第
二種叫別序，別者別在此經。每一部經都有發起的因緣，這個「金剛經」也有他發起的一段經文
，這叫做別序，別於他經故。那麼通序有六種成就，有這一段經文，有六種因緣成就，這個法會
就證明相信是佛說的，經文上沒有這一段就不是佛說的，所以叫做證信序，別序叫發起序，就是
發起正宗分的一段經文。先講通序也叫證信序。現在開始講經文。

　　<sarticle>法會因由分第一</sarticle>

　　<h2>甲一、序分</h2>
　　<h3>乙一、證信序（通序）</h3>

　　<bf>如是我聞，一時佛在舍衛國祇樹給孤獨園，與大比丘眾千二百五十人俱。</bf>

　　先講「如是」兩個字，我們看「彌勒上生經」，窺基法師的註疏，有十六種解釋，他還說明
<pb n="12"/>
，他見過古時大德解釋「如是」一共有三十多種，他將最好的解釋選擇出來有十六種。我們的智
慧趕不上大師，所以我選擇最好的解釋和容易記到的有三種，由淺入深。第一種解釋，「如是」
兩字是「指法」之詞，「如是」就是指這部「金剛經」這叫「如是」。第二種解釋，「如是」就
是「信順」之詞，由釋迦佛說的經，阿難尊者相信順從，才結集經藏，所以「如是」是表示順從
之意。這兩種解釋就是淺顯的解釋。第三種解釋，「如是」即「顯理」之詞，顯真如實相之妙理
。在每一部經上都有講妙理，名字儘管不同，妙理只有一個，在「金剛經」上，「如是」兩字是
顯「三般若」之理。這個「如」就是「觀照般若」和「實相殷若」，因為「觀照般若」是智慧的
智，「實相般若」是所觀照理體的理，理智不二，叫做「理智如如」，所以名為「如」。「如」
也可說是「不異」之謂也。所謂不異即是不變異、不動。如果是有個智慧有個理，就成了二，成
了二，就是動，動了就不叫「如」。這個始覺智慧是由本覺理體啟發出來的，我們的觀照智慧從
那裏起的呢？即是在我們本具的實相理體上啟發出來的。這等於電燈與電燈的「光」，並不是兩
個，燈光就比如觀照之智即始覺智，電燈的燈等於本覺理體，說是有二個，實際就叫電燈，這是
二而不二。始覺智合乎本覺理，它是如如不動的，這就叫「如」。「是」者「無非」謂之是，非
就是過錯，沒有過錯，沒有過非，這就叫「是」。什麼法才沒有過錯呢？即「文字般若」，「文
字般若」絕對沒有過錯。所以「文字般若」才稱為「是」。由於已顯「三般若」之理，所以叫做
「如是」。再解釋「我聞」兩字，「我」是阿難尊者自稱，因為結集小乘經是阿難尊者結集的，
結集大乘經也是阿難尊者結集的。阿難尊者他是多聞第一，他的智慧甚深廣大，一切佛說的大小
乘經他都能聞到而且還能背誦出來。阿難尊者自稱「我聞」，再把「如是」二字合到「我聞」來
，就叫「如是我聞」。「如是」者則是信順之詞，就是說世尊在世講的「金剛經」，我非常信仰
，非常順從，這是我阿難親從佛聞的。要是顯理之詞即是這「三般若」的妙理，「觀照般若」、
「實相般若」，二而不二的「如」，「文字般若」無非的「是」，這「三般若」的「如是」也是
我阿難從佛聞的。再淺顯的解釋，「如是」二字是指法之詞，就指這部「金剛經」是我阿難親從
佛聞，叫「如是我聞」。講佛經可以講深也可以講淺，但是不可以講錯，講錯了瞎害眾生的智慧
眼，那功德就變成罪過了。自己不開智慧，亂說一通，這叫自己沒有開眼。假如有一大群的人聽
你講經，那便變成了一大群盲人，叫做「一盲引眾盲，相偕入火坑」，那罪過可大了。所以講經
可以講深講淺，千萬不能講錯。「如是我聞」包括了六種成就的二種成就。「如是」二字是信成
就，「我聞」二字是聞成就。釋迦佛說法，聽法的人第一要有信心，「如是」二字既然是信順之
詞，所以要是不相信不順從就不是「如是」了。「佛法如大海，唯信能入」所以第一得有信心。
光有信心沒有聞也不行。像現在我們佛教的在家弟子，他們都有信仰心才來寺院拜佛祖、燒香、
獻供養，很誠懇地叩頭禱告，但是他沒有聞到佛法，有信無聞。所以得有「我聞」之「聞」成就
<pb n="13"/>
。佛法非聞不行，要是佛法無人說，雖慧未能解，你本來就有智慧，但是沒有遇到別人說法，因
此佛法一點也不能了解，你去看經，看不懂，因為它是專門的學問。必須有人說法，光有人說沒
有人聞也不行，比如我道源是發了心，要講經說法，你們諸位不來，我跟誰講呢？所以要有聞法
的人，這個法會才會成就。第三個成就就叫時成就，時間沒有定體，但時間很重要的。沒講經說
法的時間，這個法會不能成就。譬如說現在住在臺灣還太平，「太平」這時間很好，就可以講經
說法了。或者天氣太冷，冷到零度以下，講堂裏坐不住人，這也不是好時間。或者天氣太熱，熱
到講堂裏也坐不住人，那也不是好時間。所以天下太平，天氣不太冷，也不太熱，這正是講經說
法聞法的好時間，因此時間很重要，沒有好時間，法會亦不能成就。「一時」為何不載年、月、
日而載個「一時」呢？釋迦佛他有大智慧，不要載年、月、日，因為佛法要流通到此世界、他世
界、無量世界，假如記載釋迦佛在印度國某年某月某日講的，到我們中國是中國的年、月、日，
那必須先用歷史的考據學來考證印度的時間，這樣不是費了很多冤枉力嗎！實際上這是不相干的
事，而且釋迦佛說法，有時在人間，有時在天上，那時間更無法考證，所以說不能立某年、某月
、某日，只用個「一時」。這個「一時」在古人的註解叫做「師資道合，說聽究竟」。師是老師
，資是弟子。資是可以資助老師的叫做弟子。師資之道相合了即我要講佛法，你要來學佛法，老
師跟弟子之道相合叫「師資道合」。我講一部「金剛經」，你聽一部「金剛經」，我講完，你聽
完，這叫做「說聽究竟」。就這麼一個時間叫做「一時」。現在這個「一時」也就是講「金剛經
」的一個時間，其他的經上也是如此。地藏經的「一時」，是講地藏經的時間，法華經的「一時
」，是講法華經的時間。總之，無論何經，凡是「師資道合，說聽究竟」就叫做「一時」。

　　時間有了，得有個說法主人。「佛」的梵語尊稱佛陀，翻到中國話叫覺者，為什麼不翻成覺
者呢？這叫「含多義不翻」，就是前面講過的「五種不翻」之一。梵文佛陀，含有三覺的意思，
這叫自覺、覺他、覺行圓滿。自覺，即自己覺悟了，超越六道凡夫法界。覺他，即是自己覺悟後
講經說法，使他人覺悟，這是自利利他，超越二乘法界。覺行圓滿，就是自利的覺行，利他的覺
行，統統圓滿，自己能成「佛」，也能令他人成「佛」，這覺行圓滿超越了菩薩法界。「佛」超
九界以獨尊，這是「佛」的德號。具足三覺才叫佛陀。但中國人說話愛簡單，譯經的法師，知道
我們的根性，他把梵語簡略翻譯，因為完全的翻譯是叫「佛陀耶」。耶是尾音略去了，因而翻成
「佛陀」。這些翻譯的法師，也正是了解中國人說話愛簡單，因而把「陀」字也略去了，翻成「
佛」，佛是說法的主人，這是主成就。何以要有說法的主人呢？若你去辦法會，一切都辦好了，
沒有法師來講經怎樣能成就呢？所以要有一個說法的主人。

<pb n="14"/>
　　「在舍衛國祇樹給孤獨園」這是個處成就。處者即處所，處所得有一個講經的所在，這也是
很重要的。比如我發心要講經，你們大家都想聽道源法師講經，如果找不到講堂，一切就免談，
所以處所沒有，則講經法會便不能成就。「佛」也是一樣的，佛也得有個處成就，即在「祇樹給
孤獨園」成就。釋迦佛說法四十九年，光在此說了廿五年，由此你就會明白處成就是很重要的。
「舍衛國」是當時印度中部的一個大國，翻成中國話叫聞物，亦名豐德。聞是名聞，物是物產，
豐是豐多，德是道德，意即這個國家在印度是個大國，物產很豐富，道德很高尚，這叫豐德。還
有名聞全印度，凡是印度人民都知道有個「舍衛國」，所以叫聞物也叫豐德。這就是波斯匿的京
都，他們的京都就如我們這個臺北一樣，這「舍衛國」不指全國，是指京都而言。現講「祇樹給
孤獨園」，「祇」是祇陀太子，「樹」是祇陀太子布施的樹，「給孤獨」是給孤獨長者，「園」
是指「給孤獨」長者所布施的花園。現講這個公案：就是說這個花園是「給孤獨」長者用黃金鋪
地買來布施，做為佛講經說法的處所。「給孤獨長者」是翻成中國話的稱呼，他的梵語叫「須達
多」，翻到中國話，簡單翻譯叫好施，好行布施或是樂施，他專門以布施為樂。那麼把他翻譯「
給孤獨」又怎說呢？以此標明他好布施是有一個對象，就是世間上最苦的人，他先布施。「孤」
者，幼而無父曰「孤」，在幼小孩童時代就沒有了父親，當了孤兒，這孩童太可憐、太苦了，他
要去救濟他。「獨」者老而無子曰「獨」，也稱「獨夫」，這種人最苦，老年無依無靠，碰上做
事又做不動，吃飯也成問題，又沒有兒子養活他，對這種老者，他要布施給他。救濟這些「孤獨
」的老幼。因此大家給他送了個德號叫「給孤獨長者」。他在舍衛國還是一位大臣，又是一個富
翁，他的錢多得不得了。因此他的兒子要娶媳婦，也要找個門當戶對的女兒家，就找到王舍城國
家的一個大長者的女兒，那大長者叫珊檀那。須達多為了要替兒子娶太太，就到王舍城珊檀那家
裏去，本來是為了兒子的婚姻而去的，睡到半夜，珊檀那的家人，全家都起來了，起來打掃房屋
，莊嚴這房屋，還有廚房也忙著備辦好吃的菜飯。須達多在想，以為他們家人是為了他的兒子和
他們的女兒婚姻，一定是邀請國王來參禮，因為我是舍衛國的大官大富長者，請國王來光榮光榮
一番，他心裏這麼想著就問他親家珊檀那，是不是請國王來為婚姻之事。珊檀那答說不是，我是
為了請佛，明天佛答應要上我家來應供。這個須達多，他的善根深厚，一聽到一個「佛」字，渾
身汗毛皆豎起來。若他沒有善根，聽見「佛」字汗毛也不會豎。再沒有善根的話，他聽見「佛」
就會罵起來，由這一點證明他有大善根。須達多<ask>問：</ask>「什麼叫佛？」珊檀那就向他講、向他解釋
，他聽後很感動，讚嘆說：「啊！佛的功德原來是那麼大，大到無量無邊。」因此急<ask>問：</ask>「佛，
現在那兒呢？」<rep>答曰：</rep>「就在王舍城竹林精舍住」。再<ask>問曰：</ask>「我可以見他嗎？」<rep>
答曰：</rep>「他是
什麼人都可以見的。」於是這「給孤獨」長者，不等佛來，便立即動身先去見佛。一見到佛，佛
給他說法，便證得了初果。這時他便明白了佛理，大生歡喜，但他並不自私，他問佛說：「世尊
<pb n="15"/>
啊！我是因世尊慈悲而得到了利益，可是我們國人，卻沒有聞到佛法，太可憐了。世尊可以不可
以慈悲答應我到我們舍衛國去說法？」世尊說：「可以的，不過光是安排我這些弟子，你就得有
個大的講堂，還要有一個大宿舍才行呀！因常常跟隨我，有一千二百五十人，而且還有其他的比
丘。」給孤獨答說：「這個容易，沒有問題，我自會安排，因我是大官又是大財主，我有的是錢
。」他答應了佛，就回到舍衛國，要找個好地點做講堂，找來找去，認為祇陀太子的花園最為理
想。用我們臺灣話來說就是這裏「真清幽」，太好了，他一心想要給佛造講堂，要買地，但他忘
記了太子是不賣花園的，他把這世間法也忘記了。就直接找祇陀太子要買他的花園。祇陀心想：
多可笑，我是一國的太子，我怎能賣花園呢？就問他：「你買花園幹嗎？」<rep>答曰：</rep>「我要起一個
講堂」，<ask>問曰：</ask>「起講堂作什麼？」<rep>答曰：</rep>「我要請佛」。祇陀太子善根就差一些，他
聽見「佛
」，身上汗毛沒有豎。因此問道：「這個『佛』是個怎樣的人呢？」給孤獨長者於是告訴祇陀，
佛是怎樣的偉大，其偉大的功德是無量無邊的，其時，他已證得初果，故能講幾句佛法了。祇陀
太子的善根就差一點，你說「佛」怎麼樣好，他不知道，因此太子就給他開個玩笑，他說：「我
太子怎能賣花園呢？你發心要供養『佛』我不知道，你要買我花園可以，你得用黃金舖地，用金
磚把我的花園鋪滿，這個事誰做得到，我就賣給他。」他不曉得這給孤獨長者，有的是黃金，就
怕你沒有價錢，你開出價錢，我絕對不還價，因此他毫不猶豫的回答太子說：「好，一言為定，
你是一國的太子，你說話得有信用，我一定要用黃金舖地。」他家養的象，如中國人養的牛一樣
，一下子把幾百隻長鼻子的大象牽出來，打開金庫，讓這些大象拖這黃金，就往祇陀太子的花園
運來，又叫工人給他舖這些黃金，就是把黃金舖滿了整個花園的地。有人去告訴太子，太子一聽
真有這回事，他一看是真的，就對給孤獨長者說：「這是我跟你開的玩笑，你怎麼認真做起來了
呢？」<rep>答曰：</rep>「你是一國太子，怎能說戲語呢？你叫我黃金舖地，就不能更改。」太子說：「你
不要黃金而要我的花園，要請什麼……啦！」<rep>答曰：</rep>「請佛，他一說法，我們舍衛國的人民都得
到利益，我的黃金算得了什麼呢！你安心吧，你只管收下黃金，我給你擺滿你就收起來吧。」經
這一說，黃金是這麼多，簡直是把太子看得很輕，但因此把祇陀太子感動了。他急說：「花園我
不能賣你，我是一國太子，你如一定要，我就送給你好了，我不能要你的黃金呀！這個名堂太難
聽了。」長者是初發心的居士，他珍惜這個功德，他答說：「那不行，你答應過，你要賣，我就
要買。」他一定要買，祇陀太子更加感動了，黃金硬是不要，於是就想起一個理由：你的黃金只
能舖到我空地上，花園裏有很多樹，樹的上下你可沒有舖到，樹是我的，樹我沒有賣給你，那麼
，你要是光買我的花園，我把樹拔掉，這一來，一點也不莊嚴了，也不好看了。因此太子建議說
：「這樣好嗎？功德算是我們兩個的，樹算是我布施，花園空地算是你黃金舖地買的，這樣子好
不好？」長者答應了，答應了就起講堂，起了講堂就把佛請來，諸大弟子也都跟著佛來聽經聞法
<pb n="16"/>
了。佛一到來，一看花園所蓋的講堂，蓋得很莊嚴，很清幽，就問起了這一段因緣，花園是黃金
舖地買的，樹是祇陀太子布施的，於是請佛題一個名，就叫「祇樹給孤獨園」，因為祇陀是太子
，就把他的名字擺在前面，「給孤獨」長者就擺到後面，這是「給孤獨園」這個名號的因緣。還
有「祇樹」這個「祇」字，還沒有講出來，梵語祇陀，翻到中國話叫戰勝，他是波斯匿王的兒子
，波斯匿王跟外國打仗，戰勝了回來，回到宮裡，皇后生了個小孩，為了紀念他的戰功，就為孩
子取名為「祇陀」意即戰勝，這是他名字的來源。以上「處成就」講完。

　　「與大比丘眾千二百五十人俱」，這是眾成就，六種成就最後的一種。佛是說法的主人，也
有了說法的處所，若沒有大眾聽經，也不成法會呀！所以一定要有這個「眾」成就。「與」這個
字是同在的意思。佛在這裏講「金剛經」「與大比丘眾」同在一處的意思。「大比丘」是梵語，
翻到中國話有三種意思，一、是怖魔，二、是乞士，三、是破惡。凡是一個出了家的比丘要受比
丘戒，登比丘壇的時候，魔王的宮殿要震動，魔王指的是誰呢？就是欲界第六層天，他化自在天
的天主名叫「波旬」。他心裏頭一驚說：「啊！又有一個人出家了」，多一個人出家受比丘戒不
是很好嗎？他恐怖些什麼呢？驚懼些什麼呢？這個魔王他認為欲界的眾生都是他的子孫，這一個
人出了家，就是要超出三界，自然先超出欲界，他的子孫也就少了一個。這種心理就等於我們現
在的父母親聽說兒子要出家會嚇一跳，就是信佛的居士，他也不可能會把親生兒子歡歡喜喜送來
出家的，假使一聽說他兒子要出家，同樣也會嚇一跳的。「嚇一跳」是土話，就是恐怖也就是「
怖魔」的意思。出家人必須守戒律，凡是家裏所有的財產都要捨掉，是捨掉財產出家的，但他還
是個凡夫，還得要吃飯的，吃飯怎樣吃呢？於是托缽去乞食，化飯吃，所以叫做「乞士」。這個
「士」字，就是有學問、有道德的人之稱。這與我們社會上一般的乞丐並不一樣，他不是貧窮，
他家裏有很多財產，他捨掉，他是很有學問、道德的出家人。身為比丘須實行出家的戒律，佛叫
他這個樣子去做的，所以他就叫「乞士」。第三叫「破惡」，他出了家，把家產都捨掉了，天天
去托缽化飯，受這種勞苦幹什麼呢？這是為了破除煩惱惡法，要了生脫死，超出三界，這叫做「
破惡」。「惡」就是惡法，也就是煩惱。以上所說的是指著「比丘」兩字，「比丘尼」也是這三
種意思的解釋。「尼」者女也，叫做「比丘尼」，若是順著中國話的口氣則叫「尼比丘」。「比
丘」兩字，翻譯成中國話有三種意思故不能翻，這叫「含多義不翻」是五種不翻的一種。這「比
丘」前面還有個「大」字，「大比丘」就是回小向大的比丘。比丘是聲聞乘的比丘，聲聞乘本來
是小乘，可是這「金剛法會」是大乘法會，他們這些小乘比丘連阿難尊者都算上，都是小乘，以
及這「一千二百五十人」都是小乘比丘，如今這大乘的「金剛法會」他們怎會來參加呢？因為他
們都回小向大，回小乘向大乘，所以現在稱他們為「大比丘」，這是標出人數。還有「眾」字沒
<pb n="17"/>
有講，「與大比丘眾」的「眾」字是指僧伽的「僧」。我們晚上念的「彌陀經」，那個字沒有翻
譯成中國話，就叫做「大比丘僧」，你念「阿彌陀經」要注意呀！他是個僧沒有翻譯過來，若翻
譯中國話，就是「眾」字。但這個「眾」字得有個解釋，他叫「和合眾」，不是普通社會上很多
人稱為「大眾的人」的那個「眾」，這裏的「眾」是「和合眾」。這「和合眾」有理和、有事和
，大家出了家，同是要去追求無為之理，證無為之理，目的是一個，而且是和的，所謂和即和而
不爭，這叫理和。這「事和」就指著在事相上和，這「事和」含有六種叫「六和僧」。「六和」
是指那六種呢？就是身、口、意、戒、見、利，這六種事相都是和的。

　　（一）身和同住，即行、住、坐、臥都要一樣的規矩，要起床大家一齊起床，做早課一起做
，這是按我們現在中國的規矩，要吃飯大家一起吃，要休息大家一起休息，睡覺也是一樣的。總
之這身體的行動是一致的，這叫「身和同住」。（二）口和無諍，即出家人學佛法要講佛法的話
，講佛法的話，目的是一個，即都要學無為之理，有不懂的大家互相討論，沒有起諍論的地方，
叫「口和無諍」。（三）意和同悅，即兩個人口沒有吵架，但心裏起嫉妒，你不高興我，我不高
興你，這叫「意不和」。心意不和就發生不歡喜，一見面就互相瞪眼，把臉拉得很長，大家都不
歡悅，這叫沒煩惱找煩惱，所以要「意和同悅」，大家看到都是同學，都是辦道，在這末法時代
，尤其在這裏，大家能夠出了家，能在同一個佛學院學佛，這很難得，因此都要彼此尊敬，彼此
相愛，彼此和悅歡歡喜喜的學佛法。出了家還嫉妒些什麼呢？既不爭名又不奪利，因此要「意和
同悅」。以上這三個叫身、口、意，還有下面三個戒、見、利。（四）戒和同修，即以比丘來講
，大家互相受了戒，比丘戒是一樣的，一樣就共同修持，這叫做「戒和同修」。（五）見和同解
，見是知見，這知見是正知正見，要學無為之理，目的是一個，大家依著佛經來研究佛理，這個
知見都相和的，解釋佛的道理也是無諍的，沒有兩樣的，要是解釋有兩樣，就不是佛理，這叫「
見和同解」。（六）利和同均，即我們所得的利養，佛有個規矩，就是出家弟子不許做生意買賣
，也不許種田種地，要吃飯就向在家弟子化飯吃，而在家弟子因為可以做生意買賣、種田種地，
所以出家弟子就由在家人來供養。那麼出家弟子得了利養，大家平均分，這叫「利和同均」。雖
然佛法到了今天，這個樣子還可以看到，但不講，就不知道是怎麼一回事，也就是說我們吃飯吃
菜要一樣，有人打齋送襯錢也要一樣，為什麼呢？因為這叫「利和同均」。身、口、意、戒、見
、利，這叫做「六種事和」，再合起理和就叫「和合眾」，也叫「和合僧」。

　　現在講「千二百五十人俱」，這「俱」字跟「與」字一樣是「同在」的意思。這「千二百五
十人俱」，就是佛成道後，先到鹿野苑度五比丘，就有了五個出家弟子。次度三迦葉，佛弟子中
<pb n="18"/>
有五個迦葉，行頭陀行的，站在佛像旁邊的老比丘，就是摩訶迦葉，也叫大迦葉。另外在五比丘
裏面有個叫十力迦葉，還有就是現在要講的三迦葉。三迦葉就是優樓頻螺迦葉，伽耶迦葉，那提
迦葉。這裏要提一下，就是「迦葉」的「葉」字，一定要唸「攝」，那提迦葉也要注意「那」是
這個那個的「那」，但要讀「ㄋㄨㄛˊ」，不是這個那個的（ㄋㄚˋ），這跟寺院職事「維那」
的那字讀音相同，這是為了要合乎梵音故。你不能說我過去唸書都是唸這個音，那你這是存心來
抬槓子的，你唸那（ㄋㄚˋ），比如維那師，你唸維ㄋㄚˋ師，你就唸白唸錯了，不但白而且錯
，故應唸那（ㄋㄨㄛˊ）提迦葉。現在言歸正傳，這三迦葉，是親兄弟，學外道，都很有本事，
都帶了很多弟子，尤其是優樓頻螺迦葉，他的名氣在印度很大，若依我們中國話來說，就等於是
成仙了。釋迦佛當時要去度他，於是就跟他論起道來，無論說什麼道理都勝過他，論道論理都能
超過他，但是他還是不接受，他跟他的弟子老是有一句話，就是：「他的道沒有我的道高明」，
明明別人講得比他的道理高，他硬是不承認，硬是不服，這就是外道的執著，不可以理喻。他不
講道理是不行的，於是釋迦佛就得用神通降服他，這個神通是不能隨便顯的。最後釋迦佛就跟他
說：「我跟你辯論了很多，今天晚上，準備在你這兒住一晚上。」優樓頻螺迦葉跟釋迦佛辯論道
理輸了，心裏已經很不高興，再聽釋迦佛要住下來，更增加了討厭佛的心理，於是回答佛說：「
我看你還是走吧！」佛說：「你要我走，天這麼晚了，我走到那裏去呢？我住一個晚上，隨便那
個地方都可以，我打打坐，天一亮我就走。」這個外道因此起了惡心，這外道還有外道的本事，
這山上有條毒龍，口會吐毒氣，還會放火，這外道把他降服住了，毒龍就在山上護他的法。他起
了惡心，心想：你要住到我這裏，就是命中該你死。因此對佛說：「你想住下來可以，我這裏只
有一處可安歇，叫做火龍洞不曉得你怕不怕？」他不說毒龍，以便用牠好來對付釋迦佛。釋迦佛
不當一回事說：「不怕」，外道說：「你不怕的話，可以住下來。」於是答應釋迦佛的要求。這
個外道弟子中有慈悲心的，聽別人講道理講得很好，但我們的師父硬不服氣，這已不對，而今人
家借宿一晚上，叫他住在火龍洞，那個火龍定會加害他的，覺得很不忍心，就跟師父說：「啊！
那個火龍洞怎能住人呢？那個毒龍定會把他害死。」外道說：「害死他，那是他該死，他自己要
住，我跟他說明白了。」這就是外道心腸惡毒，釋迦佛當然無所畏，當天晚上一口氣就答應，就
住到火龍洞。洞內這隻火龍，一見有生人進來洞內，又不是他擁護的道士，於是就放火要燒釋迦
佛。當時佛就一下子入火光三昧，這火燒不了，火龍無可奈何，於是又動起瞋念，口裏噴出毒氣
，想要毒害釋迦佛，釋迦佛於是入了慈心三昧，他毒不了。火也燒不了，毒氣也毒不了，就這樣
把這條火龍降服住了。這條毒龍乖乖的盤繞在釋迦佛打坐的地方，擁護到第二天。

　　相反地，這老外道，一夜沒睡好覺，他心想到夜裏來跟我辯論道理的釋迦佛一定會死在火龍
<pb n="19"/>
洞，天一亮，立即叫弟子去看，認定會給毒龍燒死、毒死的釋迦佛。可是一看，釋迦佛威嚴十足
的盤坐著，而那條毒龍卻乖乖的盤繞在佛座下，這時候，優樓頻螺迦葉才心服口服承認釋迦佛真
是智慧神通廣大，因此率領了他的弟子一共五百位，皈依了釋迦佛，並且都出了家。在這裏附帶
講講佛教的規矩，要是你沒有神通，你不能說你有神通，這叫「未得謂得，未證謂證」，犯大妄
語根本戒，是不通懺悔的，小妄語還可以懺悔，也就是：「見言不見，不見言見」此是小妄語。
要是真正得了神通呢？還不許隨便顯神通。要到什麼時候才可以顯呢？要到為了要降服外道才可
以顯神通，好比釋迦佛他有神通，他要度化優樓頻螺迦葉，他跟他們見面，並沒有一下子就顯神
通，而是為了外道叫他住火龍洞，用火龍來加害他，他才顯出神通，為要降服火龍，使得優樓頻
螺折服，所以要降服外道才可顯神通。像我們佛教是在漢明帝時代傳進中國的。當時摩騰及竺法
蘭二位高僧受請來中國，翻譯了「四十二章經」，並且講經說法，他們也沒有顯神通，直到了五
嶽道士，要來跟佛教鬥法、比賽，比個高低，那時候就不得不顯神通了，這才一舉把道士降服住
了。

　　釋迦佛度了優樓頻螺和他的弟子出了家，這就增加了五百比丘，他還有兩個弟弟，就是伽耶
迦葉和那提迦葉，他們一聽說他大哥跟著佛出家，也發心跟著佛出家，他們二位也是外道頭子，
各有二百五十弟子，二人一共是五百，這又度了五百比丘，這合起三迦葉，就有一千個比丘。再
又度化了舍利弗跟目犍連二位外道頭子，他們二人各有一百個弟子，這樣又增加了二百個比丘。
再又度了耶舍長者子，他有五十個朋友，先是學外道，後來也跟著出家，這共有五十比丘。經上
所說：「一千二百五十人」，就是指這一班人，還有佛最初在鹿野苑度的五比丘也在內，可是經
上把這五個人都輕略掉，不說：「一千二百五十五」，只說：「一千二百五十」。這叫常隨眾，
過去修行外道，而毫無所得，受些無益的苦行，到了遇見佛後，聽佛一說法，就證了阿羅漢果，
因為感念佛恩難報，發願要當佛一生一世的侍者。無論佛走到什麼地方，他們就跟到什麼地方，
所以佛經上一說就是「千二百五十人」。只有這「一千二百五十人」嗎？不是的，這是佛的侍者
，是佛的常隨眾。其他的弟子很多，比丘，比丘尼，優婆塞，優婆夷，在聽經時，有四眾弟子，
並不是只有「一千二百五十人。」講到此把「眾成就」講完，也就是把六種成就都講完了。以上
證信序（通序）竟。

　　<h3>乙二、發起序（別序）</h3>

　　<bf>爾時世尊，食時著衣持缽，入舍衛大城乞食，於其城中，次第乞已，還至本處，飯食訖，
<pb n="20"/>
收衣缽，洗足已，敷座而坐。</bf>

　　現在講序分的第二科叫做別序，也叫做發起序。這一段經文是能發起正宗分的經文，所以叫
做發起序。每一部經都有一段發起序的經文，但是發起講經的因緣各有不同，因而發起序也有所
不同，因為每一部經都有各別不同的因緣說法，是故發起序又名別序。別序者是別在此經。這一
部經的發起序是怎樣來的呢？就是佛到了吃飯之時，托著缽去化飯，化飯回來，洗洗足，就打坐
，是借此平常的日常生活發起的。

　　「爾時」，就是在那個時候。那是什麼時候呢？也就是要說「金剛經」而尚未說，已到了要
吃飯的時候，叫「爾時」。「世尊」就是佛的尊稱。佛有十個德號，即如來、應供、正遍知、明
行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。大家做晚課，拜八十八佛時，先
念此段，「世尊」就是佛的十個德號之一的尊稱。在這十個德號裏，「世尊」就有兩種解釋，第
一種解釋連世尊算上十個，具足前面九個德號，這就叫做「世尊」。第二種解釋連世尊算上十一
個，即具足前面十個德號，這才叫做「世尊」。這裏所講的「世尊」就是為世出世間之所尊。此
「世尊」包括世間六道凡夫，屬於世間的眾生，還包括了出世間的三乘聖人，即聲聞、緣覺、菩
薩，也就是說佛的德號都是超九法界而獨尊，而九法界的眾生都尊重這個佛，所以叫做「世尊」
。

　　「食時」即到了吃飯的時候，吃飯是在什麼時候呢？天亮以後，日中以前，這是出家人吃飯
的時候。一天一夜在印度叫晝三時、夜三時，分為六個時間。在我們中國叫子丑寅卯……等分十
二個時，這十二個時辰中，六道的眾生各有個吃飯的時間，即是分為：（一）丑、寅、卯這是天
上的眾生吃飯的時候，（二）辰、巳、午是人吃飯的時間，（三）未、申、酉，這是畜生吃的時
間，（四）戌、亥、子這是鬼神吃的時間。懂得這個規矩，就知道放燄口沒有早起放的，齋天沒
有晚上齋的道理。牛、羊、馬上午不吃沒有關係，下午要給他吃好的。至於人，社會上有一句土
話說：「早起吃的好，中午吃的飽，晚上不吃也罷了」。這是養生之道。那麼，釋迦佛定的出家
人吃飯是應在什麼時候呢？就是早晨天亮明相出了以後，日不過中，不是日不過午，我們的習慣
話叫做持午，實際上應該叫持中。即是明相出現之後，日不過中以前是比丘吃飯的時候。佛本來
不吃飯也可以，但他要以身作則，佛不現特別的相，吃飯跟我們比丘一樣吃，化飯也一樣的去托
缽，因為他要以身作則，給我們做榜樣。釋迦佛住在祇樹給孤獨園，那是給孤獨長者用黃金舖地
買的，難道他供養不起釋迦佛吃飯嗎？足佛叫他不要供養，因為出家人不能養尊處優，要行苦行
<pb n="21"/>
，而且出家人不能光說法度你一個給孤獨長者，要度的話，一切眾生都要去度。要吃飯的話，每
天要到有人家的地方去托缽。人家請問佛法就跟人講一講，這就度了眾生，度眾生就是叫眾生植
福培慧。他供養佛吃飯，供養比丘吃飯，就培了福。他請問佛法，得到佛法的開示，他就得了智
慧。這就是給眾生求福求慧，並不是給孤獨長者供養不起佛，而是佛不叫他常供養，所以佛就提
倡托缽化飯的規矩。他要以身作則，這叫以身教導。請經說法是以口教導，現在佛是以身教導來
叫比丘們學他的樣子。「食時」就是明相出來以後，日不過中以前，是佛及比丘吃飯的時間。

　　要去托缽化飯吃，要先「著衣持缽」。先講「著衣」二字，「著衣」現在叫披衣，就是袈裟
。比丘有三件衣：五衣、七衣、大衣。五衣梵語叫安陀會，它是五條格，一長一短，故叫五衣。
五衣也叫作務衣，就是作務時所披的袈裟，因為在印度的比丘沒有我們中國這些便服，也就是沒
有我們現在穿的短衫乃至中褂和褲子。佛世時比丘沒有褲子，現在泰國的比丘還是不穿褲子，下
邊穿的是件裙子，上邊披的是平常的作務衣，也就是五衣。就等於我們穿的小褂子和中褂這個樣
子。第二件是七衣，梵語叫鬱多羅僧，翻到中國話叫入眾衣。加入大眾要披七衣，他是七條二長
一短，這叫七衣。譬如要跟大眾一齊誦經，在一塊兒參禪打坐，按現在規矩，就是做早晚課，過
齋堂，都要搭七衣。這加入大眾所穿的衣，則叫做入眾衣。第三叫做大衣，這名稱是我們中國隨
便翻成的，梵語叫僧伽黎。這個衣分九品，即下三品、中三品、上三品。下三品的衣跟七衣一樣
，二長一短、中三品是三長一短、上三品是四長一短。我們現在講經說法都是披那二十五條衣，
四長一短，共有一百廿五個框對起來的，這叫上上品的僧伽黎。它用來做什麼呢？有三個用處。
（一）見國王，入王宮，按現在來說去見總統，一定要披這個大衣。（二）講經說法（三）托缽
化飯都要用這個衣。「新眼疏」裏把僧伽黎翻譯成福田衣。因為托缽化飯要叫眾生種福田。這袈
裟的相，為什麼要分條、要分長短呢？這是仿造種田的相，要種稻就得往稻田種，要種福，就得
往福田裏種。比丘就是眾生的福田，所以叫「福田僧」，福田衣就是僧伽黎衣。比丘在廟裏跟大
眾坐禪的時候搭七衣，作務的時候搭五衣，托缽化飯的時候披上僧伽黎，這是佛定的戒規，佛當
然要以身作則。「著衣」二字，就是披上僧伽黎的的袈裟。這再講「持缽」，「持」是手裏拿著
叫持。「缽」是梵語的略稱，梵語叫缽多羅，中國話叫應量器，應量器就是體、色、量都要合法
，合佛的規定。第一先講它的體，即鐵瓦二種為體，或用鐵造，或用瓦造。現在我們傳戒還有這
個紀念品，每個人還是給一個缽，雖是瓷做的，還是同於瓦。第二講它的色，它的色像斑鳩脖子
的顏色，這色也要合法。第三講它的量，量要看各人的飯量，小飯量就用小缽，中飯量就用中缽
，大飯量就用大缽，這體、色、量都合法，才叫應量器。現在中國人用飯碗不用缽，這個缽可要
失傳了。這個缽除了傳戒時做出一個紀念品，只是象徵性而已。因傳戒總是三衣一缽傳給你，這
<pb n="22"/>
叫衣缽相傳。但受戒以後就沒有用，何以故？因為缽的形狀是佛親自用泥巴捏成一個模形造出來
的，口小肚子大，吃飯很不方便。佛為什麼做這個不方便的飯碗呢？中國的飯碗是大口的，不是
很方便嗎？因為他們都要出去化飯，要小口才方便，而肚子大容納的飯量就多，而且人家供養的
菜湯也不容易潑出來，口小尤其不容易冷，缽上有一個蓋，要蓋起來非小口不好蓋。現在到泰國
去，人家還是一樣托缽的。這就可以看到缽的樣子和我們中國傳戒的一樣，不同點只是他們的缽
很大。為什麼那麼大呢？因為他們一天只出去托一次缽，托了就是一天的飯，早餐吃一頓，中餐
還要吃一頓，過中不吃，所以缽要很大，這是講缽的來源。中國出家人為何不用缽呢？這是因為
中國出家人不去化飯，天天在齋堂用齋，用缽沒有碗方便，尤其是齋堂裏的行堂師，他是管洗碗
的，不同佛世時比丘們自己吃了飯，自己洗缽，洗了缽就裝在袋子裏收起來。而我們中國比丘的
團體生活，大家過堂，碗是行堂師洗，如用缽的話，缽口小，擦起來，沒有碗方便，吃起來也沒
有碗方便，而且收碗的時候，可以很多碗疊在一起，缽則不能，這就是中國比丘用碗而不用缽的
原因。現在講佛在世時的規矩，佛要以身作則，他自己出去托缽化飯，還是要著衣，披上僧伽黎
，而且捧起缽來。「入舍衛大城」，這個祇樹給孤獨園在舍衛大城東南方，離城有五六公里，要
走一段路。我去朝拜過印度，還去朝拜過給孤獨園，也到舍衛大城裏去參觀，確實是有五六里那
麼遠。可是所看到的令人傷感萬分，佛法不但衰落，連那舍衛城波斯匿王的國家也變了樣子，這
就是地方的運氣。聖蹟祇樹給孤獨園凄涼地連一間房間也沒有保存，就只剩下五根柱腳，那個舍
衛大城連城牆上的一塊磚也看不見，只剩下個土圍子，裏邊有很多破的塔，這種殘敗的景象，都
是匪徒破壞的。據說在一千年以前有一種武力外道的回教國，佔據了印度國。因此，全印度的塔
廟都被破壞！印度佛教也就從此滅亡！但佛在世時，舍衛國是個大城，按註解上說大城是波斯匿
的京都，裏面住有九億人，這要注意一點，印度的億不像中國死板板的叫做萬萬為億，他是十萬
為億，也就是說這個大城住了九十萬人。祇樹給孤獨園是在城外，要到城裏去叫「入」，「入」
這個舍衛大城。「乞食」是乞求飲食。「於其城中，次第乞已」「於」字作「當在」講，「其」
是指去之詞，「於其城中」意即正當去舍衛大城之中。「次第乞已」即不分貧富，挨家挨戶去化
飯吃。「次第乞」也是戒規，因為佛過去沒有定這個規矩，於是各人便依著各人的見解去化飯。
迦葉尊者他乞貧不乞富，即專化貧人，有錢人家他走過去也不跟他化，大迦葉是頭陀第一，常行
苦行，不怕吃苦頭，所以要去化貧窮人不化富人。而須菩提他專化富人，不化貧人。其他比丘見
他們兩人古怪，到底是什麼道理？於是就問迦葉尊者：「你怎麼化緣不化富人而專化貧窮人呢？
」迦葉尊者答說：「我聽世尊說過，貧窮人是前生沒有行布施，沒有修福德，以致今生貧窮，所
以我要去給他種點善根，叫他行點布施，他給我一點飯也好，一點點粗菜也好，那他就培了福積
了德，來生來世，不再貧窮，就會成為富人，這是我度貧窮人的原因。」大家聽了覺得很有道理
<pb n="23"/>
，這才是發菩提心度眾生。「那麼，須菩提你也講講看，你為什麼專化富人不化窮人呢？」須菩
提說：「你們聽世尊講過嗎？富人怎會富呢？因他前生前世種了善根，修了福德，怎麼修呢？即
多行布施；多行布施，今生可要享受，假如把福報享完了，來生又變成貧窮人，我怕他福報享完
，所以叫他繼續行布施，叫他繼續修福德，來生來世還做個富人，這樣他不是得了利益嗎？」大
家一聽也有理。於是這兩個人走兩條路，分道揚鑣。這兩個人都有理，究竟誰對呢？就去問世尊
，世尊說：「兩個人都對也都不對。怎麼說兩個人都對呢？因為他們都是發心利益眾生。怎麼說
都不對呢？因為行不平等，各有所偏。要度眾生也得普渡，也得平等的度，須菩提為什麼度富人
不度貧人，迦葉為什麼度貧人不度富人，這是因為心不平等。」從此以後佛就定個規矩，比丘們
進城裏不分貧富，挨門挨戶去乞取，這一家供養我們的飯我們就接受，不供養我們，我們就走第
二家，或第三家，這叫「次第乞」。「已」即是滿缽。缽是應著自己的飯量叫應量器，你是大飯
量就用個大缽，中飯量就用個中缽，小飯量就用個小缽，這一缽飯夠你吃就不要再托，也就是說
這一家供養滿了就不要托，這一家沒供養滿就再托第二家或第三家，一直到滿了缽，這就「已」
了。這就是佛以身作則，他要去托缽化飯，在城裏不分貧窮，不分富貴，次第行乞，乞到滿缽為
止。

　　今時去佛已遠，在印度這實行托缽的古規，已將絕跡，但是現在東南亞的泰國比丘還實行托
缽，將來你們有機會到泰國，可以去參觀那兒的比丘托缽的情況。要參觀可要早起，從早上六點
鐘到七點鐘到達有人家的地方就可以看見，這個時候滿街都是穿黃色袈裟的比丘，持著很大的缽
，沿門行乞，在家的信徒要供養他的時候，都在門口捧了飲食等著，他來了就倒到缽裏，那一碗
倒到缽裏若是很少，他還往前走，他那缽的蓋是開著，等到滿了就把缽蓋蓋上，就離開人家遠一
點，這表示滿缽，不再化了。

　　「還至本處」就是回到本來的地方即給孤獨園。「飯食訖」這上面的飯字念「翻」音，食字
念「四」音，兩個字把它顛倒過來講，上面的飯字作動詞，作吃飯的吃，下而的食字作飯字解，
因為經文是這樣。順著中國的意思是吃飯訖，因為飯是名詞而食是動詞，它沒有倒過來，那就順
著中國的音，中國有這樣的音也有這樣的解釋，飯字念成平聲就是吃的意思，食字念成去聲就是
飯的意思，這就是把飯吃訖了，「訖」就是完了，飯食訖，即是吃完了飯。「收衣缽」，飯吃完
了，還有持戒的規矩，「收衣缽」即收這個衣，是什麼衣呢？是僧伽黎，把這僧伽黎衣收起來，
把缽洗一洗，然後裝到缽囊裏去，把它掛起來。衣摺好，裝在衣袋裏也把它掛起來。這是有一定
的地方來收衣缽的，所以我們在這地方還要注意，吃飯的時候也是披著這僧伽黎的。所以我提倡
<pb n="24"/>
大家要持戒，可是大家認為三件衣有兩件沒有用，即做事務披上五衣不方便故沒有用，如不去講
經說法，托缽化飯，則僧伽黎沒有用，只有七衣還用得著，即做早晚課，參禪打坐，大家念佛，
所以七衣還在。現在我們臺灣傳戒，一定要提倡三衣缽具來給大眾戒子。可是大家很討厭，因為
大衣五衣給了都沒有用，因此我要提倡有用，把三衣掉換來搭，即做早課時搭五衣，做晚課時搭
七衣，因早晚課入眾去誦經，作的是法務。中餐要過齋堂就搭大衣，如此三衣不就有用了嗎！至
於過齋堂的規矩，住持、方丈、大和尚是坐在中間，搭的還是大衣，清眾則搭七衣。過齋堂可以
搭大衣，這是在那裏看見的呢？在「金剛經」上。釋迦佛是飯食訖才收衣缽的。去托缽化飯時就
把僧伽黎衣著起來，回來吃了飯才收起來。由此可知比丘吃飯時所搭的還是僧伽黎，這是順便講
一講。

　　「洗足已」，把衣缽收起來了，還要洗足，為什麼要洗足呢？釋迦佛定的規矩是不許穿鞋子
，在印度有鞋子沒有襪子，那釋迦佛的規矩是怎樣的呢？即是要比丘行苦行，不許驕傲怠慢，故
平時只許赤足走路。那麼要在什麼時候才可以穿鞋呢？即在瓦、礫、沙磧之地，會把腳刺破流血
的時候，才許穿鞋子。釋迦佛還是以身作則，他托缽化飯時，還是赤足走的，走六里路到舍衛國
大城去次第乞食，乞完再走路回來，這麼一往一返地走了十多里路，足有塵土，若是這樣就去打
坐於心不安，因為兩足骯髒，於是就要洗足，洗足後再去打坐心裏就安了，這叫「洗足已」。

　　「敷座而坐」，「敷」就是展開這個座具，我們中國這個座具要廢掉了，不知那個祖師有智
慧把它改成拜具，因為拜具在上殿拜佛還是用得著。在佛世時，比丘打坐時就要用這座具，它也
叫臥具，在睡覺時把它撐開，那就是特色的床單，把它反過來時就是坐墊。「敷座而坐」，就是
展開座具，然後結跏趺大座而坐下來。

　　發起序包括消文釋義和顯理，消文消過了，釋義也釋過了，現在要顯理。顯理分兩段，一段
是淺的道理，一段是深的道理。不顯理不行，因為發起序所發起的正宗分會接不上頭。這正宗分
講的道理是什麼呢？正宗分講我空法也空，至少講二空的道理，連空也空就是三空的道理。這個
發起序寫了一段著衣持缽入舍衛大城乞食，吃了飯，打坐，這跟「金剛經」講的三空道理怎麼會
發起呢？「金剛經」下邊須菩提請問，釋迦如來解答，問的是什麼道理，答的是什麼道理呢？「
安住其真心，降伏其妄心」，全部「金剛經」貫始貫終都圍繞著這兩個問題和答覆這兩個問題並
發揮這個道理。那麼發起序文內托缽化飯，回來洗足，吃後打坐，這又跟「安住其真心，降伏其
妄心」有什麼關係呢？所以就要顯理，否則便接不上頭。第一按淺的道理講，這個發起序是發起
<pb n="25"/>
正宗分，而正宗分是講般若智慧，講「文字般若」，「觀照般若」和「實相般若」。般若就是智
慧，發起序講的是「持戒修定」。釋迦如來說了四十九年法，不出於三大科，也就是不出於三個
字，叫「戒、定、慧」。目的是開智慧。智慧從何來呢？智慧人人本具，為什麼我們的智慧不現
前呢？因被無明煩惱蓋覆住了。所以須要開，開是啟開，也叫啟發，即要依著佛說的道理啟發出
來，這叫開智慧。智慧要怎樣才能啟開呢？必須得修定。怎樣才能入定呢？必須得持戒。所以第
一要持戒，第二要修定，第三開智慧。故楞嚴經上說：「由戒生定，因定發慧」。發起序這一段
托缽吃飯，敷座而坐的經文，怎能發起般若智慧呢？因為他是講戒講定的，就如「爾時世尊食時
」就絕對要遵守吃飯的時間，即是過中不食的戒律。一定要「著衣持缽」這也是戒律。到了「舍
衛大城乞食，次第乞已」，還是戒律。「洗足已」還是戒律。戒律就是規矩，是佛定給出家人的
規矩。講了戒，就要修定，「敷座而坐」是修定。這就是依戒才能生定，因定才能發慧。若沒有
戒，沒有定，般若智慧便啟發不出來，所以這一段經文最要緊，叫做發起序。講這段發起序要顯
理，不顯理就跟正宗分接不上頭，發不起正宗分。顯理有二種，先講（一）淺的顯理，再講（二
）顯深的理。淺的顯理就是持戒修定才能發起般若智慧，剛才已講過了，這段經文從「世尊食時
」……至「洗足已」就是講持戒，最後一句「敷座而坐」是講修定。若不持戒，不修定，般若就
發不出來，從此知道發起序跟正宗分是有著非常重要而且非常緊密的連帶關係。

　　現在是末法時代，我們要特別注意，尤其我們中國人跟「金剛經」特別有緣，可是「金剛經
」好念不好講，也就是好念不好懂。所以不要以為看了幾遍「金剛經」便認為懂了，沒有聽善知
識講過，自己也沒有參考古人的註解，怎麼會懂呢？比如「金剛經」內有很多「無我相、無人相
、無眾生相、無壽者相」的經文，他看了以後以為懂了，以為「金剛經」是叫我們不要著相。甚
至於到了後來「若以色見我，以音聲求我，是人行邪道，不能見如來」以為佛的相，法的相都不
能著，他認為這個不著相是「金剛經」的要義，那麼全部「金剛經」他都懂了。可是他卻不知道
不著相有錯誤沒有錯誤。「金剛經」上不著相，是不著什麼相呢？不著我相、不著法相、不著空
相、不著佛相。而他認為不著相是不著喝酒吃肉的相，依著他的嗜好歡喜喝酒就喝酒，歡喜吃肉
就吃肉，誰要是說他犯戒，他就說持戒是著相，學佛法的人不能著相，因為他是真正的持戒，因
為「金剛經」上講什麼相都要空掉。其實「無我相、無人相、無眾生相、無壽者相」這四個相應
怎樣解？他也解不清楚，就只知道這叫不著相。他不曉得不著相，要先把善惡分開，這喝酒吃肉
是一種惡法，是犯戒的，就先把戒持好，戒持好了，那個持戒的清淨相就不要著，再去修定。修
定還得著相修定，等到真正入了定，則入定的相不要著。不著相是高一層的道理不是低一層的道
理。可是他不了解經文，把它講成低一層的道理，於是就順著他的煩惱性，歡喜吃肉就去吃肉，
<pb n="26"/>
還認為這是「金剛經」的道理。一切不要著相。因此誰要是持戒他就批評你著相，再來就說你是
學的小乘法，像這種人不但破戒而且破見，就等著墮阿鼻地獄，釋迦佛出世也救不了。破了戒還
可以求懺悔，要是破了見，見即知見，知見破了就是錯了不認錯，還把錯誤的知見認為是對的，
是佛的知見，這種人佛出世也救不了。現在就在阿鼻地獄掛了號，將來非到阿鼻地獄掛單不可，
這道理是很重要的。

　　如果不持戒而去修走，是絕對入不了定的，何以故？因為戒律不清淨。戒是防非止惡，而你
卻天天的為非作惡，不能防非，不能止惡，就是增加煩惱，煩惱即紛煩惱亂，有煩惱坐下來不是
打妄想就是打瞌睡，這樣又怎能入定！不能人定有二個大魔，一個是散亂，一個是昏沉。散亂也
叫掉舉，一坐下來，妄想紛紛，東想西想，越不叫他想就越想，剛剛不想，瞌睡來了，坐著睡了
一個大覺，還以為坐了一枝香，這怎能開智慧呢！打妄想是不能開智慧，睡覺亦不能開智慧，不
持戒，不修定，般若智慧更是永遠啟發不出來。智慧是人人本具，我們為什麼從無始劫來到現在
還沒看見呢？因為沒有持戒，沒有修定，所以「金剛經」這一段發起序，尤其對我們現在末法時
代，雖然是淺的道理，但卻是很重要的道理。這一段由持戒修定才能發起般若智慧，就跟正宗分
有很大關係了。

　　再講第（二）深的道理，「金剛經」上講的是什麼功夫呢？「安住真心，降伏妄心」。須菩
提在上半卷提出這兩個問題，下半卷還是提出這兩個問題。這個真心如何安住？真心不能安住，
就是妄心打了閒岔。那麼妄心如何降伏？上半卷釋迦如來解釋如何安住真心，如何降伏妄心，到
了下半卷還是提出，如來還是答覆。全部「金剛經」講的就是「住心、降心」這四個字的道理。
安住這真心，簡單說叫做「住心」，降伏這妄心，簡單說叫做「降心」。這一段「金剛經」釋迦
佛沒有開口就在那兒講「金剛經」這叫以身教，不是以言教，等到下面開口說「金剛經」，這就
是言語之教，這個地方叫我們要學佛以身作則修行的方法。釋迦佛到了吃飯的時候，就著衣持缽
，入舍衛大城乞食，「金剛經」上釋迦佛是否任運自然，有著相的意思嗎？他托了缽，化了飯，
慢步很有威儀地還至本處吃飯，吃了飯，收了衣缽、洗足；洗了足，敷座而坐。你看他有著相的
意思嗎？他並沒有著相，出、入、往、返，行、住、坐、臥，穿衣、吃飯，在這日用尋常的生活
中，都是任運自然，一點都不著相。不著相，妄心就不起，這就是降伏妄心的方法。妄心不起真
心就沒有走動，這就是安住真心的方法。所以下面再告訴你怎麼樣降伏妄想心，怎麼樣安住真心
，都得加上一個方法上去，加一個方法就不任運，不自然了。所以就在日用尋常的生活上給你說
這般若妙法，叫你了解「住心」、「降心」的妙用自然。我（道源）給他取個名字叫「離言般若
<pb n="27"/>
」，即離開言語說般若，下面就是「依言般若」，即依著語言說般若。這兩個名字是依著「起信
論」出來的。因「起信論」前面講的是「離言真如」，後面講的是「依言真如」，因為「起信論
」上的法體叫「真如」，「金剛經」上的法體叫「般若」，所以我給它換個名字叫「離言般若」
，下面開口說法叫「依言般若」。這個言語相說般若經是一種深的道理，你要是想安住真心，無
住而住才是真安住，要想降伏妄心，不降而降才是真降伏。要是加上安住真心的方法上去，這就
不自然不任運，你也不要加上降伏妄心的方法，若這樣也不自然，所以不要加上一個方法，不安
住，他自然安住，這才是真安住，永遠不會走動。你不加個方法來降伏妄心，無降而降才是真降
。釋迦佛在這一段日常生活中給我們說「實相般若」，由「實相般若」而起妙用。釋迦佛的本意
，是叫我們這些當佛弟子的，看他在日常生活中怎樣做，我們就照著做，這樣就能得到「實相般
若」的理體，得到「實相般若」的妙用，能在日用尋常生活中得到利益，那才算是真正的了解般
若經。也就是說在日常生活中，走路不著走路相，做事務不著事務相，尤其是吃飯穿衣的時候，
穿衣服不著穿衣服相，吃飯不著吃飯相，這才是會用功，會修行。「爾時世尊食時著衣持缽」經
文開頭就講這兩句話，看來好像是最沒有意思，不要以為講「金剛經」是講玄妙之理，講那吃飯
穿衣的事幹什麼呢？不曉得這穿衣吃飯兩件事上污染人心可真厲害，無始劫來就在穿衣服，就在
吃飯，到現在這習氣深厚，不要說不用功的人這兩個關你過不來，真正修行用功的人，穿衣吃飯
不著相還是很難做到。不相信的話，等下了課，有一個賣海青的來了，有長衫也有中褂，那裏面
各種的料子都有，有一個同學買了一件，料子還好，價錢還便宜，一穿上去還很漂亮，於是大家
都圍著看，都用手摸摸，都說這料子很好，由此可知這東西染污人染污得很厲害。再說到吃飯，
今天飯菜不大好，就生煩惱，動瞋恨；今天菜飯對了口，就是吃飽了，還要加上半碗，肚子脹得
要命還要吃，這就是被好菜轉動了，自己還不知道。所以說要是曉得這道理，穿衣吃飯都能夠用
功，古人說：「我終日穿衣不著一條紗，終日吃飯沒有嚼到一粒米」。這樣子才算是穿衣吃飯，
不著穿衣服的相，不著吃飯的相，就叫無罣無礙，不然的話，就會被衣服飯菜所罣礙了，這些都
是無始劫來的習氣，因此要好好的注意，不用功則已，要用功就要從對治穿衣吃飯下手。那麼不
穿衣服不吃飯吧！凡夫不穿衣服怎麼可以呢？我們又不是裸體外道，不吃飯餓死了當餓鬼，這又
怎麼修行呢？所以說衣服要穿、飯要吃，但不要著相，打從這地方用功。要擺脫這個相很困難，
這是無始劫的習氣。現在講一個公案：永嘉禪師著有「證道歌」，這是很多人知道的。這位永嘉
禪師在六祖惠能大師座下開悟的叫「一宿覺」，意即給他睡了一個晚上就大徹大悟。實際上那還
是六祖大師門下給他起的德號，這是尊重六祖的意思。其實他在還沒有見六祖之前就已經大徹大
悟了，不過是請六祖給印證一下，並不是在六祖那裏睡了一夜就開悟的。永嘉大師有一個妹妹，
也是出了家當比丘尼，也了不得，是大善根利智的人，她跟他哥哥一樣喜歡參禪。當永嘉禪師從
<pb n="28"/>
六祖那兒印證回來，這位比丘尼也要求永嘉禪師為她印證一下。永嘉禪師就向她說了禪宗的道理
，談到最後這位比丘尼答了他一句：「寸絲不掛」，就是說這身子雖穿了一身衣服，但一寸的絲
，一寸的線都不掛在身上，也就是等於無罣無礙，通身放下的意思。當時永嘉禪師一聽也就跟她
印證說：「如是如是」，表示她所說的道理是對的。這位比丘尼也就謝法而去了，要出去之際，
永嘉禪師要再考驗一下說道：「喂！妳那袈裟角已經拖到地下去了」，這時她就回頭望一下，永
嘉禪師就大喝一聲：「嘿！好一個寸絲不掛」。由這公案你就知道這個穿衣服的習氣是很難把它
擺脫的，但你不把它解脫，永遠不能開般若智慧。釋迦佛他當然是究竟解脫，穿衣服不著衣服的
相，吃飯不著吃飯的相，乃至於出入、往返，行、住、坐、臥，一切解脫，這些都是給我們做樣
子，叫我們能在日用尋常中能找一個下手處，能找一個立據點。在這日用尋常生活之中能給你功
夫，打不死，不叫他走動，這才是真功夫，那你的般若智慧就會很快啟發出來，這是講深一步的
道理，也就是說出入往返、穿衣吃飯、日常生活，無非是顯「實相般若」的理體，顯「觀照般若
」的妙用。合起來這個穿衣吃飯，出入往返也就是文字相，「文字般若」，那就是一部「金剛經
」的道理都在這裏。釋迦佛把「金剛經」說完了，但須菩提長老他確實看到了這個消息，所以他
向下才開口讚嘆。那麼其他中根下根的人呢？沒有看到這消息，於是須菩提才替眾生請問。世尊
每說法，無非是對中、下根說的，那些上根利智及須菩提已經聽懂了「金剛經」，不說也可以了
。

　　你們若要印證我講經的方法，第一消文，第二釋義，第三顯理，不顯理不行，就以「金剛經
」來說，要是不講顯理這一段經文，那就與正宗分接不上頭。講到此，這三大分中的序分已經講
完。



　　<sarticle>善現啟請分第二</sarticle>

　　<h2>甲二、正宗分（分四）</h2>
　　<h3>乙一、略明降住生信分（分四）</h3>
　　<h4>丙一、當機誠請（分二）</h4>
　　<h5>丁一、承前讚善</h5>

<pb n="29"/>
　　<bf>時長老須菩提，在大眾中，即從座起，偏袒右肩，右膝著地，合掌恭敬，而白佛言：「希
有世尊！如來善護念諸菩薩，善付囑諸菩薩。」</bf>

　　這在三十二分科目中，是善現啟請分第二，「善現」就是須菩提尊者的翻譯。大家可要好好
的注意，這一段經文是佛在世時請法的禮節，表示三業虔誠，三業恭敬。「時」者就是指釋迦如
來吃了飯，洗了足，敷座而坐的這個時候，也即是釋迦如來無言已說好了「金剛經」；須菩提尊
者已經大徹大悟了，但是還有其他的人沒有開悟，沒有看到這個境界，因此須菩提尊者替他們請
問。請法得有個禮節，以表示三業虔誠恭敬。「時」就是佛敷座而坐的時候。「長老須菩提」，
「長老」者，就是德臘俱高的尊稱，意即道德長，戒臘老，故曰「長老」。「長老」這兩個字，
一個指道德，一個指戒臘，這「老」字不按世間年齡來算，是按受戒的戒臘來算，受戒之後，結
一個夏算一個戒臘，他受戒很早，道德又高，所以尊稱他叫「長老」，就像「阿彌陀經」裏有十
六尊者，稱十六長老，如長老舍利弗，摩訶目犍連尊者等，都可以稱為「長老」。是故「長老」
是德臘俱尊的通稱。那麼這位「長老」的名字叫什麼呢？叫「須菩提」。梵語「須菩提」翻譯中
國話有三種意思：（一）叫空生、（二）善吉、（三）善現。「須菩提」家裏是個大財主，當他
出生的時候，守庫藏的人來報告說：庫藏裏的七寶都空了，不見了，因此叫「空生」。他家人特
地請一個看相先生來看這小孩子，為什麼他一生出來，家裏的七寶就不見了呢？看相的人給他看
了相，算了命，說這孩子最吉祥，你們不要害怕，他不是個不好的小孩，而是最吉祥的小孩，所
以叫「善吉」，過了七天之後，守庫藏的人又來報告說：不見的七寶都重現出來了，因此又叫他
為「善現」。梵語「須菩提」有這三種意思，這叫含多義不翻。他本來是學聲聞小乘的，但是他
回小向大，在般若法會上，他是解空第一的尊者，即解悟空理他第一。在般若法會上釋迦佛叫他
轉教菩薩，跟菩薩說般若法，這就像我們現在的主座法師講「金剛經」，要你來代座的意思一樣
。佛請他代表佛說法，他雖然還是個聲聞乘，但他解空第一，他可以說般若的道理，這是按他現
在隨機示化的事蹟上講。若論他的本位是青龍陀如來，「大權示現果後行因」來輔佐釋迦佛行教
化的。這個故事是從那兒來的呢？要記住，來源是在「大唐西域記」裏玄奘法師說的。他在「西
域記」說的，也就是佛門中的一句話：「一佛出世，千佛護持」。這一尊佛出世來弘法，不要有
第二尊，第三尊佛，這樣才不會把眾生的信仰心分散，但千佛都來護持，都示現弟子身。這一點
是值得我們注意而要好好學習的。譬如有一位法師在弘法，我們大家都去幫忙他，但是卻不要跟
他爭著弘法，倘若你這樣做，就是存心嫉妒、障礙，結果會把這個法會破壞。今舉個例子，有一
位法師他要請別的法師說法，他在講座上擺了兩個法座，他先請法師上座之後，自己也坐上，他
先介紹，本來他規定那位法師說法最多講一個半小時，但是給他介紹就講了一個多鐘頭，介紹完
<pb n="30"/>
了他才叫法師開口說法，這樣一來，聽法的人都已經疲倦勞累了，這根本就是存心嫉妒、障礙，
意思就是叫那位法師不要說法。還有一次，他請法師說法，他先給他說時間不多，你說十分鐘就
好，那位法師說：給我十分鐘還沒有講，時間就不夠了，我不想講了。他又覺得難為情，因此說
：那你講十五分鐘吧！像這樣，請什麼法師，請什麼法，這就是嫉妒、障礙的心，所以結果把法
會道場給破壞了。因他不懂「一佛出世、千佛護持」的道理。要知道嫉妒、障礙、爭人我、爭是
非不是弘法，也不是「道」，那是最庸俗的凡夫心。我提出來講，因為這是個末法時代，犯上這
類錯誤毛病者，比比皆是，因此我要你們提高警惕，免被這批人所污染。

　　釋迦佛座下的諸弟子眾，成了佛再來的很多，如眾所知道的，觀世音菩薩，他是過去「正法
明如來」，現在這個「須菩提」尊者，他是「青龍陀如來」再來的。「在大眾中，即從座起」，
要聽般若經的，除了常隨眾一千二百五十個比丘外，還有其他比丘，比丘尼，優婆塞，優婆夷，
還有國王大臣及一切的人民，由於眾多，故叫「大眾」。聽經的時候，大家都在打坐，各有一個
本位，如果要出來請法，有請法的禮節，即須由本座而起，「即從座起」是在他的本座上站起來
。「偏袒右肩，右膝著地」，站起來之後，要行禮。「偏」是偏到一邊，「袒」是把它顯露出來
，這就是在聽經的時候搭袈裟叫通覆肩，通覆肩是將兩個肩蓋起來，因為打坐的時間久，恐怕受
了風寒，可是要出來頂禮，則須把右肩露出來，這叫「偏袒右肩」。我們中國出家人，因為有便
服、短衫、長衫、再加上一件大袍叫海青，然後才披袈裟，所以用不著通肩披衣，袈裟一搭到身
上，就是「偏袒右肩」的相。「右膝著地」，這是印度人禮拜的儀節。中國人禮拜，必須兩膝都
跪下，這叫長跪。可是長跪不能持久，除了地上菩薩才可做到，凡夫二乘人要是兩個膝跪下，是
不能跪久的。因此請法一走要依著佛定的規矩，不跪下來不合禮節，但跪下來要持久，要請問佛
法，於是就要「右膝著地」。

　　這裏還有個問題，為什麼要「偏袒右肩，右膝著地」？為什麼不「偏袒左肩，左膝著地」呢
？這是順著印度的風俗習慣和禮節。印度是以右為上的社會，要是你以左為上，人家就會說你不
對，這就是順乎世間法的禮節。以右為上是順乎世間法，但是是否順乎佛法呢？佛法也是向右轉
才順乎法性，例如我們繞佛也是向右轉，向右繞，這才順法性，向左則順生死，是故請法要「偏
袒右肩」，要「右膝著地」，這叫合乎世間法的禮節，也合乎法性，這就是身業虔誠。「合掌恭
敬」，兩個手合起來，表示恭敬。「恭敬」二字，貫通於身業、意業、口業等恭敬，叫三業虔誠
，三業恭敬。「合掌恭敬」則表示意業，而意業是無相的，意業也就是我們的心，我們很虔誠的
心，要怎樣表示出來呢？合起掌來表示一心，兩手分開則表示散亂。「合掌」來表示一心請法、
<pb n="31"/>
聽法、即意業虔誠，意業恭敬。

　　「而白佛言」，在下的弟子跟在上的佛說話叫做「白」。世尊在跟座下的弟子說話，叫做「
告」，即上白下告，「而白佛言」就是指弟子雖然跟佛說話，也要虔誠、恭敬，表示口業虔誠，
口業恭敬，這是請法的禮節。

　　「希有世尊！如來善護念諸菩薩，善付囑諸菩薩」。此科文是承前讚善，即承著前文而加以
讚美，善就是美善。「希有世尊！」，希有就是希奇少有，這是讚善之詞，他還沒有請法，而世
尊還沒有說法，他為什麼一開口就讚嘆「希有」呢？這是承著前文（發起序），讚善而來的。在
過去長老須菩提和眾弟子們皆以為世尊說法是在講堂上才說法，今天須菩提他才看出來，世尊在
日用尋常生活之中，凡是穿衣吃飯，出入往返都是在說法。這是他過去沒有看到這段消息，今天
看出來了。世尊真是大慈大悲，一舉一動無不是護念弟子，無不是付囑弟子們。因此讚嘆佛甚為
「希有」。世尊在日常生活之中都是在講經說法，這實在太希奇少有了。在他自己份上也開口說
了一句「希有」，因過去聽佛說法聽到現在，「阿含十二方等八」聽了二十年，二十二年般若談
，這「金剛經」在六百卷中的五百七十卷，這二十二年的般若將快說完，自從親近佛就聽佛法，
沒有看到這段消息，沒有悟到日用尋常生活就是「實相般若」的本體，「觀照般若」的妙用，今
天忽然開悟了，在自己本份上也覺得希奇少有。故在佛那邊讚嘆「希有」，在自己這方面而言，
以前未悟，今天悟到也讚嘆了「希有」，總之，是承著前文，承著發起序來讚嘆。若沒有「希有
」這兩字的讚嘆，則發起序與正宗分也就連貫不起來。因此講顯理之詞，顯淺的道理及顯深的道
理都要把他連貫起來。在經文上就是用「希有」二字連貫起來。下邊稱呼「世尊」，這「世尊」
是世出世間之所尊稱的意思，就如現在我們稱讚師父道：「啊！真是太希有的師父」就是這樣的
口氣。

　　「如來善護念諸菩薩，善付囑諸菩薩」，「如來」是佛的十種德號之一，它的意義，有二種
解<rep>釋：</rep>一種解釋是「乘如實道來成正覺，這是應化身佛」。另一種是「如來者，無所從來亦無所
去故名如來，這是法身如來」。此處講的是應化身如來。但是有一部「金剛經」的註解，叫「金
剛經講義」在臺灣翻版，不曉得流通多少，大家認為只有這一部講義講得最好，那講義上對「如
來」的解釋都解釋為法身如來，我並不大贊成這種說法，何以故？因須菩提在此處讚嘆佛出入往
返，托缽化飯和吃飯這一段光景，那是化身如來，不是法身如來。我們參考註解，要有明智的選
擇，對的我們採取，不對的則放棄。須菩提讚嘆釋迦佛「希有世尊！」，是怎樣的「希有」呢？
<pb n="32"/>
如來「善護念諸菩薩，善付囑諸菩薩」，如來的心常常在加護弟子，（加護現在叫加被）。如來
的心常常在懷念我們，沒有一時忘記我們，這是講如來的心業意業對於弟子常常加護，常常懷念
。如來的口常常委付叮囑，佛把他所得的法傳授給我們叫「付」，委付是詳詳細細的傳授給我們
叫「委付」。「囑」是如來告訴我們，開示我們要依著所聽到的道理，如法去修行，說了再說叫
叮囑，這是說如來的口業，對我們這些弟子，常常委付，叮囑。

　　「善」是善巧方便，釋迦如來成佛之後如證而說「華嚴經」，那些上上根的大菩薩都得了利
益，還有這些凡夫二乘根機的，得不到利益。所以釋迦佛就從最淺顯的地方說起，說人天乘，說
聲聞、緣覺乘。就是說「阿含經」，一說說了十二年。佛的本意，他出世是為令眾生成佛，不是
說了人天乘、聲聞乘、緣覺乘就達到目的，於是再說「方等經」八年。「方等經」就是大乘經典
，是讚嘆大乘訶斥小乘的，是告訴小乘人過去所學的那只是一種權巧方便說的法，因為你的根機
不夠，所以先學小乘法就如小學畢業了，你得再學大乘佛法。說了八年後，再說般若經又說了二
十二年，這般若經純粹是談大乘的智慧道理。這些二乘根機的，他證了阿羅漢、辟支佛後，他已
了脫生死，因此，認為「所作已辦，具諸佛法」，既然生死已了，三界已出，也脫出輪迴之苦，
還有什麼事沒有辦呢？還說什麼般若呢？怎樣勸導他，他也不受勸，於是佛就在般若會上加以善
巧方便叫那些小乘人代佛講課去講般若經。佛說我今天不要講，你們替我講一座吧。他們本來是
小乘人，硬要學佛來講大乘佛法，這叫「囑小化大」，小乘人來化大乘菩薩，這就是方便接引這
些二乘人，禳他們知道，你們所教的都是大菩薩而你們自己講的都是大乘般若的道理，那你們怎
麼不發大心呢？這就叫做「善」——善巧方便接引這些二乘人叫他們「回小向大」。在般若法會
上講這個「善」是可以這麼解釋，但是還不是「金剛經」上的「善」，這又有什麼分別呢？因般
若會上的「善」，是「將大付小，囑小化大」的「善」，這不算是希有之「善」。而「金剛經」
上的善巧方便，才是「希有」之「善」。怎樣希有呢？就是我們過去認為世尊在講堂上說法加護
我們，付囑我們，卻不曉得佛就在穿衣吃飯，出入往返，走路的時候也是在護念我們，也是在付
囑我們，這真是「善」之又「善」，這真是「希有」之「善」，所以這樣子，就是承前讚善。

　　下面還要請法，如來於日用尋常生活之中在護念眾生，付囑眾生，這些眾生還是昏昏倒倒，
沒有看出消息來。所以為這一些不了解世尊妙用的弟子，而假設一個問答來請問。下面問的都是
為這些中下之根機的眾生而問的，如來解釋所謂「無言之般若」，依著言語解釋也是為這些中下
之根而說的。

<pb n="33"/>
　　<h5>丁二、因機設問</h5>

　　<bf>世尊！善男子，善女人，發阿耨多羅三藐三菩提心，云何應住？云何降伏其心？</bf>

　　梵語「阿耨多羅三藐三菩提」華言無上正等正覺，此為五種不翻之「順古不翻」。分段來解
釋，「阿耨多羅」翻成中國話叫「無上」，「三藐」翻正等，「三菩提」翻正覺。「三」是梵語
的語音，不是中國數目字的一二三的三，「菩提」叫覺，「三菩提」叫正覺，這是釋迦如來果位
上的名詞。世尊成了佛，證得兩個果位，一曰智果，就是菩提果，一曰理果，就是涅槃果，合起
來理智不二，理智一如，就是一個佛果。解釋「阿耨多羅三藐三菩提」，應從下往上解釋。梵語
「三菩提」，華言正覺。正覺者，超過六凡法界之不覺及外道之邪覺。梵語「三藐」，華言正等
。正等即平等，二乘聖人雖稱正覺，但只能自利而不能利他，故不能稱為正等。佛名為正等正覺
，即超過二乘法界。梵語「阿耨多羅」，華言無上。菩薩自利利他，雖稱正等正覺，但以無明未
盡，覺道未圓，故不能稱為無上。唯佛一人，三覺圓滿，萬德具備，堪稱「無上正等正覺」，超
九界以獨尊，這就是佛的智果。但要注意上面有個「發」字，下面有個「心」字，這不是講世尊
的果德，世尊成了佛有兩個果，一是菩提果，一是涅槃果。這裏是講善男子、善女人發了菩提心
，如果把上面的「發」和下面的「心」字忽略過去，則這經文就講不通了。要想成佛，先要學佛
發心，發什麼心呢？發無上正等正覺之心。為了使這道理能了解清楚，現我舉例說明。譬如說在
社會上作一個人，想升官發財，這就是發升官的心，發財的心，那就在作凡夫，也就是貪名貪利
，升官是名，發財是利。若學了佛，要求更進步，光是升官發財還不夠，還要皈依三寶，受持五
戒，修行十善，這是發什麼心呢？這是人天乘的心。來生來世轉一個人，來生來世可以升天，這
個不出輪迴只能超出三惡道。那麼要超出六道輪迴，要超出三界以外，要了生死，即要發心，發
什麼心呢？發二乘心。自己要成佛也要度一切眾生成佛，這個發心，發的是什麼心呢？發「阿耨
多羅三藐三菩提心」。這麼一對比，你就懂了，了解了什麼叫做「阿耨多羅三藐三菩提心」。此
分上中下根，上根當時就發，中根過了一個時期再發，下根勉勉強強還是要發，為什麼？因為天
天在講這個道理。現在我們生在這個末法時代，實在可憐，社會上聽不到法音，出了家到了寺院
裏，就是換了出家衣服，唯一的修行，就是吃素，中國佛教視吃素為第一，這是守戒律，沒有吃
眾生肉，少造惡業是好的，但是吃了素幹什麼呢？光吃素能成佛嗎？誰也沒有聽過這個道理！不
懂又怎能發心呢？故發不起心來，出了家住在寺院裏，不在社會上爭名奪利，在寺院裏還是爭名
奪利，還是嫉妒障礙，若這樣子出家叫做冤枉出家。這能怪現在這個出家人嗎？不怪，我們只是
感到可悲，因為沒有善知識講經。在我們講堂裏還有幾個帶髮的同學，你們聽了可要「發阿耨多
<pb n="34"/>
羅三藐三菩提心」。你們沒有聽到不會發心，你們聽到了就要發心，你們能「發阿耨多羅三藐三
菩提心」，你們才叫「善男子，善女人」。剛才說到修五戒、十善，人天乘那也叫「善男子，善
女人」，因為這也超過世上一般只求名利的人。但是，在「金剛經」上的「善男子，善女人」這
個「善」，是多麼的高尚，你必須「發阿耨多羅三藐三菩提心」，才是「金剛經」上的「善男子
，善女人」。

　　須菩提他根機夠，他看見釋迦如來，出入往返，穿衣吃飯就開悟了，其他的善男子、善女人
未開悟，因根機不夠，他比那些聲聞、緣覺的根機高明得多。我們可要注意這段經文，就是「善
男子，善女人」已經發了「阿耨多羅三藐三菩提心」，此句應是不成問題的。可是「心印疏」卻
把此當做一個問題，而又分三個問題，在下半卷，完全講「發菩提心」，這是對經文上顛倒錯誤
所致。我剛才講過參考註解，應該採取的則採取，不應該採取的則放棄。譬如我說講經的題目，
講「金剛經」有堅、利、明，講「般若」有「三般若」，這是依著「心印疏」說的。「新眼疏」
則只講到二個，沒有講到三個，沒有講到「其相光明」，「三般若」配不上三，只配了兩個，因
此我看那個好，就採取他的材料，就以「發菩提心」來說，我不採取「心印疏」的那個大問題，
何以故？因這「善男子，善女人」他怎樣被稱為「善」，因他已經發了「阿耨多羅三藐三菩提心
」故，這底下已有了問題：「云何應住？云何降伏其心？」。「云何」就是如何，也就是怎樣，
怎樣安住他的真心，怎樣降伏他的妄心。這個真心就是剛剛發，就是那個「菩提心」。「菩提心
」發起來是怎樣的呢？上求佛道，下化眾生。你只上求佛道而不下化眾生，那你只是發二乘的菩
提心，而不是大乘的菩提心。你要上求佛道，下化眾生，這個心最難得發起來，此「善男子，善
女人」居然能發起這個心，但是他還是個凡夫，外面五欲六塵的境界常要轉動他，一轉動「菩提
心」就失了，沒有「安住」是很苦惱的，因為好不容易發起此心，又給打岔失掉了。這須菩提就
替這些發心的人來請問，他這個「菩提心」不能安住，有什麼好方法能令他安住呢？「菩提心」
為什麼不能安住？因為有「妄心」，「妄心」就是貪圖五欲，攀緣六塵的心。既然你已發了「菩
提心」，何以還要貪圖五欲，攀緣六塵呢？原因是我們還是凡夫，這是無始劫以來的習氣。是故
「妄心」一現前，真心就走了，這就是「新眼疏」所說的「漢賊不兩立」。「妄心」一起，真心
就不能安住了，要使真心安住，第一要緊還是先降伏這「妄想心」，那有什麼法子呢？請世尊說
說降伏這妄想心是要怎樣降伏？

　　<h4>丙二、如來許說（分二）</h4>
　　<h5>丁一、讚善印是</h5>
<pb n="35"/>

　　<bf>佛言：善哉！善哉！須菩提，如汝所說，如來善護念諸菩薩，善付囑諸菩薩。</bf>

　　須菩提長老誠懇請法，如來就允許跟他說法。佛先讚嘆他說：「你問的好」再印證他說的對
。「佛言：善哉！善哉！須菩提，如汝所說」，一連讚嘆他兩個「善哉」，這是加重口氣說法的
腔調，就如我們平常說話「你太好了，太好了」就是這個意思。這「金剛經」沒有什麼高深玄奧
的道理，可是這「金剛經」不言高深自然高深，不言玄奧自然玄奧。佛讚須菩提「這太好了，太
好了」，是怎樣的好呢？第一你能在佛穿衣，吃飯，日用尋常生活之中，領悟到般若之理，這太
好了，「善哉」！第二你會掛念那些沒有悟到這個道理的大眾，而替大眾請問妙法，這是好上加
好，故言：「善哉！善哉！」因此佛連讚嘆兩個「善哉！善哉！」，再叫一聲「須菩提」。佛叫
當機者，意思也就是叫我們。這經文的組織都是問答體，一問一答與普通說白話一樣，若說難懂
，這是少聽少研究之故。每次叫須菩提注意聽，實實在在就是叫我們注意聽，叫一聲須菩提就要
印證他說的對，「如汝所說」，如你上面所說的兩句話，說的很對。是那兩句話呢？就是「如來
善護念諸菩薩，善付囑諸菩薩」，你上面這樣讚嘆我，我現在就給你印證，你讚嘆的對。這並不
是世尊愛聽人家讚嘆他的好話，若這樣解釋，便是凡夫的境界了。因為世尊自從成佛以來，無時
無刻不在護念眾生，付囑眾生，一舉一動都是在護念，都是在付矚，可惜弟子們沒有看出消息來
；今天被須菩提看出消息來，他讚嘆如來「善護念諸菩薩，善付囑諸菩薩。」，所以才說：你讚
嘆我如來這兩句話太對了，我如來就是這個樣子，護念弟子，付囑弟子的，不但在講堂說法護念
你們，出入行走，乃至一舉一動，在日常生活中，我也是在給你們做榜樣，做模範。你們要學佛
在那裏學呢？不是光學佛的說法，而是要學佛的行持。須菩提你讚嘆的對，如來就印證你讚嘆的
對。

　　<h5>丁二、誠聽許說</h5>

　　<bf>汝今諦聽，當為汝說，善男子善女人，發阿耨多羅三藐三菩提心，應如是住，如是降伏其
心。</bf>

　　「汝今諦聽，當為汝說」，你要諦聽，我當為汝說，此云「為汝說」即為大眾說。「諦聽」
有兩種意思（一）真實之意——你要發真實心來聽，我們要求學佛法，要聽佛法，若不發真實心
，那怎麼能聽得懂呢？因為聽佛法貴在以真實心聽，勿以生滅心而聽，因生滅心是妄想之心。若
<pb n="36"/>
以生滅妄想心來聽這真實的佛法，是聽不懂。「楞嚴經」上有兩句話：「汝等尚以緣心聽法，此
法亦緣」。「緣心」就是攀緣六塵的心，攀緣心也就是生滅心。我們的心，起心動念，不出六塵
的境界，若拿這個攀緣六塵的心來聽法，佛說的真實妙法，也都變成六塵之法，攀緣之法。這話
「圓覺經」上也有：「汝以旋心聽法，此法亦旋」，意即若以旋轉的心來聽法，這個法也跟著旋
轉。佛說的法都是真實妙用之法，怎麼有的聽了開悟，有的沒有開悟呢？就是你用生滅心來聽，
故聽不到真實妙用的道理。（二）審思之義——審是詳審，思是思惟，意即要詳審的思惟，聽經
聞法得詳詳細細的聽講其道理。這就是教他聽經要以審思而聽，勿過耳成空，聽法要聽到心裏，
勿聽到耳朵裏，不然的話，不要說今天聽了一座，就是聽了三年也等於沒聽。「大智度論」說：
「聽者端視如渴飲。一心入於語義中。踴躍聞法生歡喜。如是之人可為說。」這是說：聽經的人
，兩個眼睛要端端正正的看著說法的人，因為如來說法，那時還沒有經書，現在看著經文要端端
正正的看，身體不要坐得歪歪斜斜，不要靠著桌子，手托到腮膀子上，起懈怠放逸相，因佛經上
講成佛的道理，度眾生的道理，不發虔誠的心怎麼行呢！「如渴思飲」，這表示求法的心很懇切
。「一心入於語義中」，不要打妄想，應一心思惟深入義理之中，佛說法的語言含有深妙義理，
有的人聽聞佛法，聽到開悟就是這麼聽出來的。「踴躍聞法生歡喜」，「踴躍」是大歡喜的意思
，聽法聽到心裏得了法樂，對妙法真了解，心裏生出了一種喜法樂法之心。「如是之人可為說」
，像這樣聽法的人，可以跟他說。這就叫「諦聽！諦聽！當為汝說」。反過來說，你不是諦聽的
人，你跟他說法，說了他沒有聽，就是聽了，只聽到耳朵沒聽到心裏，這叫失言，你說的話都冤
枉費氣。那麼真正來聽法的人，你不說，這叫失人，你把這個人錯過了，這個人是真正要聽法的
人，所以「如是之人可為說」，你就當說。

　　現在我解釋一下，我講經的方法，先是消文釋義，然後才顯理。為什麼要顯理？應該顯才顯
，不顯不行，講「諦聽」是引證「新眼疏」上的。我的五種講經方法（一）消文（二）釋義（三
）顯理（四）勸修（五）舉證。以上所講的是勸修的話，舉證的話，勸你要好好諦聽，不要用生
滅心聽，不要打妄想來聽，這樣子就是勸修。前面解釋真實義，引證「楞嚴經」。前面講審思義
，引證「大智度論」，這就是舉證、舉經、舉論來說明，你就知道我道源講經的五種方法，不是
我自己打妄想打出來的，古人解經都是這個樣子。

　　「善男子善女人，發阿耨多羅三藐三菩提心，應如是住，如是降伏其心」。這是如來開口說
法，但這種說法，是說而不說，就是「實相般若」的理體，「觀照般若」的妙用，不是能用口說
出來的。你要會去參，領悟出來，所以這個地方說了等於沒有說。佛說善男子善女人，你已經發
<pb n="37"/>
了無上菩提之心了，你的真心不能安住，叫我告訴你一個方法，怎麼樣安？「應如是住」。真心
不能安住，妄心不能降伏，你叫我告訴你，降伏妄心的方法，「應如是降伏其心」。「如是」安
住你的真心，「如是」降伏你的妄心。佛說了兩個「如是」，這就是方法。註解上有三種解釋，
一種作顯理解，怎樣叫做「如是」？「如是」就是「生佛一如，莫不皆是」。你要想安住真心，
先要明白「生佛一如，莫不皆是」的道理。釋迦如來成了佛，所證得的實相理體，並沒有增加一
點，因為實相理體是如如不動的。我們眾生在流轉生死，「實相般若」的理體也沒有減少一點，
因為它是如如不動的。所以說「在佛不增，在凡不減」。眾生與佛一如無二如，都是一個真如實
相。「莫不皆是」。一切眾生都是佛。所以釋迦佛成佛後，三嘆奇哉！一切眾生皆有如來智慧德
相。佛眼看眾生都本來是佛，你懂得了「生佛一如，莫不皆是」的道理，把它推廣開來，內而根
身——眼、耳、鼻、舌、身五根，外而器界——就是山河大地，色、聲、香、味、觸，無不是「
實相般若」的理體。實相般若理體，遍一切法，所以講「金剛經」下文，一切法都是佛法。古人
說：「青青翠竹，總是真如，鬱鬱黃花，無非般若」。你看見「青青翠竹」那就是真如的理體，
你看見「鬱鬱黃花」那就是「實相般若」。你如此去領悟「實相般若」之理，那真心自然安住，
妄心自然降伏，所以「應如是住，如是降伏其心」，這是一種解釋。第二種解<rep>釋：</rep>「如是」之義
，你不是說你們發了菩提心，真心不能安住，妄心不能降伏嗎？你叫我（佛）給你講個方法。你
看前面我那段出入往返，穿衣吃飯之日常威儀，我的真心可走動了嗎？你看我世尊的樣子，有打
妄想嗎？沒有。我的真心沒有走動，我的真心安住，我沒有打妄想，我的妄心降伏了。試問真心
是怎樣的安住？妄心是怎樣的降伏呢？當知就在日用尋常生活中用功，穿衣不著穿衣相，吃飯不
著吃飯相，出入往返，行住坐臥都不要著相，這樣真心就不會走動。真心安住，妄心不起，妄心
自然降伏了。這就是世尊告訴我們「安住真心，降伏妄心」的妙法。

　　但是穿衣、吃飯是無始劫來的習氣，能不被穿衣吃飯之境界所轉動的修行者很少，何以故？
因他用功不在穿衣吃飯上用，他用功都在大殿、念佛堂上用，其實這不是真功夫，何以不是真功
夫呢？平常我們佛門不是有一句話說：「做法師的架子大，老修行的脾氣大」，為什麼會給他取
個「老修行」這名稱呢？因他是真正用功；念佛：他一天不知道念多少聲；參禪：一天不知參多
少枝香，上殿過堂全都在那兒，表示他有修行在用功。結果你不能碰他，碰到，他發脾氣比平常
人的無明火還大。為什麼他會有那麼大的無明火？那麼大的脾氣？我可沒有惹他，幹嗎？他光那
麼大火，發大脾氣？你要曉得他的功夫不是真功夫，因為他沒有在日用尋常生活中用功，因此，
你和他談平常日用生活的話，碰到他就發脾氣。從這點，你就要覺悟，你若想用功，就在這穿衣
吃飯，日用尋常生活上去用功。古人說：「終日穿衣，不曾掛著一根紗；終日吃飯，沒有咬著一
<pb n="38"/>
粒米。」你若能在這方面用功，那你的真心自然安住，妄心自然降伏，你學佛算是學會了，就照
著前面佛那個樣子，「如是而住，如是降伏其心」。第三種解<rep>釋：</rep>「如是」二字，要開啟後文，
就指以下全部「金剛經」。按上中下根說：須菩提是上根，他已經開悟了，講到這裏中根人也開
悟了，若不再講以下全部「金剛經」，下根人還是得不到利益。所以還要說，就指著下文，啟開
下文「如是住，如是降伏」，即跟你講怎麼住，怎麼降伏。向下所聽講的大眾再高尚還是中下之
根，實際上是為下根人說的。可是這個下根不是普通的下根，而是「金剛經」法會上的下根。在
「心印疏」上有兩句話形容：「燒尾鼓浪成龍去，蝦蟹猶然努眼睛」。燒尾就是紅尾巴的鯉魚，
鯉魚跳龍門，就成了龍，鯉魚成了龍便鼓浪而去，而那些蝦和蟹瞪著眼，茫然不知怎麼回事。鯉
魚怎麼成了龍，蝦蟆不信，螃蟹不信，都在瞪著眼睛莫明其妙。這以下說的經，都是為螃蟹、蝦
蟆所說的，為那瞪眼睛的人所說的。「心印疏」是這麼形容的。這就是不得不說才說，這個地方
，你若能大開圓解，悟到實相理體，那麼下面經文也不用再說了。這就是前面說看見釋迦如來穿
衣吃飯，出入往返，那叫「離言般若」，這「依言般若」雖然還沒有說，你能開悟，大開圓解還
是好的。若你還沒有開悟，還得好好學。

　　<h4>丙三、當機願聞</h4>

　　<bf>唯然，世尊，願樂欲聞。</bf>

　　「唯然」這兩個字，很多註解，解成：「唯」是「唯」，「然」是「然」，我認為不應該這
樣解釋。「唯然」就是我們中國話「是的」的意思，這是順印度說話的口氣，不要分開來講，即
「是的，世尊」，這樣解就得了。「願樂欲聞」，意即我很願意聽，很歡喜聽，很希望聽。這「
願樂欲」三個字是加重口氣，很想要聽的意思。「願」依著「新眼疏」解是心許，我心裏許的願
，願意聽。「樂」應念「ㄧㄠˋ」，我好樂聽。「欲」是希求即很希望聽。須菩提已經開悟了，
還聽幹什麼呢？第一「悟」有淺深，淺的理悟了，還有深的理沒有悟，故自己還是要聽。第二是
我悟了，法會的大眾還沒有悟，要為他們請法，代表大眾說「願樂欲聞」。按他的本位是「青龍
陀如來」，他已經成了佛，還要聽，這是大權示現，示現不懂來請問。

　　上來丙一略明降住生信分，分四科，前面三小科已講完，也就是把三十二分本的第二分講完
。

<pb n="39"/>


　　<sarticle>大乘正宗分第三</sarticle>

　　<h4>丙四、如來開示（分三）</h4>
　　<h5>丁一、開示降住（分三）</h5>
　　<h6>戊一、降心之方（分三）</h6>
　　<h6>己一、標示</h6>

　　<bf>佛告須菩提，諸菩薩摩訶薩，應如是降伏其心。</bf>

　　「金剛經」正宗分，分四大科都是談降伏妄心，安住真心，是以「降住」兩字來分的。第一
科略明降住，簡略的說明降伏妄心，安住真心的方法。但是須菩提問的是：「云何應住真心」在
前面，「云何降伏妄心」在後面。為何釋迦如來不先答覆前面安住真心的問題，反而先答覆後面
降伏妄心的問題呢？為何釋迦如來把他的問題顛倒過來答覆？因為釋迦如來的智慧比須菩提的智
慧更高深，他洞悉我們眾生，所謂真心不能安住，就因為妄心不能降伏，你把妄心降伏了，那真
心自然安住。所以他先答覆降伏妄心的方法，因他知道眾生的病在那裏，是以針對病源下藥，所
以第三分完全開示答覆降伏妄心的方法。

　　「佛告須菩提，諸菩薩摩訶薩，應如是降伏其心」，這一段經文，若是不講解會很難懂，何
以故？因前面須菩提尊者是替「善男子，善女人」請問的，照理這地方世尊答覆他應該說：「佛
告須菩提，善男子，善女人，應如是降伏其心」這就夠明白了。佛沒有說：「善男子，善女人」
，而說了「菩薩摩訶薩」這就難懂了。關鍵就在這裏，要把他聽清楚，要把他的意思弄明白。今
先解釋經文，菩薩就是「菩提」「薩埵」的略稱，完全翻譯過來，應該是菩提薩埵，中國話叫覺
有情。按自利利他的解釋，這個「菩薩」應該是個怎樣的眾生呢？他是一個上求佛道，下化有情
的人，我們在人就在本位上說是人。這個「菩薩」他還沒有成佛的覺道，他還得求，上求覺道（
覺道即佛的道），可是他不是二乘人，二乘人也上求覺道，但不下化有情，所以叫他做小乘。這
個「菩薩」是大乘的弟子，大乘的眾生，也就是大乘的人，他是一方面上求佛道，一方面下化有
情，所以叫做覺有情。「新眼疏」有三種解釋，第一自利，第二利他，第三自他兩利。我解釋就
按自他兩利的第三種，因為前面那兩種不必解釋，耽誤時間。這就是你看註解不要死到註解裏面
<pb n="40"/>
去了，不要死於名言句下。現在時間寶貴，要人家懂得什麼叫「菩薩」就好了，用不著講太多的
解釋，反而聽不懂。「摩訶薩」是梵語，「摩訶」翻成中國話叫大，就是大菩薩。按平常他所證
的果位上講，三賢位的菩薩叫菩薩，登了地以後的十地菩薩叫「摩訶薩」，這是一種解釋。再進
一步解釋，這十地菩薩叫菩薩，等覺菩薩叫「摩訶薩」，等覺菩薩他還不是佛，但他是大菩薩，
故稱「摩訶薩」。按判教的解釋。三乘教的菩薩叫菩薩，實教一乘的菩薩才叫「摩訶薩」。我們
現在依著「金剛經」的意思解，就是依著判教的解釋，他是個權教大乘叫「菩薩」，實教大乘叫
做「摩訶薩」，現在已把經文的名詞解釋明白了。這些善男子，善女人，剛剛發了阿耨多羅三藐
三菩提心，真心沒有降伏，他怎麼都證到了聖果呢？這地方不指證果講，而是指發心講，也就是
等於前面說發了阿耨多羅三藐三菩提心，翻成中國話，就是無上正等正覺，那是佛的果位。現在
他剛剛發這個心，發無上正等正覺的心。這地方還有「發心的解釋」，他發的是大乘心就叫做「
菩薩」，即是「權教菩薩」。他發的是最上乘的心，叫做「摩訶薩」，即是「實教菩薩」。為什
麼這樣解釋呢？因為這「金剛經」下面已經有兩句名文，佛說「金剛經」是為誰說的呢？為這個
大乘人說的，為最上乘人說的。這兩句怎樣解釋呢？大乘就是大乘，怎麼還有一個最上乘呢？大
乘即權教裏邊的大乘，所謂聲聞、緣覺、菩薩，三乘裏邊的大乘，他不是小乘，你不能說他不大
，但是他是權巧方便的大乘，叫做「權教大乘」。最上乘即最上實教一乘，超出三乘的菩薩，叫
「實教一乘」的摩訶薩。按五教家來講，始教的菩薩就叫菩薩，終教、頓教、圓教的菩薩就叫摩
訶薩。不同點在於最初的發心不同，有發「權教大乘菩薩」的心叫「菩薩」，有發「實教大乘」
最上的心，叫「摩訶薩」。這要合到金剛經上的本義，這就是「發心」的解釋。下面才開示：「
應如是降伏其心」，先開示降伏妄心，他雖然發心發得很大，但是他還是個凡夫，他有妄心生障
礙。那麼要怎樣才能降伏其妄心呢？佛就告訴菩薩摩訶薩一個降伏妄心的方法。這「如是」兩字
，分開來解釋就錯了，若約顯理解釋，約指著前文那就錯了，完全是指著下文，這叫指法之詞，
以指下文故，下面經文上說的，就是「如是」兩個字，往下就是如來開口說金剛經。前面說如來
穿衣吃飯，出入往返在那兒說金剛經，那是「離言般若」，「無說而說」。這向下則由須菩提尊
者看出消息以後，自己開悟了，替我們眾生請問，如來慈悲答應他，許可他，給他說法。許可給
他說，這叫「依言般若」，這就開口說法了，打從那兒說起呢？就打這個地方說起，又「如是降
伏其心」，這只標出來，還沒有開示，所以下面才開口說金剛經。

　　<h6>己二、正明</h6>

　　<bf>所有一切眾生之類，若卵生、若胎生、若濕生、若化生、若有色、若無色、若有想、若無
<pb n="41"/>
想、若非有想非無想，我皆令入無餘涅槃而滅度之。如是滅度無量無數無邊眾生，實無眾生得滅
度者。</bf>

　　「所有一切眾生之類，若卵生、若胎生、若濕生、若化生、若有色、若無色、若有想、若無
想、若非有想非無想，我皆令入無餘涅槃而滅度之」，要一口氣念到這兒，這是經文的整句。今
解釋經文名相。你要發心，你就是菩薩，菩薩就得度眾生，你發心你是個摩訶薩，那你更要度眾
生，所以正文一開口就說：「所有一切眾生之類」，這是總說，下面再說別名，這一切眾生之類
是些怎樣的眾生呢？這下面的眾生因受業不同，受生不同，有所謂胎、卵、濕、化四種。令分別
說明，「若卵生」，「若」是假若，是假設之詞，像那些卵生的眾生，「卵」我們平常講雞蛋、
鴨蛋的那個蛋，它是放個蛋出來，放就是生了，生了蛋出來，才能孵出小雞小鴨，因此雞子鴨子
是卵生，一切雀鳥都屬卵生。「若胎生」，胎生必須在母親的肚子裏懷胎一個時期，才生出一個
小眾生出來。我們人屬於胎生，牛、馬、豬、羊這些畜生也都是胎生，只是懷胎的時間有長短。
我們人一定要母親懷胎十個月才能生出來。牛、馬、豬、羊果報不一樣，懷胎的時間也不一樣，
但是胎生則一樣。「若濕生」，濕就是水裏面有濕氣，離開水就生不出來的眾生，比方水裏濕生
的眾生，如魚、蝦、螃蟹等很多種類，還有些小動物，牠不在水裏，但是牠需要濕氣，若沒有水
濕的地方，那小蟲，小動物就生不出來，這叫濕生。「若化生」是從無而有變化出來的，比方按
三界來講，上二界都屬於化生，但在人間，到了熱天我們可以看見的，就是在樹上叫得很大聲的
蟬，牠就是化生的。牠的母親不是蟬，而是土裏爬行的蟲，牠到了時間把殼脫下來後，帶有翅膀
會飛，在樹上叫得很大聲，這是屬於化生。還有蚊子也是化生，牠的母親不是蚊子而是濕生的，
即水裏的小蟲，牠到了時間，該牠變化為蚊子的時候，就一直往水外邊轉，轉得很有勁，直到把
皮脫下，轉出一個會飛的蚊子來，這都屬於化生。「若有色、若無色」，按身體上講，記得分別
，這三界眾生分成兩大類。欲界的眾生都有色身，色界的眾生也有色身，到無色界的眾生，他修
「空無邊處定」，把色身給空掉了，叫無色界，這個樣子三界分成二類。按身體有色和無色來分
，欲界、色身叫有色，無色界叫無色。「若有想、若無想、若非有想、非無想」這按心理思想來
分，「若有想」是指欲界的眾生、色界的眾生，這兩界的眾生都有心想，心裏都有念頭，平常打
妄想，就是妄想心。但是外道的「無想天」是在色界的「第四禪天」，那兒有一個單一的天叫「
無想天」，外道把思想像搬石頭壓草似的，把思想壓下去，也是一念不生，但是，他生到那裏去
了呢？生到了「第四禪天」「無想天」。除了外道色界的「第四禪天」，其他的色界眾生有想，
其他欲界的眾生更有想。這個「若無想」就配到無色界，無色界有四個天叫「空無邊處天」、「
識無邊處天」、「無所有處天」、「非想非非想處天」，這個「若無想」配到那個「空無邊處」
<pb n="42"/>
。越高級的配，也按著「空無邊處」「識無邊處」「無所有處」配上去。「若有想」就配到「識
無邊處」，他修的是「空無邊處」，他已沒有思想了，沒有思想，他又覺得不對，因此他不觀空
又回頭來觀識，叫「識無邊處」。「識無邊處」有了思想，「若有想」就配到「識無邊處天」。
「若非有想非無想」配到「無色界天」之第四處。為三界之最頂處叫做「非想非非想處天」。這
是按心裏面有想、無想來分別三界的眾生。但是有一些經文上在「若非有想非無想」上面，中間
加了一個「若」字，即成為「若非有想、若非無想」，這是因為他不懂得那個「非想非非想處天
」的名詞，他以為按中國文句順著念，好像少了這個「若」，因此自作聰明加上一個「若」字，
他不曉得亂改經文罪過是很大的。如果你看到別的「金剛經」上有加「若」字，要明白這是錯誤
的。

　　三界以內的眾生共分為十大類，按他出生受生不同，有胎、卵、濕、化四種，按他身體有色
、無色分出兩種，就有六種，按他心裏有想、無想來分，這再分為四種，這一共分十大類。說了
這十大類的眾生幹什麼呢？下面就說：「我皆令入無餘涅槃而滅度之」。我要發菩提心，我要度
眾生，要度幾個眾生呢？普度一切眾生。一切眾生有多少種類呢？一共有十大類，我全部要度，
全部就是這個「皆」字。「我皆令入」就是叫他悟入，叫他證入，叫一切眾生都證入「無餘涅槃
而滅度之」，換句話說，就是我是發了心要度一切眾生都成佛。這是菩薩的發心，摩訶薩的發心
，他發了這個心，所以佛就讚嘆他，不是普通的「善男子善女人」。而讚嘆是「菩薩摩訶薩」。
今先解釋「我皆令入」，「我」就是這個「菩薩摩訶薩」自稱，是佛代他們自稱，是釋迦佛在說
法代表這個發心的菩薩摩訶薩稱「我」。「皆令入」就是全部令使他們證入之意。「無餘涅槃而
滅度之」，「無餘涅槃」是大乘的涅槃，但是「心印疏」雖然解釋這是大乘涅槃，但因為在佛經
論上沒有大乘的「無餘涅槃」這個名詞，因此他解釋涅槃有四種，第三種叫做「無餘依涅槃」「
還是小乘的涅槃」，這一指反而指錯了。所以我們看註解要有抉擇的智慧。要知道一切眾生本來
就有個涅槃，本來就有個圓滿寂滅，這叫自性涅槃，自性佛性。這是按理性上講。小乘的「有餘
涅槃」，「無餘依涅槃」，因為有了一個「依」，所以不能稱為「無餘涅槃」。我在參考資料上
，我按它的文義上給它解釋這個「無餘」，就是小乘他證了阿羅漢果，證了「無餘依涅槃」，他
還是有餘，因為三界以內的見惑、思惑，他斷掉了，三界以外的塵沙惑、無明惑，他還沒有斷，
煩惱有餘，三界以內的分段生死他了脫了，三界以外的變易生死他沒有了脫，在生死，他還有餘
。所以在他本位上講，他證的是「無餘依涅槃」，與大乘的比較，他還是有餘。那麼大乘的「無
餘涅槃」又怎樣呢？他的四種惑全部斷盡。惑就是煩惱，煩惱無餘，見惑、思惑、塵沙惑、無明
惑，全部斷盡，分段生死、變易生死兩種生死都了脫，再沒有餘，所以才叫做「無餘涅槃而滅度
<pb n="43"/>
之」。今再解「涅槃」，「涅槃」是梵語，按文字翻成中國話叫圓寂，為「圓滿寂滅」。德無不
備曰圓，障無不盡曰寂，換句話說，就是一切功德圓滿具備，一切煩惱障斷盡，這就是大乘的「
涅槃」，翻成圓寂。小乘的「涅槃」翻成「滅度」。下面的「滅度」就是依著中國話翻譯過來稱
為「涅槃」的意思。但是不要講到小乘的「滅度」，何以故？因你是發了菩提心的人，你是個菩
薩摩訶薩，你要普度一切眾生。但你把這些眾生度到什麼地方呢？全部度到「無餘涅槃而滅度之
」。「滅」是滅除煩惱，「度」是度脫生死，這是指著大乘講的，以慈悲去滅掉他的見惑、思惑
、塵沙惑、無明惑，四種煩惱，度他的生死，兩種生死都度脫，這樣才與大乘精神相合。

　　現在我重提一下，為什麼釋迦如來對這個發心的人讚嘆為菩薩摩訶薩呢？因為這個發心不容
易發起來。我們講經、學佛法，要能講到那裏，學到那裏，你學大乘佛法，第一要發菩提心。發
菩提心要怎樣發呢？就這樣發：「所有一切眾生之類」，中間把那一段胎、卵、濕、化別名略去
，接著「我皆令入無餘涅槃而滅度之」，這就叫發菩提心。再簡單就說：「我要度一切眾生皆成
佛道」，你就這樣發心，或許這個心不大容易發起來，但是我在這裏還是苦口婆心勸諸位同學一
定要發菩提心，為什麼呢？因為發這個心，就是成佛的正因。要成佛也得講因果呀！你沒有成佛
的因，又怎能得到成佛的果呢？成佛的因打從那一天起呢？打從我發菩提心這一天起，這就是成
佛的正因。要是這個因不對，「楞嚴經」上說：「因地不真，果招紆曲」。若因地不對，絕對得
不到佛果的。這樣你轉了多少大圈子，還是在六道輪迴流轉生死。所以你一定要發心，發心不要
害怕。啊！這麼多眾生我怎樣度呢？發心要發得大，度眾生要一個一個去度，度眾生得先度有緣
的眾生才能度。釋迦牟尼佛也沒有把眾生度完呀！地藏王菩薩也沒有把眾生度盡呢！我們又怎能
把眾生度盡呢！那麼釋迦牟尼佛又怎樣成佛呢！他把那些有緣的眾生先度盡。我們也跟我們有緣
的眾生去度他，度一個算一個。但是你不能不發心，發起心來也不要害怕眾生多。「眾生無邊誓
願度」這是四宏誓願第一條大願，你一定要發這個心願，不發則沒有成佛的因，永遠不能成佛。

　　「如是滅度無量無數無邊眾生，實無眾生得滅度者」，這證明這一科，到這裏才是說明降心
之方法，也就是如來答覆降心之方法就在這一句。「如是滅度」，這個「如是」是指前文，就是
指所有眾生之類，我全部把他度到「無餘涅槃而滅度之」。這樣滅度了多少眾生呢？有無量無數
無邊眾生。無量、無數、無邊要是分開來解釋，都是一些大數目。印度的數目也有叫無量數，也
有叫無數、也有叫無邊數，實際上就是加重的口氣，即是解釋所有一切眾生之類。你把無量無數
無邊都度好了，這下面就告訴我們降心之方法，「實無眾生得滅度者」。你可不要存有度眾生度
了這麼多眾生的心，你要是存有這個心，這也是妄想心，那也就是妄心沒有降伏住，這句話才是
<pb n="44"/>
告訴我們降伏妄心的方法。我度了無量無數無邊的眾生，又怎麼說：「實無眾生得滅度者」呢？
這文很不好解釋。這就必須按「般若經」裡大乘「空」中的道理來解。「心印疏」上舉出四種理
由，「新眼疏」舉出五種理由，今天講兩種最簡單，最明瞭的理由。第一種眾生性空故，所以「
實無眾生得滅度者」。第二種生佛同體故，所以「實無眾生得滅度者」。先講第一種理由，眾生
性空，眾生是從那裏來的呢？眾生是從緣起的。凡是緣起之法皆沒有自性，當體就是空的，眾生
性也是空，根本沒有一個眾生，你度個什麼眾生呢？所以在緣起眾生，本來是空的，本來就沒有
個眾生，這樣故說：「實無眾生得滅度者」。第二種理由，生佛同體故，眾生本來具有真如，具
有實相。諸佛成了佛，親證真如實相；證得的就是人人本來具有的真如實相理體，即是「在佛不
增，在生不減」。在佛來說他證得的真如實相，並沒有增加一點。在眾生份上來說，在生不減，
眾生雖然流轉生死，一時天上，一時人間，一時地獄，一時餓鬼，在六道輪迴受生，但是真如實
相，它並沒有減少一點。要是減少一點，那就是虛妄之法，可以壞的。但是它是真實之法，它雖
然自無始劫來，流轉生死，本體沒有動，一點兒也沒有減少，也正是因為它沒有減少，我們才可
以成佛。我們成了佛就是證得本具真如實相的理體，諸佛是已經證得，我們是本具有的。這樣我
們就明白，眾生的本體與諸佛的本體是一個體，沒有兩個體。到了我們成了佛，證得真如實相，
並不是跟諸佛有兩個樣子。真如實相，也是遍一切法、一切處，沒有另外還有一個真如，另外有
一個實相，你證得的就是諸佛證得的，生佛之同體。這個同體的真如實相上沒有兩個真如，沒有
兩個實相。所以你度的眾生無量無數無邊，但是他證得了真如實相成了佛，這證得的真如實相是
他本來具有的，並不是我們度眾生時給他的，我們只是告訴他一個降心之法、住心之法，教他斷
煩惱，教他證菩提，教他了生脫死，教他入涅槃。他斷了煩惱，了生脫死，證得菩提、涅槃，是
他本具有的菩提和涅槃，所以並沒有新成佛的眾生，本來就成佛，不是我們度他成佛，所以眾生
與諸佛之本體是一個體，這樣故說：「實無眾生得滅度者」。文內已解釋了，文外的意思還是要
講，因降伏妄心的方法就在這裏，你要知道這不是我們普通凡夫的妄想心，普通凡夫的妄想心是
貪圖五欲，執著六塵。貪圖五欲之樂，打妄想，這根本沒有樂，樂即是苦，但是眾生不了解，他
的妄心像火燒一樣；執著六塵，六塵本來是空的，他不知道，他把六塵的境界都當成真實的境界
，要去執著不捨，這妄心自然像火燒一樣，這是普通凡夫的妄想心。說到「金剛經」在六百卷「
大般若」，它屬於五百七十七卷。釋迦佛說「般若經」說了二十二年，至少說了二十年以後才說
「金剛經」的，說了二十年再加「阿含十二方等八」再加上二十年，佛說了四十年的法，再說這
個妄心，而且在這個般若法會上有兩種眾生是可以聽的，一種是回小向大的聲聞、緣覺，聲聞是
指阿羅漢，緣覺是指辟支佛，一種就是大心的凡夫，最上根利智的凡夫，他能聽懂「金剛經」，
他五欲六塵的心，老早去除了，用不著在「金剛般若」法會上再告訴他去降伏五欲，去降伏六塵
<pb n="45"/>
。二乘人對著大乘講，他是小乘，他們證得了阿羅漢，把五欲、六塵的妄想心降伏了，他怎麼能
證得阿羅漢、辟支佛呢？他斷了煩惱障，煩惱障都是從五欲、六塵的妄想心上生起的，他既然斷
了煩惱障，他那裏還會有貪圖五欲，執著六塵的妄想心呢？那麼他還有什麼妄想心呢？最高的妄
想心，最細的妄想心。大心凡夫他發了菩提心要想去度眾生，這裏面就起了個妄想心，什麼妄想
心呢？度眾生的妄想心。這個二乘人，回小向大，他以為他已經「所作皆辦，具足佛法」，他不
曉得這只是具足一部份佛法，並未完全具足，就是他認為把我執斷了，可是他斷的我執只是粗分
，細分的我執還沒有斷掉。你要是不相信，就發發菩提心來廣度眾生看，一發菩提心，一度眾生
，你就著眾生相，這就還有我，這個我是細分的我，最高的一個我。管他怎麼高，怎麼細，它還
是個妄想心。度眾生不要生心動念，要曉得這是最高最細的妄想心。你這麼一聽或是膽子小，就
會說：我那夠得上呢？我的五欲、六塵的妄想心都還沒有降伏。你要曉得我們能夠聽到「金剛經
」，對「金剛經」生了信心，我們的善根深厚得很，不要自己看不起自己，到下文會講到，這不
是在一佛、二佛、乃至三、四、五佛面前種的善根，是在無量千萬佛面前所種的善根。也許你會
<ask>問：</ask>既然親近這麼多佛，何以到現在還當眾生呢？這是你沒有把妄想心完全降伏故，若你把妄想
心降伏了，你老早成了佛。所以自己不要生自卑感，說我的資格夠不上。你要知道在這末法時代
，有幾個人能發心學佛法，有幾個人能聽到「金剛經」的，聽到「金剛經」後，又有幾個人能發
信心的。下文會詳細的解釋，所以不要看不起自己。我們雖然是薄地凡夫，雖然是有五欲六塵的
妄想心，你學了「金剛經」，明白了最高一層的道理，而發心去度無量眾生，不去著眾生相，不
生心動念，那你還會貪圖五欲六塵嗎？自然不會了，所以要發大乘心，不要自暴自棄說我夠不上
。這就是降伏妄心的道理，也就是「金剛經」文外之意，也是證明這一科降伏妄心的方法。這是
個什麼方法呢？佛講的開示，叫我們「離相度生」，這四個字要記住。「離相度生」，即度眾生
要離眾生相，離眾生相來度眾生，這樣一切妄心也就降伏了。

　　要是按彌勒菩薩的偈子，這一段經文是大乘菩薩發的四種心，彌勒菩薩做的偈頌來解釋「金
剛經」：「廣大第一常，其心不顛倒，利益深心住，此乘功德滿」這一段文裏有四種大乘心，第
一是廣大心，你發了大乘心，你要度眾生，你要度幾個眾生呢？度「所有一切眾生之類」，這是
廣大心。第二是第一心，你把所有一切眾生之類度到那裏呢？「皆令入無餘涅槃而滅度之」，都
度他成佛，這是第一心。第三是長遠心「如是滅度無量、無數、無邊眾生」，這一句要配合到長
遠心，雖然眾生不好惹，會惹你生氣、生煩惱，但不要怕，一定要發長遠心去度眾生成佛，一定
要度「無量、無數、無邊眾生」，這是第三個心。第四個心叫不顛倒心，「實無眾生得滅度者」
，你發了廣大心要度一切眾生，發第一心，一切眾生都度了，「皆令入無餘涅槃」，而且發了長
<pb n="46"/>
遠心度了「無量、無數、無邊眾生」，你有沒有著了眾生相？著了眾生相，其心已顛倒，因眾生
根本沒有相，你怎麼著相，這不是顛倒嗎？所以這第四個心叫做不顛倒心。這一段經文是降伏妄
心的方法，這裏面有四種心，第一是廣大心，第二是第一心，第三是長遠心，第四是不顛倒心，
尤其最重要的是第四不顛倒心。你度眾生不能離眾生相，這個心就顛倒了。假如度眾生的時候，
不著眾生相，那個時候才是真的降伏妄心的功夫，所以說這四種心最重要的是「不顛倒心」，不
顛倒心就是度眾生要離相，「離相度生」，這樣才能把妄想心降伏。講到這已講了彌勒菩薩偈子
的兩句，即「廣大第一常，其心不顛倒」。再講「利益深心住」，你懂得了前面的最高道理，但
要腳踏實地去做，這叫「依解起行」，依著你了解的最高大乘道理來起這個行門，來做功夫，這
樣你才能得到真實的利益就是安住在深心。深心是直達真心的本源，就是真如實相的心。你了達
了這真如實相，裏面根本就沒有顛倒相，這樣你的心就安住，降伏妄心就是安住真心，這叫做「
利益深心住」。「此乘功德滿」，「此乘」是指實教大乘，「金剛經」就是最上乘，他怎麼不說
權乘呢？因權乘還著眾生相，實教大乘才不著眾生相，所以這個功德才能做得圓滿。要發菩提心
，包括有這四種心，要是彌勒菩薩不解釋，我們只能解釋那一種的道理，度眾生要「離相度生」
。「金剛經」上說的很明顯，「實無眾生得滅度者」，你能把這道理講清楚，那就很高明了，沒
有講錯了。但是裏面的四種心，我們看不出來，因此講到彌勒菩薩有四種心，我們就要小心謹慎
，把這四種心配到經文上。第一、廣大心是「所有一切眾生之類，若卵生、若胎生、若濕生、若
化生、若有色、若無色、若有想、若無想、若非有想非無想」我全部都要度他，這是廣大心。「
我皆令入無餘涅槃而滅度之」，這是第一心。「如是滅度無量無數無邊眾生」，這是長遠心，你
度那麼多眾生，時間短這怎行呢！一定要發長遠心，才不會退墮你的菩提心。「實無眾生得滅度
者」，配到不顛倒心，要把它配的清清楚楚。

　　<h6>己三、徵釋</h6>

　　<bf>何以故？須菩提！若菩薩有我相、人相、眾生相、壽者相，即非菩薩。</bf>

　　釋迦佛講到這裏自己徵問自己解釋，今看經文「何以故？」這是徵問詞，沒有人發問，是釋
迦佛自己徵問起來，「須菩提」叫一聲當機者，你要注意聽啊！「若菩薩有我相、人相、眾生相
、壽者相、即非菩薩」。以下是解釋，「何以故？」是什麼原故？什麼理由？我度了那麼多眾生
，為什麼「實無眾生得滅度者」，我們上面講的眾生是性空，生佛同體，現在由佛自己解釋，佛
自己解釋不是更為親切嗎！你若是個菩薩則不應該有我相、人相、眾生相、壽者相，你若是有這
<pb n="47"/>
四種相，你就不叫菩薩。這樣說得很懇切，這也帶著開示。今先解釋這四種相，這「金剛經」上
的四種相合起來就是「我相」。這「我相」就是「金剛經」上的「我相」，不是凡夫那個普通的
我執之相。為什麼呢？因為這「金剛經」上的當機者，一種是大心的凡夫，是上根利智的人，一
種就是二乘證了阿羅漢果，證到辟支佛果的人。阿羅漢，辟支佛把我執斷掉，煩惱障斷掉了，他
那裏還會把五蘊假合的我當成真實的我呢！那麼「金剛經」上解這四種相，是怎麼解的呢？你要
注意，這是不能解到普通的我執之相。這是最高的一個我執我相，最細微的我執我相，連阿羅漢
都沒有覺察到，他把那粗分的我執我相斷掉了，這個細分的我相沒有斷掉，他就入無餘涅槃去了
，他不肯度眾生。現在回小向大，要勸你發菩提心，要度眾生了，這個「我相」就起來了。什麼
「我相」呢？我是個能度的人，我要發菩提心度眾生，度眾生者就是我。能度眾生的這個相，就
是「我相」。對著「我相」就叫做「人相」，人是所度者，我今天度了一個人，度了兩個人，這
個人是被度的相。「眾生相」就是差別相，你能度他，你說法不能只說一種法，因為眾生的根機
不一，說的有種種法，有種種法的差別相，這叫做「眾生相」，「眾生相」就是能度所度的一個
差別相。「壽者相」是執著不捨的一個相，我們凡夫最執著「壽者相」，就是執著壽命的命根相
，到了緊急要命的境界，什麼都可以捨掉，這包括動產、不動產、田地房屋、黃金等都可以捨掉
，但要保住這命根子。但實教菩薩卻要把「壽者相」棄掉，就是你不要想到我有個什麼佛法告訴
眾生，眾生跟我學了佛法，怎麼樣能得到了生脫死的真實利益，你一執著，就叫做「壽者相」。
這四種相合起來就是「我相」，剛才講過了，這「我相」不是凡夫執著五蘊和合的那個粗分的我
相，這是大乘菩薩發了菩提心度眾生起的「我相」，這個「我相」起的很細微，阿羅漢還不知道
，但一度眾生就覺察到了。我為能度者，這是個「我相」。對方那個眾生是我所度者，這是個「
人相」。能度所度的眾生不一，這叫做「眾生相」。你執著不捨，這叫「壽者相」。假如有這個
「人相、我相、眾生相、壽者相，即非菩薩」。「即非菩薩」即你就不是菩薩，這句話開示得很
嚴重，也就是叫我們要記清楚，不然的話，你學大乘佛法，你著了四種相，天天發願說法度眾生
，天天著度眾生說法的相，那你還是個菩薩嗎？天天著相還能成佛嗎？因不對，果也不對，「因
地不真，果招紆曲」。所以一定要有清淨心，發願度一切眾生，這是要的，但是你要曉得實無眾
生可度的最高道理。你懂得沒有眾生可度，那四種相自然不起，這才是心清淨了，心清淨了，成
佛的因心就對了，那麼將來一定能夠證得佛果。徵釋這一科講到這裏，也就是把戊一、降心之方
講完。



<pb n="48"/>
　　<sarticle>妙行無住分第四</sarticle>

　　<h6>戊二、住心之方（分三）</h6>
　　<h6>己一、正示其方（分三）</h6>
　　<h6>庚一、標示</h6>

　　<bf>復次，須菩提：菩薩於法，應無所住，行於布施。</bf>

　　現在講到第四分妙行無住，要修大乘的行門，是不可思議的行門，叫做妙行，妙者，不可思
議也。怎樣才叫「無住行施」呢？行布施而不住相，叫做「無住行施」。這就是安住真心的方法
。現在看經文「復次，須菩提」，「復」者是重復，「次」是次第，重復次第，就是前面說了一
段，今再說一段，這叫「重復」，順著次第，先說了第一段降心之方，再說第二段住心之方，這
樣重復次第，又叫一聲當機者「須菩提」，記住叫「須菩提」就是叫我們，叫我們都要注意「菩
薩於法，應無所住，行於布施」。這就是標示，菩薩也包括摩訶薩，你是個菩薩摩訶薩，你對一
切法應無所住。「住」者，就是執著，你對一切法都不應當執著，應該先破我執後破法執，這就
是個法執。大乘菩薩用功，兩種執要破一起破，破起來還是先破我執後破法執。前面遠離了我相
、人相、眾生相、壽者相，那個微細的我執都給破掉了，妄心降伏了，但是真心還沒有安住，還
有個法執在。法執是怎樣起的呢？就是你對一切法起了執著，應該一切法都無所住，都不應該執
著。下面指的是什麼法呢？「行於布施」。對一切法不執著，是怎樣的不執著呢？你行布施的時
候心不起執著，下面再加以解釋叫指釋。

　　<h6>庚二、指釋</h6>

　　<bf>所謂不住色布施，不住聲、香、味、觸、法布施。</bf>

　　「所謂」就是指釋之詞，行布施時不住於一切法。一切法是什麼法呢？即「所謂不住色布施
，不住聲、香、味、觸、法布施」，不住於六塵。這六根、六塵、六識，就是三界以內的叫十八
界的法。此單說六塵，就包括了六根、六識。為什麼要說六塵呢？這是講你所布施的東西。布施
就是財物布施，法布施，無畏布施。用錢財布施這屬於色塵，法布施屬於色、聲、香、味、觸、
法的法塵。眾生遭了災難你去救，是無畏施還是不能離開這六塵。無論你行財、法或無畏施，都
<pb n="49"/>
離不開六塵的境界。你要行布施，你要不著相即不住六塵的境界，也就是不住一切法，一切法包
括世間法和出世間法。這六塵的境界是世間法；出世間法，你執著還是法塵，還是沒有離開六塵
的境界，所以說要遠離六塵而行布施，這樣你對一切法就不會執著了。

　　大乘菩薩他要去弘揚大乘佛法，要弘揚六度法門，由六度開為萬行叫六度萬行。這「金剛經
」怎麼只講行布施呢？六度只講一度呢？這個要照彌勒菩薩的偈頌來解釋，彌勒菩薩的偈頌，你
一看就知道。布施一度包括六度，六度包括萬行，萬種行門合起來就是六度，六度再合起來，就
是一個布施度。彌勒菩薩的偈子上講：「資生無畏法，檀義攝於六，此中一、二、三，是名修行
住」。布施一度可分為三種布施，第一、資生布施，資就是資養生命，就是「財布施」。用財布
施幹什麼？資養眾生的生命故。第二、眾生遭了災難，你去救苦救難，這叫無畏施。第三、眾生
不了解佛法，你講佛法給他聽，這叫「法布施」。「檀義攝於六」，「檀」梵語叫檀那，中國話
叫「布施」，它的義理攝於六度，叫「檀義攝於六」，「此中一、二、三」。即這三種布施，一
攝一、二攝二、三攝三。攝什麼呢？攝六度。第一資生布施就是財布施，財布施就叫攝布施度。
第二無畏布施，攝持戒度、忍辱度。持戒、忍辱怎樣能算是無畏施呢？「持戒」者，殺、盜、淫
、妄，都要戒掉，這是四根本戒，若不持戒，你去做這四種法都是害眾生的。殺是殺害眾生的生
命，盜是偷盜眾生的財物，淫是邪淫眾生即邪淫男女。妄語是欺騙眾生，這都是害眾生的，眾生
看見你就害怕，生了畏懼之心。所以要行菩薩道，要先持四根本戒，一持戒，眾生見了你無所畏
懼，這個無所畏懼就是你所布施給他的，所以說持戒就是無畏施。「忍辱」者，眾生罵我，我不
回口；眾生打我，我不還手，甚至於喪失生命，我也不報復，這樣眾生見了我不害怕，不畏懼，
這忍辱就是能令眾生不生畏懼，所以無畏施即攝持戒和忍辱兩度。第三法布施，包括三個度即攝
精進、禪定、般若。你要行法布施，須勇猛精進。懈怠放逸的人，不能當法師。沒有禪定功夫的
人，不能當法師。沒有般若智慧的人，不能當法師。所以你天天講經給眾生聽，你一定要有精進
度、禪定度、般若度。因此第三個法布施攝三個度。總結就是一攝一，二攝二，三攝三，這三個
布施攝六度，六度廣開就是萬種行門，萬種行門合起來就是六度法門，六度法門合起來就是三種
布施，三種布施合起來就是一個布施。所以佛說：「不住一切法而行布施」，也就是說：不住於
一切法而行六度，而行萬行，六度萬行都在這布施裏面。下面就是指示我們，不要住色布施，不
要住六塵，不著六塵也就是不要著六根、六識的相，十八界的相都不要著。

　　<h6>庚三、結示</h6>

<pb n="50"/>
　　<bf>須菩提！菩薩應如是布施，不住於相。</bf>

　　「須菩提」，佛再叫一聲當機者，你要注意啊！「菩薩應如是布施，不住於相」。為什麼叫
你行布施，而不執著六塵呢？因為你是要發心做菩薩，菩薩則應當「如是布施，不住於相」。即
是不住於色、聲、香、味、觸、法六塵之相，也就是於一切法皆不住相。

　　<h6>己二、徵釋其意</h6>

　　<bf>何以故？菩薩不住相布施，其福德不可思量。須菩提！於意云何？東方虛空，可思量不？
不也！世尊。須菩提！南西北方，四維上下虛空，可思量不？不也！世尊。須菩提！菩薩無住相
布施，福德亦復如是不可思量。</bf>

　　「何以故？」為什麼呢？這再加以徵釋。「菩薩不住相布施，其福德不可思量」。我們在聽
佛的開示，佛叫我們行布施，這是很難得的事，但是好的因，要得到好的報啊！佛怎麼叫我們不
住相呢？我們沒有住相的因，將來能得到好的結果嗎？那不是因也空，果也空嗎？初發大乘心的
人，還有這個執著，佛就迎合他們的根機而說，迎合初發大乘心，初發布施心的人而說。佛說：
你不要怕落了空，我告訴你「不住相布施」正是叫你得到無量的福報，不是叫你的福報落空，是
叫你得到「福德不可思量」。究竟得到多少福德呢？即不可思議，不可稱量，恐怕你不了解，再
給你說一個比喻。

　　「須菩提！於意云何？」「於」就是在，「意」就是心意，就是須菩提，在你的心意裏，以
為怎樣？

　　「東方虛空，可思量不？不也！世尊。」這個虛空，分東、南、西、北，四維上下。先說「
東方虛空」可不可以思量？究竟那虛空有多少寬，多少大？須菩提就<rep>答：</rep>「不也！世尊」，這道
理很容易了解，東方的虛空怎麼可以思量，它有多寬、有多大呢！這「金剛經」上的兩個「不」
字連在一起，一個是問，一個是答。上面的「不」字，應念「否」，是佛問的。下面的「不」字
，應念「弗」，是「舍利弗」的「弗」，「不也」就是答不可思量，「世尊」即稱佛一聲，也就
是「不可以思量啊！世尊。」

<pb n="51"/>
　　「須菩提！南西北方，四維上下虛空，可思量不？不也！世尊」。這是順著中國的文化把九
方合起來說了，即南方、西方、北方，四維就是四個角，四個角就是東南、西南、東北、西北為
四維，再加上方、下方合起來為九方。這九方的虛空可思量否？「不也！世尊」。東方一方的虛
空不可思量，這九方的虛空也一樣不可思量的啊！世尊。

　　「須菩提！菩薩無住相布施，福德亦復如是不可思量」。這一段經文，就是佛把它合到法上
來講了，意即你這個初發心的菩薩，我勸導你，教你行布施不住相，你得到的福德等於那個十方
虛空不可思議一樣。「其福德亦復如是」，也像東方的虛空不可思量，也像其餘九方的虛空不可
思量一樣。講到這裏就要合到法上來分析，這是佛要開示最初發大乘心的人，實際講起來，你著
個福德之相，還是著相，這裏面就是真實的法門，還帶了權巧，大乘初發心的人，他要行布施，
他總是想得到福德，這就是福德之相空不了，所以佛就說，你想要得到大的福德，你就應該「無
住相布施」，那福德就跟十方虛空不可思量一樣。在這「金剛經」上第一次明文說不著相，要離
相度生，說不著相要無住布施，實際上就是要我們不要落到偏空那一邊去。佛已說得很明白，你
可以得到無量福德，怎麼又會落到空呢？所以學「金剛經」的人，念到「無我相，無人相，無眾
生相，無壽者相」，他以為這就是空相，結果才會落個空空洞洞的空。他不曉得「金剛經」講的
空是真空，真空即妙有，它不是落於偏空，也不是落於斷滅空，這個地方就很明顯地說出，能得
到無量福德，是不會落到空的，這下面再解釋一下。

　　<h6>己三、勸如教住</h6>

　　<bf>須菩提！菩薩但應如所教住！</bf>

　　「教」就是佛的言教，「但應如所教住」，就是我怎樣講，你就怎麼樣聽，你不是請<ask>問：</ask>云
何安住真心嗎？我教你無住相布施，就是安住真心的一個妙方。你要是了解到這究竟的道理，那
你自然會修行，天天行布施，天天不著相。但你還是個剛剛初發心的菩薩，這個不著相的心，一
時空不乾淨，應該如何？不要緊，就應該依教奉行。「但應如所教住」，意思是應該如世尊的言
教來安住你的真心，「住」就是安住真心，不是叫你跑去山上住山洞，離開人群安住，這樣你的
真心怎麼會安住呢？你沒有接受外邊的境界磨鍊，又怎能經得起考驗呢！要你天天跟眾生打交道
，天天行布施，你到沒有眾生的地方又怎麼能行布施呢！因此你要依照世尊的言教，天天行布施
度眾生，不論是財施、法施、無畏施，都不去著相，這樣你的真心沒有走動，那就是安住真心的
<pb n="52"/>
妙方。你這樣做下去，真心絕對會安住。



　　<sarticle>如理實見分第五</sarticle>

　　<h6>戊三、兼釋伏疑（分二）</h6>
　　<h6>己一、釋因生疑</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何，可以身相見如來不？不也！世尊，不可以身相得見如來！何以故？如
來所說身相，即非身相。</bf>

　　這些初發心的菩薩心中有一種的疑惑，戊三、兼釋伏疑這一科就是要兼代解釋伏疑。這科文
再分二小科，己一、釋因生疑，解釋因無住行施所生的疑惑，己二，防轉成疑，要防護他再轉生
一個疑惑。這科文很難懂，必須參考「新眼疏」。「新眼疏」為何訂這難懂的科文呢？這是依著
彌勒菩薩的偈頌解釋的。彌勒菩薩這樣解<rep>釋：</rep>眾生有這個疑惑，這個眾生不是普通的眾生，而是
發心的菩薩，今先講第一小科，「己一、釋因生疑」，他聽了「無住布施」，就潛伏在心裏，生
了一個疑惑，佛知道了，就要替他解開這個結。布施一法有上施下施，即上施諸佛，下施眾生。
我們現在上施諸佛，不用這個上施，是用上供養諸佛，供養也就是施。這地方所講的布施一法，
有上施下施，而對於下施眾生要不著相，這個我們可以了解，因為眾生他是個凡夫，我們一著了
眾生相，那是個有漏之因，因此不應該著相。但是上施諸佛，諸佛是無漏之果，我們種這個無漏
之因，何以不能住相呢？就在這地方生起疑惑，佛就給他解釋說：你上施諸佛，也不要著相，因
為你一著相，就證不到如來法身。你想證得佛果是證得法身佛果，而不是證得應化身佛果，就這
樣他又轉生了另一個疑惑，應化身佛果為什麼不能著相？因為應化身，是應凡夫二乘之機，變化
示現出來的，他也是無常之法，有生有滅，到了涅槃以後就沒有了，所以不能著這個應化身的相
。那麼報身佛呢？報身佛是修無漏之因，證得無漏果，報身佛是常住的，為什麼也不能著報身佛
的相呢？佛就跟他說，報身佛的相也不能著，因為報身佛他是依著法身顯的相，他是為那十地菩
薩的機，顯示出來的，那個相還是虛妄之相。因此他又再轉另生一個疑惑，照這麼說，不是沒有
佛了嗎？不是沒有佛，而是沒有應化身著相的佛，也沒有報身著相的報身佛，法身佛是有的，但
是你要遠離應化身佛的相，要遠離報身佛的相，一切不執著，才能證得法身如來，這就是戊三、
<pb n="53"/>
兼釋伏疑這一科。「新眼疏」你一定要看，不看那就太可惜了，不參考「新眼疏」金剛經經文每
一段落都搞不清楚，尤其是彌勒菩薩八十偈頌更不容易懂。你要研究「金剛經」只要參考「心印
疏」和「新眼疏」的資料就夠了，你不用花那麼多精力去看其他的註解，什麼五十三家註，百家
註都會失靈的，這些註解，你看了半天，解了半天，也解不清楚，會把你搞到昏頭昏腦，尤其是
現在新出版的註解，更是隨便說，隨便講，總之不會超過「心印疏」和「新眼疏」，我是過來人
，是個識途老馬，你們要相信我，我指導你們的路是不會錯誤的。

　　現在講解經文即如理實見分第五。先講己一、釋因生疑，昭明太子說：你依著實相之理見到
法身如來，這叫如理實見。「須菩提！於意云何」，佛叫一聲當機者，也就是叫我們要注意啊！
在你心意之下以為怎樣呢？「可以身相見如來不？」，這是解釋第一個疑惑，上施諸佛，就是上
供養諸佛也不能著相。佛是無漏之果，我們配無漏之因，怎麼又會錯了呢？你要知道，你要配無
漏之因，想證無漏之果，但是你現在所著的佛相是應化身，尤其是須菩提對著的世尊，這尊佛就
是應化身佛呀！「身」是丈六金身，「相」是三十二相，「如來」是法身如來。現在我跟你面對
面，我就是佛，但是我是個應化身佛。雖然是超過一切凡夫的相好，但是你可以依這個丈六金身
，三十二相見到法身如來嗎？「不也！世尊，不可以身相得見如來！」佛這一問，須菩提開悟了
。其實須菩提老早就開悟，他是替我們問的，也正是經佛這一問，才使我們更上一層樓。哦！原
來這丈六金身，三十二相應化身佛，他是有生滅無常之相，這怎會是法身如來呢！我們供養應化
身佛，不能著相，若一著相，都變成有漏之因，那怎會是無漏之因呢！這個疑惑就給破了，所以
經佛這一問，須菩提就說：「不也！世尊」即不可以以丈六金身三十二相得見到法身如來。「何
以故？如來所說身相，即非身相」。何以故？須菩提自己解釋，我為什麼這樣說呢？如來所說的
這個丈六金身，三十二相，可不是那個法身，那個實相。上邊身相是丈六金身。，三十二相，下
邊的身相是法身實相。如來說的丈六金身、三十二相，「即非身相」不是法身實相。那這又怎能
是如來呢？又怎能見到如來呢！這樣一來，又恐怕他再轉生一個疑惑，既然應化身佛不可著相，
我著相去供養報身佛這總可以吧！這就是己二、防轉成疑，再分二小科，庚一、防報相可住疑，
庚二、防究竟無佛疑。

　　<h6>己二、防轉成疑（分二）</h6>
　　<h6>庚一、防報相可住疑</h6>

　　<bf>佛告須菩提，凡所有相，皆是虛妄。</bf>
<pb n="54"/>

　　這段經文又推進了一層，按文字上解釋，你既然把佛的相打破了，要知道學佛的人，最難破
的相，就是佛相、法相，認為學佛法不執著怎麼學呢？這一執著要把它破掉是很難很難的，現在
就是先破佛相，既然能夠破掉了，不著相，就由這個不執著佛相把它推廣開來，要知道世出世間
，一切法「凡所有相，皆是虛妄」，要離一切相，這是按文字上推廣開來說的。按他懷疑上，連
報身佛的相也是虛妄的，報身佛的相，他是在無量劫修無漏因，所修成的功德，他是應十地菩薩
之機，等覺菩薩之機而示現的，因為那些菩薩還有無明沒有斷盡，他還有相，所以報身佛就給他
現個身有無量相，相有無量好，好有無量莊嚴，其實「凡所有相，皆是虛妄」，這個十地菩薩慢
慢地高，高到等覺，再高到成佛，佛與佛彼此沒有身相得相見，佛與佛沒有見面，為什麼呢？因
為法身沒有二個，所以報身佛的相，你也不能執著，一執著還是錯誤的，「凡所有相，皆是虛妄
」故也。這樣一來，又生了一個疑惑，究竟是有沒有佛呢？下面「庚二究竟無佛疑」，這一小科
即解答這個疑惑。

　　<h6>庚二、防究竟無佛疑</h6>

　　<bf>若見諸相非相，則見如來。</bf>

　　你能見到「諸相非相」，「非相」就是「空」，就是「心經」上的「諸法空相」。若見「諸
相」就是「諸法」，「非相」就是「空相」。因此「金剛經」的「諸相非相」也即是「心經」上
的「諸法空相」。但是「金剛經」在「般若經」六百卷中，佛在講「金剛經」時，已講到五百七
十七卷，換句話說，六百卷「般若經」已快講完了，接著就是講「法華經」，要把圓教從真空翻
出妙有的道理出來了。因此假如你能夠「若見諸相非相，則見如來」，你就能見到法身如來，就
不會落到斷滅空。「諸相非相」就是真空，真空不空就是妙有，你見到法身如來就是妙有。所以
「金剛經」的經文，要是你能看得懂，研究得透澈，那麼你心靈深處真正能得到法喜、法樂，聞
到高深玄妙的佛法。說高深高到什麼程度？高到應化身佛你不可以著相，連報身佛也不可著相，
玄妙到「若見諸相非相，即見如來」。你把應化身空了，報身空了，這時法身如來就顯現出來了
，你看玄妙不玄妙？真空即是妙有，妙有不有即是真空，「新眼疏」他舉示三個譬喻，如來有三
個身，聽過五教儀開蒙都知道了，就是應身、報身、法身。「新眼疏」把這三個佛身做了一個譬
喻即法身等於水，報身等於水上起的光，應化身等於光中所現的影子，你一執著應化身，即把水
中光明現出來的影子，把它當成真實的，那你一定會掉到水裏淹死，你沒有看見光，也沒有看見
<pb n="55"/>
水，只看到影子，就要把影子透過那個影子那不是真實的。應化身是應凡夫二乘之機示現的。那
麼那水上的光是真實的，光是報身，你沒有看見水就執著光，要曉得報身是應十地菩薩的機，是
應等覺菩薩的機現出來的，水上的光，是由水上現出來的，因此你得透過光的那一層道理才能見
到水。「若見諸相非相」，把水上現的光、影子都透過了，就看到水，也就是說把「諸相非相」
都透過了，這就見到法身如來。要曉得並不是要離開光，離開影子，另外找水。你要找水就是在
現光、現影子的時候的水中去找。你懂得這個道理，報身佛也就是法身，應化身佛也是法身，懂
了這個道理，一切法皆是佛法。你不懂這個道理，你執著的應化身不是佛法，你執著報身佛也不
是佛法，因為你執著的都是虛妄之法。如來說：「凡所有相皆是虛妄」，佛法難學就在這裏，若
是你明白了這個道理，千經萬論一個理，不會有兩個理，兩個理還叫真理嗎？因此你把一部「金
剛經」研究通，一經通則經經通，各部經也通了。「金剛經」你現在不好好聽，將來講「大乘起
信論」還是聽不懂，再講「圓覺經」也還是聽不懂，這樣講到「楞嚴經」時，你聽了半天又費力
，又冤枉，根本聽不懂，其實你懂了「金剛經」的道理，「楞嚴經」的道理你也會內心了然的。
「楞嚴經」講的是什麼道理呢？「即一切法離一切相」，不就是「金剛經」上這一段經文「若見
諸相非相，即見如來」的道理嗎？即一切法離了一切法的相，你能不執著，你即一切法離一切相
，那一切法不都變成法身理體，因法身遍一切處。那一切法不就是法身嗎？所以懂得了佛法，一
切法都是佛法，應化身是虛妄之法，報身也是虛妄之法，如果你不用功，而去起惑，造業，將來
墮落三惡道，那還不算冤枉。但是你用功，不了解佛法，天天在那裏拜佛，唸「金剛經」，結果
得不到真實的利益，那才真冤枉。你不貪名不貪利，天天拜佛，天天唸「金剛經」結果不了解，
你拜的那尊佛是什麼佛？他不是木頭雕刻的嗎？他不是泥巴塑的嗎？那尊佛是法身如來嗎？你天
天拜他幹什麼呢？「金剛經」是白紙印上黑字，你天天唸他幹什麼呢？這麼一說，你這個心就沒
有地方擱了。假如你說是泥塑或木雕的佛不拜，那麼要我上那兒去拜法身佛呢？這就要你透過那
泥塑和木雕的佛像，不要去執著，乃至於釋迦佛生於印度對著須菩提說法，當面問須菩提：「你
可以在我這丈六金身，三十二相中見到法身如來嗎？」須菩提悟到這個道理，答說不可以。同樣
的，你是否可以依著白紙黑字唸的「金剛經」而懂「金剛經」的道理嗎？答案是不可以，因為白
紙黑字是個生滅法。可是你要懂得這個道理，一切法都是佛法，白紙黑字印的「金剛經」就是「
文字般若」，這「金剛經」的「文字般若」能出生一切諸佛，怎麼可以不唸它呢？你要懂得這個
道理來唸「金剛經」，那利益就更加大了，是不可同日而語的啊！你說那泥塑和木雕的佛像不是
佛嗎？不是佛，但是佛的法身遍一切處，還不遍到那泥塑木雕的佛像嗎？你懂得這個道理，那你
所拜的泥塑，木雕的佛像，就是法身佛了，這就是「若見諸相非相，則見如來！」你就見到法身
如來。這道理不是很容易明白了嗎？可是講起來，可真玄奧，所謂「真空不空即是妙有，妙有不
<pb n="56"/>
有即是真空」，就在這個地方講，「諸相非相」就是真空，真空不是斷滅空，不是沒有的，因為
見到法身如來，怎可以說是斷滅沒有了呢！但是我們要了解，法身如來不是報身如來，不是應身
如來。報身、應身都是「凡所有相，皆是虛妄！」之法，這法身如來就是妙有，妙有不有就是真
空，就是在那個「諸相非相」那裏見到法身如來，不是離開一切相，另外去見到法身如來，所以
說：「即一切法離一切相，離一切相即一切法」，這樣子你就見到法身如來。懂得這個道理，那
你在用功跟你不懂得用功是不可同日而語的。

　　「金剛經」第三分，第四分，第五分離開「心印疏」「新眼疏」，我道源另外有一個研究心
得，第三分離相度生，是教導我們發大願，即發彌勒菩薩偈頌的四種心。發了大願後，還得立大
行，第四分無住行施即立大行，對一切眾生行財施、法施、無畏施，但不住相，這種無住行施叫
立大行。第五分「若見諸相非相即見如來」這叫證大果。我發了大願，不是空願，依願引行，引
出那第四分的無住行施，依行填願，即填滿第三分的大願，結果功德圓滿，那你不就成佛了嗎？
我度眾生要離相，我行布施要不住相，這就是「若見諸相非相」了。為什麼我度無量、無數、無
邊的眾生。「入無餘涅槃而滅度之，如是滅度無量無數無邊眾生，實無眾生得滅度者」，因為「
諸相非相」。我為什麼行布施要不住一切法，不住六塵？「菩薩應如是布施不著於相」，因為「
諸相非相」。這樣發願離相度生，這樣立行無住行施，那結果「即見如來」，證了大果。講到這
裏，全部「金剛經」的道理都有了，即發願、修行、證果全部都有了，那麼下面的經文還要講不
講呢？這就要看你是不是上根利智，你是上根利智的話，不要講也可以了，可是中下之根呢？不
講還是不行。這三分所講的發大願你是發了，立大行還沒有做，證果還沒有講。這三分合起來就
是下面就要講到的第六分，這分重點在於要我們生清淨的信仰心，這個信仰心還沒有建立起來，
信、解、行、證第一部功夫還沒有得到，所以要講第六分（總結開示降住竟）。



　　<sarticle>正信希有分第六</sarticle>

　　<h5>丁二、成就信心（分四）</h5>
　　<h6>戊一、顯信具德（分二）</h6>
　　<h6>己一、深生實信德（分三）</h6>
　　<h6>庚一、當機問信</h6>
<pb n="57"/>

　　「正信」者不偏於空，不偏於有，這正信之心甚為「希有」，不容易發出來，而要發生出來
，故說「正信希有」。

　　<bf>須菩提白佛言：世尊！頗有眾生，得聞如是言說章句，生實信不？</bf>

　　這「頗有」兩個字是含有輕疑之詞，不敢說沒有又恐怕沒有，疑惑是疑惑了，但很輕微，並
不嚴重，故用「頗有」兩個字。因為須菩提聽「金剛經」聽到第五分「若見諸相非相即見如來」
，讚嘆道：啊！太好了！太好了。但是也正是因為它的道理太玄，太妙了，其他的眾生夠資格理
解嗎？他在為眾生擔憂。「須菩提白佛言：世尊！頗有眾生得聞如是言說章句，生實信不？」，
如來在世的時候說的法叫「言說」，結集經藏，結集出來的叫「章句」，就是指前面第三分「離
相度生」，第四分「無住行施」，第五分「若見諸相非相，即見如來」，這些「言說」，這些「
章句」，詳細的說是包括前面三分的經文。標其綱要就是「離相度生」、「無住行施」、「若見
諸相非相，即見如來」，這幾句，能不能因此生起真實信心呢？他在為眾生擔憂。

　　<h6>庚二、如來答有</h6>

　　<bf>佛告須菩提：莫作是說，如來滅後，後五百歲，有持戒修福者，於此章句，能生信心，以
此為實。</bf>

　　下面經文就是佛呵斥他，「佛告須菩提：莫作是說」，佛向須菩提指出，你可不要這樣講，
你若是這樣講，是講得不當，是在輕視眾生，看不起眾生。先截斷他的疑惑說話，為什麼？因「
如來滅後，後五百歲，有持戒修福者，於此章句，能生信心，以此為實。」。佛明確地向須菩提
指出他講得不當，要知道不但如來在世，有眾生對此「章句」能生信心，在那個正法時代、像法
時代的眾生能生信心，乃至「如來滅後」到了最後「後五百歲」的眾生，對此「章句」還是能生
信心的。由此可見，受持「金剛經」而得到利益的眾生實在太多了，這段經文大致上已講好。再
講「如來滅後，後五百歲」的「後」字，先按普通的解釋，如來的法運一共有一萬二千年，如來
滅度以後，正法一千年，像法一千年，末法一萬年。正法就像如來在世時一樣的興盛，這叫正法
。過了一千年就是像法時代的開始，這時佛法還是在世上很興盛，「像」者相似正法，但不是正
法，故名像法。過了兩千年以後，入了末法時代，末法一萬年，末法就是佛法垂末了，於是把如
<pb n="58"/>
來的法運，再分五個五百歲。如來滅後第一個五百歲，是「解脫堅固時期」，在這正法時代凡是
釋迦佛的弟子都能了生脫死，得到解脫。所謂「解脫堅固」，「堅固」就是不動搖和決定的意思
，即是決定得到解脫。第二個五百歲是「禪定堅固時期」，凡是佛弟子都能修到如來的大定，像
「楞嚴經」的楞嚴大定，「法華經」的法華三昧，這些大乘的禪定都決定，不動搖而能得到。再
過一個五百歲，正法時代一千年過去了，進入到像法時代，也就是第三個五百歲，這是「多聞堅
固時期」，如來的弟子們出了很多大法師，三藏十二部都研究得很透徹！這些法師都能講經說法
，做了很多註解，這就是像法時代第三個五百歲，多聞堅固時期。這個時期要是按歷史上講，佛
法已穩固地進入中國，你看當時中國出了多少大法師，建立了八大宗派。到了第四個五百歲是「
塔寺堅固時期」，這個時期佛弟子求智慧的善根沒有了，要求福報，修塔修寺，越修越多，越修
越大，越修越高，大陸上的那些大叢林，大寺院，一進山門，跑到後面的法堂裏，要跑兩個小時
，那真是壯哉！夠偉大！那都是塔寺堅固時期建造的。到了第五個五百歲，也就是末法時代了，
這是「鬥諍堅固時期」，佛弟子本來是和合眾，現在一點都不和合，鬥諍到底，堅固不動。這個
時期佛的弟子也不再去研究解脫、禪定、多聞，也不發心修塔、修寺，他們的功夫就花在互相嫉
妒、障礙、造口業，你看多可悲啊！這怎叫法運不垂末呢！請到這裏，我不依「心印疏」與「新
眼疏」兩部註解的解釋，為什麼？因解釋這「後五百歲」講到第五個五百歲不能用，為什麼不能
用呢？按我們中國的佛教歷史，已經是三千年以上了，按南洋小乘佛教的歷史已經是兩仟五佰二
十二年了。五五二千五，那五個五百歲都過去了，連小乘佛教歷史都過去了，那麼「金剛經」也
就不要講了，再也生不起這信心來了，那不是完了嗎？你要曉得，這是不能按那個古老的註解，
死板板的來解釋這「後五百歲」。如來的法運不是有一萬二千年嗎？末法有一萬年，在一萬年中
，如來只說五個五百歲，以後第六個五百歲，第七個五百歲沒有說，可是法運還在，還有九千五
百年，都叫鬥諍堅固時期，反正是鬥諍越厲害就是了。這個最後五百歲又怎樣解釋呢？就是一萬
二千年最後的五百歲，還有佛法在，還有「金剛經」流通，有善根的眾生，他對「金剛經」還能
生起真實的信心。我們現在是剛剛過了五個五百歲，是第六個五百歲的眾生，我們也一定能生起
信心。這樣子解釋，才能攝受眾生，不然的話，你按古人的註解，解到第五個五百歲，那最後的
五個五百歲時，你就不能了解，為什麼？因為現在佛教歷史已進入到第六個五百歲，那麼辦呢？
所以我一直在強調，你們看註解要靈活的去看，採取註解的長處，棄去註解的短處。前面我在解
釋「無餘涅槃」不依「心印疏」，也不依「新眼疏」就是供給你們參考的好例子，這一點你們一
定要記住。如來上面的言說，就把須菩提的懷疑心給破掉了，你不要懷疑眾生沒有人相信我所說
的妙法，這個言說，這個章句。不要說如來在世有眾生「能生信心」，如來涅槃後，正法時代，
像法時代，末法時代乃至到了如來法運一萬二千年最後五百歲，也就是末法一萬年的最後五百歲
<pb n="59"/>
，還有「持戒修福者」的眾生，對於這個章句「能生信心，以此為實」。

　　「能生信心」這一句是如來答覆須菩提<ask>問：</ask>能生信，不能生信的問題，以此答覆到「能生實
信不？」的「實」，就是生出一個真實的信心，不是馬馬虎虎的信心，不是糊糊塗塗的信心，而
是真正對於「若見諸相非相，即見如來」的高深道理有所理解，有所認識而生出的真實的信心。
要特別注意這裏有一句最重要的話，不是在世間上末法時代的眾生都有這種理解，這種認識，而
是個「有持戒修福者」的人，「金剛經」上沒有講到偏空的道理，前面講「離相度生」這是因為
你是個菩薩摩訶薩，你要去度生故，「無住行施」，這是因為你還得去行施，那又怎會落到「空
」的一邊呢？為了使你明白所謂「無住行施」就給你說個比喻，為什麼叫你布施不要住相，這樣
你才能得到像十方虛空不可思量的大福德，第五分「若見諸相非相即見如來」，這怎會落到空呢
？所以要學「金剛經」一定要聽善知識講，要去看古德善知識的註解，這樣子去學「金剛經」才
不會落到空空洞洞的空，這樣才不會害己，講給人聽也不會害人。尤其是講第六分「持戒修福」
這四個字，不是說「後五百歲」就有人生信，還得有個條件，就是這個人得「持戒修福」。在末
法時代能「持戒修福」的眾生不是指一切眾生，只指著佛弟子而言就很少了。我們現在才剛剛到
第六個五百歲的開頭而已，你看看現在的佛弟子「持戒」的不是很少嗎？「修福」的不是也很少
嗎？而到了最後一個五百歲，居然有能夠「持戒修福」的佛弟子，那真是希有中之希有，所以他
有這個善根才能對「金剛經」講的「若見諸相非相，即見如來」，這個高深的道理生起真實的信
心。對這一點，我現在只講三種道理來解釋「持戒修福」配到這個甚深的「般若」之理能生真實
信心的問題。

　　第一種道理，「持戒」能止惡生定，「修福」能生善攝慧，所以他對這個「般若」深奧之理
才能生起真實之信心。「般若」是慧學，怎樣才能開智慧呢？「由戒生定，因定發慧」，這是「
楞嚴經」上講的，第一得修定，若沒有定又怎能啟發出智慧呢？而要得到定則得「持戒」。如來
說的佛法不出戒、定、慧三無漏學。「般若」屬於慧學，要得慧學必須得定，要得定則要持戒。
戒的功能是防非止惡，止惡才能生定，生起定來就可以發慧了，這是第一句的解釋。第二句解釋
「修福」，「修福」能生善攝慧。「修福」要怎樣去修呢？「金剛經」上第四分說「無住行施」
能得到無量的福報，這不是「修福」嗎？由此可知「修福」便得行布施，行布施包括財施、法施
、無畏施，這樣就能生起一切善法，才能攝取智慧。有一點我要大家特別注意，就是「福能攝慧
，慧不能攝福」，這個道理是我道源早年在中國大陸親近慈舟大師時，得到他老人家慈悲的開示
才覺悟過來，才明白的道理，以下是我與慈舟大師親近時的一段小故事，講出來與大家分享「福
<pb n="60"/>
能攝慧，慧不能攝福」的故事，那時我為了要開智慧，常常和慈老抬槓子，把他氣得滿臉發紅，
但是他老慈悲心重，並不因此棄捨我，很耐心地和我辯論下去。他舉出一個最好的例子，在當時
大陸上，大叢林很多，那些方丈大和尚我們都瞧不起他，不明白他是怎樣當起大和尚來的，他不
會講經也不會說法，但是他當起大叢林的方丈大和尚，有一二百人跟著他吃飯呢！他有福氣也就
是我們佛教所說的福報，你要是不相信，把那大叢林交給你去辦，這樣一來你會弄到大家沒有飯
吃，何以故？因為一二百人吃飯可不是簡單的事啊！所以說你雖然會講經說法，你有智慧。但是
你沒有福報。你看到的大和尚他不會講經說法，但是他有福報，他能領眾一二百人跟他吃飯沒有
問題，這是一種道理。但是「福能攝慧」你還得注意，何以故？因他能請你這位有智慧的法師去
講經，他能把你攝住，在當時大陸上的叢林，每逢夏季都要請法師講經，都開大座講三個月的經
，他請你法師去講經是要花錢的啊！但是這個沒有問題，他有福報。他可以把你這個有智慧的法
師攝住到他那個有福報裏面去，可是他若把大叢林交給你，你沒有福報，弄得大家都沒有飯吃，
你這個「慧不能攝福」，以上都是慈舟大師開示的。後來我覺悟過來，我那個「攝慧」的「攝」
字，不容易用上，這要注意：「你不行布施，你不去修福，生不起善法來，你又怎能攝取智慧呢
！」。因此你不去「持戒修福」，盡去研究經典，讓你會講會說了，都不是真賁的信心，講出來
的都是講些文字障，都是叫做狂慧。所以你一定要「持戒修福」才能生出高深的般若智慧，對「
若見諸相非相，即見如來」才能生出真實的信心。

　　現在講第二種道理，這「持戒修福」是大乘的基礎，「般若」法門才是大乘的究竟，這個大
乘法的究竟就是開般若智慧，般若智慧不生出來便不能成佛。但是要依那個法門才能把般若智慧
啟發出來呢？這就得有個般若智慧的基礎，而「持戒修福」便是大乘佛法的基礎，這一層道理也
是依著第一種道理來的。第二種是「持戒修福」的人有的著相，他以「持戒修福」為究竟，這就
錯了。前面已講過度眾生要「離相度生」，行布施要「無住行施」，為什麼呢？因為你一著相，
就變成有漏的福報，一旦落為有漏的福報，那你第二生享福，福盡之後，第三生決定是不如意的
。所以說「持戒修福」不是究竟之法，你還得再進一步去面對高深的般若智慧生起真實的信心。
所以佛以此說引進那些「持戒修福」的人，叫他們得到究竟般若的法門。

　　第三種道理，為什麼要對這個高深般若生信心，要「持戒修福」呢？研究般若的人，往往易
於偏執空理，他一切不執，但執著那空空洞洞的空理，他就是不肯「持戒修福」，這有兩種人，
一種是不出家而在社會上有學問的文人，如大學教授，社會賢達，他會講「般若經」，口頭能談
般若妙理，筆下能寫般若的論文，但不能實際修行般若。原因何在？因為他喝酒吃肉，不肯「持
<pb n="61"/>
戒修福」，他又怎能得到真寶的禪呢？他時常喜歡談禪，但是這個禪的名稱叫做「口頭禪」，他
沒有對「般若」下過真實的功夫，而般若真實功夫的基礎就是「持戒修福」，他不去做，他又怎
能得到實際的般若呢？另有一些出家人或在家人中有真正修行的，他要研究般若，但沒有「持戒
修福」而偏執空理，變成一個「惡取空」。永嘉禪師證道歌上說：「豁達空，撥因果，茫茫蕩蕩
招殃禍」。這「惡取空」就是永嘉禪師說的「豁達空」，「豁達」就是一切不在乎，一空一切皆
空，這就是他了解「般若經」的空，你說「持戒修福」，他批評說你「著相」，他的不著相是吃
酒吃肉，吃酒吃肉殺生害命他不怕，這是他的「不著相」，這叫「惡取空」，他不曉得，任何高
深的般若還是離不開因果。佛說三藏十二部經，歸納起來是「因果」二字，因果是難逃的，惡有
惡報，你殺生害命，你吃眾生肉，你邪淫男女，你犯淫戒，你說你「不著相」，你的「不著相」
是你的事造惡因，就有惡果，閻羅王那一關你是逃不過去的，你會講般若「不著相」，閻王爺可
不聽你那一套，該叫你下地獄你就得去受苦。所以「惡取空」把因果撥掉了，就「茫茫蕩蕩招殃
禍」。這種人在宗門下，叫「莽撞漢」也就是瞎撞瞎碰，把自己莽撞到地獄裏去了。所以佛說：
「如來滅後，後五百歲（也就是末法時代），有持戒修福者，於此章句，能生信心，以此為實」
，這就是說你要想對高深般若生起真實的信心，一定要以「持戒修福」為先，這是先決條件。換
句話說不「持戒修福」的人，對高深般若之理，絕對不能生起真實的信心，這是佛在警誡我們和
關懷我們學般若要嚴持戒律。因此我們研究「金剛經」把「持戒修福」這三種道理弄清楚，這樣
決定不會偏執空理，不會落到「惡取空」、「豁達空」裏頭去。

　　<h6>庚三、顯示其德</h6>

　　<bf>當知是人，不於一佛二佛三四五佛而種善根，已於無量千萬佛所種諸善根。</bf>

　　這段經文是佛先讚嘆末法時代到了最後五百歲，這個人還能「持戒修福」，對於「若見諸相
非相，即見如來」的高深般若之理，他能生起真實的信心。「當知是人」即這個「持戒修福」的
人善根深厚，他親近過佛，親近得多，也曾經侍佛，供養佛，做事也做得多，聞法也聞得多，因
此他的善根就種得深厚，不是在「一佛二佛三四五佛」面前所種的善根，而是「已於無量千萬佛
所種諸善根。」因為有這樣深厚的善根，他才能對高深的般若之理生起真實信心。這句話是加強
口氣讚嘆末法時代，那些「持戒修福」的人，對於般若之理能生起真實信心。講到這裏，會產生
一個疑問，是什麼呢？這「持戒修福」的人既然過去多生多劫親近過「無量千萬佛」，何以到現
在還沒有成佛呢？還當末法的苦惱凡夫呢？答案是：也正是因為他過去親近過「無量千萬佛」他
<pb n="62"/>
才能「持戒修福」，問題出在他不了解般若深理，他還是著相「持戒修福」，這一著相，就不能
超出三界去，因此阿羅漢當不了，那怎能當菩薩？又怎能成佛呢？所以還得流轉生死，轉到末法
當苦惱凡夫。

　　可是我們一聽到心裏就害怕了，那我們不就算完了嗎？我們那有這個善根呢？要知道佛經上
說：「彼既丈夫我亦爾」，過去諸佛是大丈夫，我也是大丈夫，過去諸佛能成佛，我怎麼不能成
佛呢！所以我們不要自暴自棄，看輕自己，我們也有佛性在，我們雖然流轉生死到了現在還是個
末法時代的苦惱凡夫，可是我們的佛性沒有壞，我們一樣還可以成佛。我們過去和「持戒修福」
的人一樣，由於沒有遇到因緣，沒有遇到善知識講「金剛經」，因此不了解般若的深理，也不曉
得「持戒修福」不能著相的道理。現在我們了解了，就會生起清淨信心，我們只要一念生起了清
淨信心，也超過了那曾經供養、曾經侍候無量諸佛的善根，所以下面這一句經文叫「頓超」，也
叫做「頓超法門」，以下詳細加以解釋。

　　<h6>己二、一念淨信德</h6>

　　<bf>聞是章句、乃至一念生淨信者，須菩提！如來悉知悉見，是諸眾生，得如是無量福德。</bf>

　　「聞是章句，乃至一念生淨信者」，意即你聽到這個「章句」，聽到「若見諸相非相即見如
來」這個「章句」，把「言說」兩個字含到「章句」裏邊，就是「言說章句」。不要說你終身生
清淨信心，「乃至」一念之間生起了清淨的信心，「須菩提，如來悉知悉見」；這叫做「頓超法
門」。但是這個信心你要注意上面有個「淨」字，前面說「實信」，這地方改做叫「淨信」，為
什麼呢？因為恐怕你執著「生實信」的那個「實」字，就會執著到「有」的一面。那麼，這清淨
的信心是怎麼樣的清淨呢？就是不落到「空」的一面，也不落到「有」的一面。若是這清淨心落
到「空」、「有」，則心就不清淨。何以故？因為心裏有個「空相」，有個「有相」這樣心就不
清淨了。要使「諸法空相」要「若見諸相非相」。「有」不能取「有」的相，「空」不能取「空
」的相，這時一念生起信心，這才叫做「清淨心」，這才叫做「中道信心」，「中道信心」就是
不落「空」的一邊，也不落於「有」，「中道信心」就是信「實相般若」的信心，這樣「中道智
慧」就生起來，這就是真正「觀照般若」生起來了，這個時候，就跟「實相般若」的理體相應了
，這就跟諸佛相通了。其實，諸佛本來是跟我們相通的，我們之所以跟諸佛不通，是我們自生障
礙，一旦「一念生淨信者」也就跟諸佛相通了。「如來悉知悉見」，「如來」就是指著諸佛，如
<pb n="63"/>
來的智慧完全知道你這一念清淨心生出來了，如來的佛眼親自看見你這個眾生一念清淨智慧生出
來了。「是諸眾生得如是無量福德」，「金剛經」不偏「有」，講到第四分以「無住行施」可以
「得無量的福德」，這地方講一念清淨的信心生起來，也不落到偏空的一邊，可以「得如是無量
福德」，「如是無量福德」是什麼呢？就跟前面那個眾生，他親近過「無量千萬佛」面前種的善
根所得到的「無量福德」一樣，這一念清淨之心就跟他相等。你得到的就是一念淨信的信心，它
怎麼樣有價值呢？下面就是佛自己徵問，自己解釋。

　　<h6>戊二、展轉徵釋（分三）</h6>
　　<h6>己一、承徵承釋</h6>

　　<bf>何以故？是諸眾生，無復我相人相眾生相壽者相，無法相，亦無非法相。</bf>

　　「是諸眾生」這一句，就指著一念生淨信的眾生。「無復」就是再沒有，「我相人相眾生相
壽者相」，他把我執的四個相空掉了，若是他有我執四個相，他的信心就不清淨。「無法相」，
他對於法執也空掉了，證得法空。「亦無非法相」，他連「空空」也不執著，我也空了，法也空
了，這叫「空空」，也叫「俱空」。要是三空中有一空不空，他的信心不叫淨信，因為有我執便
不清淨，有法執不清淨，起空執還是不清淨，所以你看，他一念之心，時間雖然很短，可是與「
實相般若」相應，「實相般若」上沒有我執、法執、空執這三個執，所以他才叫做淨信之心，才
能得到「如是無量福德」。下面再徵問再解釋。

　　<h6>己二、轉徵轉釋</h6>

　　<bf>何以故？是諸眾生，若心取相，即為著我人眾生壽者；若取法相，即著我人眾生壽者。</bf>

　　「何以故？」為什麼呢？「是諸眾生」是指一念生淨信的眾生，「金剛經」上的我執是微細
的我執，不是平常對小乘人開導時所說的那個凡夫執著五蘊假合臭皮囊的我。你發了大乘心要度
眾生，我為能度者，這就是我相，人為我所度者，這就是個人相，人度所度種種差別的相叫眾生
相，再執著不捨叫壽者相，合起來就叫我相。說明白一點，這個我相是大乘菩薩發菩提心的我相
，這叫微細的我相，但是「若心取相，即為著我人眾生壽者」，假使在心裏起了個相，譬如起個
我要弘揚大乘佛法，我要弘揚「般若經」，這就是個相，我要度眾生這就是人相，種種差別，種
<pb n="64"/>
種相，就是眾生相，執著不捨就是壽者相。你心一起執，四個相就生起來，這叫我執四相。「若
取法相，即著我人眾生壽者」你把上面我執四相空掉了，「若取法相」，二乘人他把我執破了，
我等四相沒有了，這叫證得我空之理，但是他法執沒有破，他還取著法相，認為一切法都是實有
的，他能斷除煩惱，了生死，佛說的法都是無上的妙法，又怎能說沒有呢？這一執著就落於有見
，即著了「我人眾生壽者相」，這個四相比我執四相更加精細，但是再精細還是個相，這叫做法
執四相。

　　<h6>己三、再徵再釋</h6>

　　<bf>何以故？若取非法相，即著我人眾生壽者。是故，不應取法，不應取非法！</bf>

　　「何以故？」為什麼呢？「若取非法相，即著我人眾生壽者」，這三種四相，一層比一層微
細，但是你不能生心，不能動念，「生心即錯，動念即乖」就是這個道理。因此若是你把法執四
相空掉了，得個「俱空」即我也空，法也空，因此你又生心動念又起了個執，以為已達到了最高
深的目的，證得了二空，這一念執著，叫做「俱空」的執著。「取」就是執著，「取」了二空的
「非法相」，因此又生起我等四個相，那是最微細的，雖然是最微細的，也還是個相，有一點點
相，就不叫清淨的信心。所以佛在前面說「真實信心」，後來說「淨信之心」就是要把「我相」
「法相」「非法相」三種的四相都把它清淨。

　　因為要把三種即我相、法相、非法相，我人眾生壽者四相遠離，信心才能清淨。「是故，不
應取法，不應取非法！」這段經文怎麼沒有指出「我」呢？因為在這「般若法會」的大乘菩薩，
老早就把「我」給空掉了。二乘弟子也已把我執空掉了，這精細的我執，一說他就了解，也能空
掉，最難空的就是「法相」與「非法相」，就是空執，這是一種解釋。第二種解釋是法相裏面，
就含有我等四相在內，所以不應取我等四相，也不應取法等四相，因為一取就生四個相出來。換
句話就是不應取著「我」，不應取著「法」，也不應取著「空」。

　　<h6>戊三、結示進信</h6>

　　<bf>以是義故，如來常說汝等比丘，知我說法，如筏喻者，法尚應捨，何況非法！</bf>

<pb n="65"/>
　　「以是義故」「義」是義理，「金剛經」講到這裏就是要把三種四相都空掉，根據這樣的義
理，「如來常說汝等比丘，知我說法，如筏喻者」。如來在平常、尋常生活、日用中就是在說「
般若經」與「金剛經」，在這之前，如來我常常跟你們諸大比丘說，叫你們聽了我說的話，不要
著相，不知你們是否有記在心裏嗎？現在把以前說過的「空法執」的道理重提出來。「知我說法
，如筏喻者」：如來說法沒有一個真實的什麼法給你，如來說法就像要過河、過海要用的「筏」
一樣。「筏」就是船，用許多大竹竿把它連貫起來，放在水裏當做船，是過河用的工具。如來說
法就如「筏喻者」，沒有船筏，不能過煩惱河，渡生死海。為了要過煩惱河，渡生死海，就需要
靠如來說的法門，就如過河需靠筏船一樣。「渡河須用筏，到岸不須船」，比喻什麼呢？在沒有
斷煩惱，沒有了生死，需要如來的法，等斷了煩惱，了脫生死，已經到達彼岸了，你還起法執幹
什麼呢？那個法已經用不著了，就如筏船，渡了河，不得不捨筏而登岸。現在「金剛經」叫你一
念生淨信之心，不能起我執，還不能起法執，下面再解釋「法尚應捨，何況非法」，這兩句文很
不容易消，「心印疏」與「新眼疏」都把這個「非法」解為不是佛法上去了。這兩種註解我都不
採取，為什麼呢？因為這與經文的本意不合。前面經文是講三種四相，我執四相、法執四相、空
執四相，空執在「金剛經」的經文上就叫做「非法相」，現在這兩句經文中的「非法」還指著前
面的那個「非法」，不會解釋到世間法上去。為什麼不用那兩種解釋呢？我認為第一、在「般若
法會」上，如來已經說了四十年的法，大乘的弟子是不會執著世間法了，也就是所謂「非法」就
不是佛法，是不會去執著。就是二乘弟子都已證了阿羅漢，證到了辟支佛果，他們又怎會去執著
非佛法的世間法呢！如來用不著提到這個道理，這對初發心的凡夫可以講，對「金剛經」法會的
弟子，如來不會講這個道理。何以故？因為在時間上，對象都不應機了，就如在研究所的學生，
你還給他講小學的課程幹什麼呢？第二、與經文不合，因為經文上講「若取法相，若取非法相」
，明明有個「非法」，怎麼在總結這段經文時，這個「非法」會解到世間法上去了呢？據於這二
點，所以我不採取這兩種註解。那麼我怎樣解釋呢？希望同學們記住，以便好好研究。如來說的
法是有功用的，有何功用呢？可以斷煩惱，了生死，如船如筏的比喻，「過河需用船，登岸不需
舟」。所以如來的法確切有船筏的功用，它能令你渡煩惱河、生死海，這有功用的法還應該捨，
何況是「空」的「非法」，就是「二空」之理，還執著幹什麼呢？到那個時候，你已能任運自然
，就能證得「二空」之理了；這不是說「二空」之理淺，其實「二空」之理比法執又深了一步，
但是它沒有直接的斷煩惱，了生死的功用。要斷煩惱，了生脫死需要如來的法，不需要我空、法
空的俱空。有直接功用的法還要捨去，何況沒有直接功用的「非法」也就是「二空」，你還執著
幹什麼呢，這樣解釋就與經文原意相吻合了。

<pb n="66"/>


　　<sarticle>無得無說分第七</sarticle>

　　<h6>戊四、重釋伏疑（分三）</h6>
　　<h6>己一、防疑示問</h6>

　　第七分講釋迦佛成了佛，他證得菩提果，是有所得嗎？無所得；釋迦佛天天在說法渡眾，有
說法嗎？無所說，這叫做「無得無說」。這樣就令人生疑說：如你所說，一切皆不應取，不合「
有得有說」，為何如來得道說法呢？為防這個疑問，所以釋迦佛自己先示問。今看經文：

　　<bf>須菩提！於意云何？如來得阿耨多羅三藐三菩提耶？如來有所說法耶？</bf>

　　這裏舉出了兩個問題，學大乘佛法的人，對一切相都能破掉，但佛相、法相不容易破。何以
故？因為在開始時，我們不信佛的緣故，所以如來一成了佛，就開導我們要信佛，我們沒有聽過
法，佛就開導我們要相信法。開始就叫我們皈依三寶，即皈依佛、法、僧。為什麼要皈依僧呢？
僧是住持佛法的人，又是弘揚佛法的人，所以一定要皈依。佛在世時，他一個人就代表三寶了，
因為佛本身是佛寶，他說的法是法寶，他本身又是個出家人是僧中的一份，是僧寶。佛在世時並
不嚴格的提倡尊重僧寶，可是要尊重佛，尊重法。佛說了三四十年的法，為什麼現在要把這最後
的兩個執著也要給打破呢？這就是禪宗門下所謂：「若有一些些，便有一些些」、「一些些」就
是一點點，因你心裏若有一點點的執著，那就是個障礙，所以說你有個佛相、有個法相，心中便
不會清淨，必須一無所有才叫清淨心呀！前面佛要我們把佛相空掉，當面問須菩提：「可以身相
見如來不？」可是須菩提悟到了「不可以身相得見如來」，因為如來所說的身相「即非身相」。
這有兩種解釋，一種是你所說的丈六金身，三十二相不是法身實相，反過來解釋也可以，這是叫
我們破對佛相的執著，不但應化身佛的相不可以執，報身佛的相也不可以執，這是因為「凡所有
相，皆是虛妄」。這樣一來，報身佛空了，又起了個疑<ask>問：</ask>那供「佛」不是沒有功德嗎？不是沒
有「佛」可成嗎？所以前面第五分佛就解釋你能「若見諸相非相，即見如來」，就不會落到斷滅
，才能見到法身如來，才能成佛。這以後又破法相，不但我執不可起，因一起我執，我等四相現
前，連法執也不可執著，這就是破法執。更進一步連「非法相」的二空也不可執著，一執著還是
有四個相現前，應從心裏清除得一乾二淨，才叫淨信之心。此淨信之心，一點相也不許存在，於
<pb n="67"/>
是便又生了疑問，是什麼呢？就是不起「我執」這道理我們都了解，但不起「法執」這就難得了
解，何以故？因如來證得菩提果成了佛，世尊您告訴我們如來所說的「言說章句」就是法寶啊！
現在您又叫我們不要起「法執」，那不是自相矛盾嗎？如來因此就解釋這道理，即要澈底的把佛
和法都空掉，這就連著空佛也空法合起來了。既然不可以執著一尊佛，也不可以執著一個法門，
那麼如來實在是成了佛，是證得了菩提果，這就<ask>問：</ask>「須菩提！於意云何？」現在開始講這分的
經文：須菩提！在你的心意，以為怎樣呢？「如來得阿耨多羅三藐三菩提耶？」如來有沒有得到
「阿耨多羅三藐三菩提呢？」這是第一個問題，「如來有所說法耶？」我如來天天給你們說法，
你說如來有沒有說法呢？提出這兩個問題，兩個「耶」字。這一問須菩提是真正悟到甚深的「般
若」道理了。

　　<h6>己二、當機裁答</h6>

　　<bf>須菩提言：如我解佛所說義，無有定法名阿耨多羅三藐三菩提，亦無有定法如來可說。</bf>

　　「須菩提言：如我解佛所說義」，須菩提對佛所提出的問題，回答得很活潑，而不是死板板
的答覆，他白佛言：如我領悟到佛所說的甚深義理，「無有定法名阿耨多羅三藐三菩提」，須菩
提他不正面回答得到或者沒有得到，他都不說，他說沒有一個定法，名字叫做「阿耨多羅三藐三
菩提」，這就是他所領悟到的甚深道理。這句子是個很活潑的句子，如來既然成了佛，證得了「
阿耨多羅三藐三菩提」，為什麼我說沒有一定的法，名叫做「阿耨多羅三藐三菩提」呢？這可要
注意「名」字上，因為沒有一個法一定要叫個名字，為什麼呢？就如「阿耨多羅三藐三菩提」，
翻到中國話是「無上正等正覺」是個對待的假名詞。「無上」對著菩薩、三賢、十地、連等覺，
還沒有成佛，仍還有個上，就是三賢菩薩之上還有十地，十地菩薩之上還有等覺，等覺菩薩之上
，還有佛，這佛成了佛才叫做「無上」，這是對菩薩有上之覺，才叫做「無上」。什麼叫做「正
等」呢？對著聲聞、緣覺二乘人的遍覺就叫「正等」。他所證的覺不是邪覺，而是「正覺」，二
乘人只是自利而不肯利眾生，偏到一邊去，所以如來超過了二乘之覺，故叫「正等」。怎樣叫做
「正覺」呢？對著凡夫、外道的不覺、邪覺就叫做「正覺」；對二乘只自利而不利他的偏覺，叫
「正等正覺」，對菩薩有上之覺就叫做「無上、正等、正覺」。這都是對待的假名詞，沒有一定
的什麼法叫「阿耨多羅三藐三菩提」或叫個「無上、正等、正覺」，以上是須菩提領悟出來而答
覆的。「亦無有定法，如來可說。」如來自成佛後，說法說到「金剛經」的法會上已說了四十年
了，前面說「無有定法」，其實如來是天天在說法，不是沒有說法，只是沒有一個一定的法門在
<pb n="68"/>
跟你說而已。為什麼呢？如來說法是應機逗教，看你是個什麼根機，就跟你說什麼法，你是個人
天乘，就跟你說人天乘的法，你是二乘，就跟你說二乘法，你是個大乘就跟你說大乘的法，這叫
做觀機逗教，應病施藥，就像名醫治病沒有一定的藥方，如來就是個大醫王，他觀眾生的根機而
說法，那有一定的法可說！

　　<h6>己三、徵起釋成</h6>

　　<bf>何以故？如來所說法，皆不可取，不可說，非法，非非法，所以者何？一切賢聖皆以無為
法而有差別！</bf>

　　這個「何以故」是須菩提長老自己徵問自己解釋的，為什麼我說如來證得菩提果，沒有定法
叫菩提果呢？因為如來所說的法，沒有定法可說。「何以故？如來所說法，皆不可取」如來天天
在說法，連所說的菩提果法「皆不可取」，為什麼呢？如來凡有所說，皆為隨順眾生的機宜方便
引渡，非「金剛般若」真實的義理，故「皆不可取」，因一執著就錯誤了。「不可說，非法，非
非法」，我為什麼要用這個靈活的句子，而不說死板板的句子呢？因為「非法」者，非有法也，
「非非法」者，非空法也，因此說「非法」不對，說「非非法」也不對，因如來所說之法，密說
顯說，無不令遠離「空」「有」二邊，會歸中道，如來所說之法，有時說空，有時說有，皆是因
病施藥，都是針對眾生的根性而說的，既然無定法可說，所以「皆不可取」，「不可說」，「非
法」，「非非法」。「所以者何？」為什麼皆不可取，不可說呢？「一切賢聖皆以無為法而有差
別」。「一切賢聖」就是大乘三賢十聖菩薩，所謂「三賢」者，即十住、十行、十回向位的菩薩
，「聖」者，就是十地菩薩都成了「聖人」，故稱為「聖」者。經文中的意思就是這些三賢十聖
的菩薩，「皆以無為法，而有差別」，這句話不順中國的文法，這段文很難消，要注意「無為」
者，即無所作為，故名「無為」，你不可執著，一執著就變成「有為法」了。與「有所作為」相
對，就是「無所作為」，就是「無為法」，不可取，不可說。既然不可取、不可說，在沒有成佛
之前，怎麼有個「三賢十聖的菩薩」階位呢？這就是個差別位，三賢不是十聖，十聖還不是佛，
他證得差別位，他是大乘菩薩，決不能著相，一著相他就不能叫做菩薩了，前面「金剛經」上經
文又有說，你要是有我等四相即非菩薩了。因你不能著相，你這個菩薩才能進步。他證到的果位
雖有差別，但這個差別，其實是無差別，為什麼？因他是依著「無為法」而修的，所修雖同，所
證得果位賢聖不同，前後淺深有異，這是因為根機有異，因此所悟遲速也不同，在沒有證到圓滿
的地方就必然會有個差別相。譬如十住、十行、十回向菩薩，這是三賢的差別，或是十地菩薩，
<pb n="69"/>
初地菩薩乃至八地、九地、十地菩薩有個差別，但全部都依著「無為法」而修而證的差別，這差
別即是無差別，何以故？因一有差別相，你不可取，說三賢菩薩證了什麼菩提果，一取著就錯，
隨著變為「有為法了」。怎樣錯呢？你不能說如來跟三賢菩薩說的，是有什麼一定的法，不能這
樣說，說了就錯了，所以說「皆以無為法，而有差別」，雖然有差別，賢位菩薩，聖位菩薩，但
是結果都是依著「無為法」而修而證得的，這就是無差別之中的差別，還是「不可取」「不可說
」一再地解釋沒有定法可得，沒有定法可說，第七分講完，也就是「成就淨信心」竟。



　　<sarticle>依法出生分第八</sarticle>

　　<h5>丁三、較量持福（分三）</h5>
　　<h6>戊一、能較量</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？若人滿三千大千世界七寶，以用布施，是人所得福德，寧為多不？須
菩提言：甚多，世尊。何以故？是福德，即非福德性，是故如來說福德多。</bf>

　　這第八分是講較量持經的福德。先講什麼是「三千大千世界」，佛經上所講的「三千大千世
界」就是釋迦佛教化的一個區域，釋迦佛在印度的南贍部洲是個「小化身佛」，教化一個「三千
大千世界」乃「大化身佛」所居之國土。是以須爾山為中心，四面有四大部洲，有一個太陽，一
個月亮，合起來為一個「小世界」，這是佛經上講的這個世界最小的單位，合此「小世界」一千
個名為「小千世界」，再合此「小千世界」一千個，名為「中千世界」。再合此「中千世界」一
千個，名為「大千世界」。為什麼「大千世界」上面再加個「三千」呢？這是因為此「大千世界
」有三個疊數，成自小千、中千、大千故稱為「三千大千世界」。今看經文「須菩提！於意云何
？」，須菩提在你心意之下，以為怎樣？「若人滿三千大千世界七寶，以用布施，是人所得福德
，寧為多不？」「若」是假設之詞，就是說假若有這麼一個人，「滿」是充滿，擁有充滿了「三
千大千世界」的「七寶」，「七寶」在「彌陀經」上有明文說是：金、銀、琉璃、玻璃、硨磲、
赤珠、瑪瑙。這「七寶」充滿了「三千大千世界」，多得不可思議，但是他全部都獻出來，以用
在布施上，這個人所得的福德，可以不可以算多呢？

<pb n="70"/>
　　「須菩提言：甚多，世尊。」須菩提說，這個人得到的福德太多了。「何以故？是福德，即
非福德性，是故如來說福德多。」這是須菩提自己徵問自己解答，世尊問我這個人得到的福德多
不多？我是順著世尊的口氣回<rep>答：</rep>「甚多，世尊」，為什麼我要回答「甚多」呢？「是福德，即
非福德性」，我是依著世間法的福德事相說的，而不是依著福德本性說的；世間法的福德是著相
的福德，不會超過人天有漏之因，甚多也有限。福德的本性是「無相」的，也就是「實相般若」
的種性，圓滿成就，則為無漏，乃不可限量也。「是故如來說福德多」，這段經文還是須菩提說
的，「新眼疏」上教我們一個讀法即「是故如來，說福德多」。這個讀法的解釋是：以此之故，
如來，我才說福德多，我是按福德之世相，世間法的事相講的。若不按「新眼疏」「是故如來說
福德多」，就是如來你說福德多，須菩提把責任推到如來那一方面去了，因為他恐怕世尊說他著
相，我是順著你如來說的，如來你問若人擁有充滿三千大千世界七寶，以用在布施上，有沒有功
德，你一定說福德多，所以我順如來而答覆的，我並沒有著相，是故如來你說福德多，你前面明
明說福德多，所以我說福德多，不加逗點也可以解釋得通。

　　<h6>戊二、所較量</h6>

　　<bf>若復有人，於此經中受持，乃至四句偈等，為他人說，其福勝被。何以故？須菩提！一切
諸佛，及諸佛阿耨多羅三藐三菩提法，皆從此經出！</bf>

　　這段經文是少了一句「佛言」兩個字，因此可在此經文加上「佛言：若復有人……」或是加
個須菩提，這樣就通順了，「新眼疏」上有這樣的說明。

　　「佛言若復有人」佛說假如再有這麼一個人，「於此經中受持」，在此「金剛經」中對「金
剛經」的經文能讀熟，能領納於心曰「受」，對「金剛經」經文內所含的義理，能憶念不忘曰「
持」，就是說他自己領受行持此「金剛經」，自己得了自利，「乃至四句偈等，為他人說，其福
勝彼」。他不但受持全部「金剛經」，乃至半部，乃至一分，最少「乃至四句偈」，他又可以利
他「為他人說」全部「金剛經」，半部，一分，最少乃至僅四句偈的「金剛經」，「其福德勝彼
」，這「受持」「為他人說」的這個人，所得的福德，勝過前面擁有充滿「三千大千世界七寶」
以用在布施上的那個人，這就是較量福德。

　　以下有兩個疑點要了解，第一個疑點是：「於此經中」，這部「金剛經」三十二分才說到第
<pb n="71"/>
八分，正宗分分四大科，才說到第一科，才講了四分之一，這部「金剛經」還沒有說完，此處就
說全部「金剛經」，此經究竟是指什麼經呢？這是指第五分和第六分，已經說到「若見諸相非相
，即見如來」深奧的道理，能夠一念生淨信，就已經把「金剛經」圓滿的道理講了。因為這個信
心就怕生不起來，若清淨的信心生起來，沒有不修行，沒有不開悟，也沒有不證果的。「華嚴經
」上有一句偈：「信為道源功德母」，這個「信」是「佛道」的「源」，一切功德之母，完全打
從心裏生起來的，所以會生起清淨信心，就一定會開悟。前面第七分是解釋懷疑心，第八分是講
較量福德，也就是全部「金剛經」的道理。下面第九分起還有四分之三的經文，已沒有什麼新的
道理，只是把「降伏妄心，安住真心」的道理，推廣來講一講而已。實際上，講到第八分，較量
福德，可說是把全部「金剛經」要講的道理已講完。所以文中「於此經中」，「此經」就是指全
部「金剛經」，這個疑點要把它抹掉。

　　第二個疑點是：就是文中指的「四句偈」，是那「四句偈」呢？整部「金剛經」上只有兩個
地方有四句偈子，就是二十六分「若以色見我，以音聲求我，是人行邪道，不能見如來」及三十
二分中「一切有為法，如夢幻泡影，如露亦如電，應作如是觀」。「金剛經」講到第八分根本還
沒有說到一個「四句偈」，這要怎樣解釋呢？就是你不要死板板的執著那「四句偈」，順便先解
釋什麼叫「偈」，「偈」者就是偈頌，是五字或七字一句，像中國的詩一樣，但沒有押韻，無韻
的詩叫做「偈」。這和印度所說的偈不同，印度的偈是三十二個字為一偈。龍樹菩薩從龍宮背出
來的「華嚴經」是十萬句偈頌，翻譯到中國來，成為十萬五千句偈頌，這是連長文算在內，共三
十二字為一偈。是故，這樣來解釋這「四句偈」就解釋得通，就是指長行文的偈，不是無韻的詩
偈，這樣子來解釋這個偈，就不會解得死板板，鑽牛角尖，越鑽越窄，尤其是講到「金剛經」的
第八分，根本一個「四句偈」都沒有，五言、七言，什麼偈都沒有，完全是長文，那有什麼偈呢
？那麼文中「乃至四句偈等」的「四句偈」又做何解釋呢？就是指長行文，不是無韻的詩偈，但
也別死板板解釋為三十二字的偈，註解上說三句也好，二句也好，一句也好，只要是「金剛經」
，只要你解釋得不錯，乃至為他人說任何一小段經文，受持任何一小段經文，這個福德就勝過前
面布施七寶者的福德了。

　　「何以故？」佛自己徵問，為什麼說受持「金剛經」，為他說一小段「金剛經」就勝過前面
布施七寶的那個人呢？「須菩提！一切諸佛，及諸佛阿耨多羅三藐三菩提法，皆從此經出！」。
你要知道，這部「金剛經」，它不是「文字相」，它是「文字般若」，「般若」是諸佛之母。一
切諸佛皆從「金剛經」裏生出來的，一切諸佛所得的「阿耨多羅三藐三菩提法」（無上正等正覺
<pb n="72"/>
之法）也是打從「金剛經」裏生出來的。出了一個佛，功德已很大，要是出了一切諸佛，那功德
不是更大，大到不可思議嗎！所以前面說只要你受持一小段的「金剛經」或為他人說，就以「若
見諸相非相，即見如來」這一句就夠了，你就能從這麼一句「文字般若」悟到法身佛，見到法身
佛，由悟道進修到證道，成道，你親自證得成了佛，你這尊沸就是從「金剛經」裏生出來的，「
金剛經」不就是你這尊佛的母親嗎？是故，「於此經中受持，乃至四句偈等，為他人說，其福勝
彼」原因就在此。

　　<h6>戊三、釋伏疑</h6>

　　<bf>須菩提！所謂佛法者，即非佛法。</bf>

　　要解這段經文，這就說到「有」上，這「有」是「妙有」，出生諸佛，出生菩提法，有了佛
果，又有了菩提法，但是要曉得，佛說的有佛、有法即非佛法，這是由於佛沒有著相的緣故，這
是「金剛經」最早講的「二諦」道理。所謂「二諦」者，真諦、俗諦也。按俗諦相中，有迷悟染
淨凡聖之異，故說佛法從此經出，有個佛的相，有個菩提法的相。按真諦說，是離於迷悟染淨凡
聖之相，一切皆空，即非佛，即非法。故文殊菩薩云：「菩薩於諸佛，都無染著，亦不捨離，見
如不見，聞如不聞，心境空寂，自然清淨，是故佛法，非佛法也。」這跟前面所講的並沒有矛盾
，前面是講較量福有多少相，這都是按世俗諦講的，按真諦講，這皆非佛法，下面都是三句頭「
所謂佛法者，即非佛法，是名佛法」那是按「三諦」的道理講。這「金剛經」開始講「二諦」，
再講「三諦」，講到這裏已把第八分講完，總結大科，乙一、略明降住生信分竟。



　　<sarticle>一相無相分第九</sarticle>

　　<h3>乙二、推廣降住開解分（分三）</h3>
　　<h4>丙一、推廣降住（分三）</h4>
　　<h5>丁一、正與推廣（分二）</h5>
　　<h6>戊一、推廣降心之法（分四）</h6>

<pb n="73"/>
　　「一相」就是實相，無二之相，這個實相是無相的。通理大師把它科判為推廣離相之法，也
就是推廣降心之法。降心就必須要離相，在那裏推廣離相呢？就是講到後頭，不要忘掉前頭略明
降心之方，就是前面第三分講過度生要離相，那得果要不要離相？一切相都要離，得果照樣要離
相。行菩薩道是上求佛道，下化眾生。下化眾生要離相，上求佛道也要離相。在般若會上回小向
大的二乘聖人就說：這個度眾生離相的功夫很難，如果度眾生著了相，妄心就降伏不了，這個降
伏其心的功夫真難。佛說不難，你們二乘人都證過四果了，你們證果時，是不是都動了念頭，說
我證了果，有沒有動過這個念頭。<rep>答曰：</rep>「沒有」。既然沒有，那不叫離相是叫什麼呢？你證果
能離相，你度眾生照這個離相功夫用上去，不就對了嗎。「一相」是在推廣度化眾生，心要離相
，得果也要離相，互相應用的道理。度眾生離相怎樣離呢？不離相妄心就降伏不住，這妄心多難
降呀！不難降，你拿證果的離相功夫用上去就對了，此科大義如此。現在講經文。

　　<h6>己一、初果離相</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？須陀洹能作是念，我得須陀洹果不？須菩提言：不也！世尊。何以故
？須陀洹名為入流，而無所入，不入色聲香味觸法，是名須陀洹。</bf>

　　「須陀洹」是梵語，翻成中國話叫「入流」，也叫「預流」。「預」就是參預，參加的意思
。「流」是流類，已經入了聖人之流類了，所以叫做「入流」。他已經參預聖人流類，所以叫「
預流」。小乘有四聖果，須陀洹是初果，他已經斷盡了三界八十八品見惑，所以才能參預聖人之
流。這段經文為什麼會從這個地方問起呢？因為須菩提是當機者，是個證過四果的過來人，既然
是個過來人，在會之中回小向大的二乘聖人，一聽這個話，如數家珍，這就好像算數自己家裏的
珍寶一樣，自己通通知道。這個度眾生離相的功夫，你們二乘聲聞人都已具足，只是你過去沒有
發心去度化眾生，你發心去度眾生，這個離相的功夫很好用，就像你證過初果的時候那個不著相
一樣。佛在這裏是提醒他們已經用過的功夫，要他們拿這個親證過的功夫來證明離相，所以這才
叫做推廣降心之法。但是妄心要怎樣才能降伏呢？離相就能降服。因此這裏才說：「須菩提！在
你心意之下以為怎樣？那個證聖果的須陀洹他能否作是念——也就是生心動念，說我今天可了不
得了，證了須陀洹的聖果之位了。須菩提以你的經驗又認為怎樣呢？他初果人是否會有作這個念
頭呢？」須菩提回答說：「沒有！世尊，初果聖人怎麼能動這個念頭。」須菩提是過來人，他心
裏知道，他證初果就沒有動過這個念頭。下面就是須菩提解釋這個道理，是什麼原因我敢答覆世
尊說，須陀洹證初果時，沒有動過這個念頭。「何以故？須陀洹名為入流，而無所入，不入色聲
<pb n="74"/>
香味觸法，是名須陀洹。」因為須陀洹，是初果聖人，證得了入聖人的流類，不是凡夫位了，已
經脫離了凡夫的層次。凡夫和聖人又怎樣去分別呢？凡夫他流轉生死，無窮無際，不能脫離，所
以才叫凡夫。聖人他的生死已經解脫了，所以才叫聖人。但是佛教所講的聖人與世間上所講的聖
人，名字雖然是一樣，意義卻大不相同。佛教所講的聖人是能了生脫死，出三界，才能叫做聖人
。但是初果他還未出三界，欲界都還未出去，初果只是把三界以內的見思二惑分別生起的粗惑，
也就是三界見惑斷掉而已。能斷掉了見惑，才屬見道位，也就是證得初果須陀洹了。初果雖斷了
見惑，但是思惑還未斷，所以還有七番生死。但是他的生死流轉已經有限度了，再沒有第八番的
生死了。時間一到，仍是很自然的把生死了脫。小乘初果聖人算是已經入了順流之水了，不會再
流轉於第八番的生死，從此順流的斷，斷一番，斷二番……斷七番。斷了最後的第七番，從此以
後就永遠跳出生死的束縛了。由於證了初果的聖位以後，他一定會出三界的，所以叫他為聖人，
不再是凡夫。以上是解釋初果叫聖人的原由，再下來就解釋須陀洹為何叫「入流」，「入流」就
是入了聖人之流。為什麼他會入了聖人之流呢？因為他不入色聲香味觸法。色聲香味觸法是六塵
境界，他對六塵的境界不起分別，所以他不入六塵境界，已經不再生新的煩惱。我們凡夫受生死
輪迴，為何會無窮際呢？就因為我們前生貪著於六塵境界，而生起煩惱。生起了煩惱以後，就順
著這個煩惱去造生死之業，造了業就隨業流轉生死去了。今生受生死的果報是來自前生所造的生
死之業因。今生受過了生死果報，這一報過之後，不是就可完結了嗎？生死就可了脫了嗎？答案
是：還不一定會了脫的。何以故？因為你今生得了凡夫的果報，對色聲香味觸法又起了強烈貪著
，又被六塵境界粘住了，又再生起了新的煩惱來，這個新的煩惱還是生死之因！來生還得受生死
。正是因為這樣才生死無窮無際！須陀洹他叫初果聖人，他的生死只有七番，為什麼只有七番而
沒有第八番呢？因為他對六塵境界，從此不再涉入，不再加入進去，不再生起新的煩惱，他的六
根已不入於六塵。因為根塵是相對的，中間才會生出六個識。他的六根對六塵不發生關係，不涉
入六塵，不生六個識，就可以不起分別心。所以他把分別心斷了。詳細的講，三界之內的分別煩
惱，也就是見惑，共有八十八使，六根對六塵才起了六識的分別，這個六識就是從六塵上生起的
分別。六識是從六塵上生起的，生起了以後再去貪著他而不放。你們聽了大概會覺得很抽象吧！
我今打個比喻來說明這一點。一個畫家很會作畫，他把畫作得很好，因此他又去貪著這幅畫，其
實這幅畫是他自己畫的，自己又去貪著自己畫的畫，越貪著越利害，心裏不斷讚嘆，畫得太好了
，畫得太好了。「識」就是跟這個畫家一樣，「識」是搭著六塵上生起來的，反過來再去貪著六
塵，再生新的煩惱。這個須陀洹他已不入六塵，他不起分別心。這見思二惑有分別起，有俱生起
的。俱生起的叫思惑，這很難斷，這留待下一段經文才解釋。分別起的，就是對世間一切的境界
，因分別而起了新的煩惱。初果斷了見惑，就不入六塵，因為他不入六塵，他的名字才叫須陀洹
<pb n="75"/>
。這裡就是要合在前面經文，他不「作是念」上。「作是念」就是他起了分別心。不起分別心，
他又怎能作是念呢！「我今天證得了初果，我已經超過凡夫了。」一起了這個念頭就是法塵。既
然不起分別心，又怎麼會作是念呢！這是解釋須陀洹「不作是念」，須菩提都答對了。其實這個
道理在會的大乘菩薩了解，二乘人也都了解，這都是他們修過的境界，他們都是過來人，他答得
對。下面佛再接著<ask>問：</ask>

　　<h6>己二、二果離相</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？斯陀含能作是念，我得斯陀合果不？須菩提言：不也！世尊。何以故
？斯陀含名一往來，而實無往來，是名斯陀含。</bf>

　　「斯陀含」是二果，翻成中國話叫「一來果」。就是他一來天上，一來人間，就可超出欲界
而證得了三果。那麼這斯陀含為什麼叫「一來果」呢？因為初果斷了見惑以後，還有見思二惑俱
生起的那個細的思惑還未斷。思惑微細難斷，這個道理我們可以在自己心中揣摩一下，我們現在
雖然還沒有斷惑，但是這個道理是很容易理解的。譬如告訴你說：我們學佛的人，不可起貪心，
不可起瞋恚心，這個道理大家都聽得懂，而且都容易相信。但是你一旦碰到可貪的境界，你還是
起貪心；碰到可瞋的境界，你那樣起瞋心，微妙的地方也就在這裡，為什麼會這樣呢？因為他這
個貪心是與生俱來的，這不但是前生前世帶來的，而且是多生多劫，與生俱來的。這就是為什麼
見惑容易斷，思惑難斷的原因所在，三界九地中，一地有九品思惑，九九八十一品。但是在八十
一品中最難斷，最令人顛倒的就是欲界的九品。為什麼呢？因欲界還在婬欲之界，一切眾生由于
婬欲而生起煩惱，而成為流轉生死的根本。這是最粗、最重、最難斷，所以稱之為生死的根本。
欲界煩惱雖難斷，但是還是要把他斷掉，雖然沒有辦法一下九品馬上斷，但是可以先斷前六品。
初果的七番生死已了斷六番，還剩下一番生死而已，所以一來天上，一來人間。二果只要再受一
番生死，等到後三品思惑都斷掉了，就可以超出欲界得證三果了，所以斯陀含故名「一來果」。
這欲界九品的思惑能潤七生的煩惱，所以有七番生死。斯陀含是二果聖人，佛就問須菩提，斯陀
含得二果有作是念「我今得了斯陀含果」會作是念嗎？須菩提答覆說：沒有！世尊。他不能作這
個念呀！我為什麼這麼回答世尊呢？因為斯陀含名為一來而實無不來，才名為斯陀含嘛！斯陀含
叫一來果，只是一個名字而已。而事實上並沒有一來之相，就按著他漸次證得的立場上來說，沒
有一來之相，為什麼呢？初果不起分別心，他不起分別心來一次，來二次，他是隨他的業來潤生
死，欲界之惑還有後三品沒斷，所以仍舊很自然地還要來受一番生死。在他心裏證得二果，他沒
<pb n="76"/>
有起分別。因為初果就已經不起分別了，所以在漸次的證入上來說，實無不來，也沒有來不來的
相。小乘人有漸根有頓根，對頓根的人來說，二果並不一定要一來天上，一來人間，才證得三果
。現在法會的四果阿羅漢，他在人間沒有動，他就證三果，證四果了，不必要再等著受一番生死
，才證到三果上。就好像鳩摩羅什的母親，由初果直接證三果，就是頓根的最好說明。

　　斯陀含所以名字叫一來果，因他還有欲界思惑後三品未斷，應該有這一番生死，而實際上沒
有真實一來之相，沒有來不來之相，所以才沒有說實無一來，而說「實無不來」名字叫「一往來
」而沒有這個往來之相。這「往來之相」就是一往天上，一來人間之相，因為他心裏沒有起分別
這些往來之相。這是針對漸次的根機人說，對頓根來說，他根本不必一往天上，一來人間，他就
證三果了，前面已舉出例子說明了這點。心裏沒有生心動念，起這個一來之相，他又怎會作是念
：我證二果呢？這還是證明二果不作是念。須菩提答得對，向下佛再<ask>問：</ask>

　　<h6>己三、三果離相</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？阿那含能作是念，我得阿那含果不？須菩提言：不也！世尊。何以故
？阿那含名為不來，而實無不來，是故名阿那含。</bf>

　　證三果的聖人叫阿那含，他能作是念，我得三果嗎？須菩提回答說：不也！世尊。不能作是
念呀！為什不能作是念呢？須菩提自問自解釋，因為「阿那含名為不來，而實無不來」。阿那含
叫做一來果，也叫做不還果，已不來欲界受生了。不還的意思就是他升到天上，再也不回來了。
我們為什麼超不出欲界呢？就是因為有見思二惑的業繩子把我們牽到，綁到我們，使我們不得解
脫。三界的見惑一斷一切斷，三界的思惑，一品一品的漸漸斷，把欲界的前六品斷了，還要一來
天上。到了三界後三品一起斷掉，就不來了，超出去了。你要了生死，打從那裏了呢？就是從斷
煩惱這裏了。你不去斷煩惱，天天叫著要了生死，這不是自己在騙自己嗎！要怎樣才能斷煩惱呢
？主要是在斷舊的煩惱上下手去修行，不這樣去修是不行的，因你天天生新的煩惱，那個舊的煩
惱，什麼時候才能斷掉呢！

　　煩惱又是怎樣生起的呢？這是你對外邊的六塵境界，生起了分別染著，這叫無事生非；本來
六塵是無分別心的，生起是非取捨的心都在你自己，你對外面的六塵境界起了分別心，這就是無
始生死之因。六塵本來無心，本來是空，為什麼要去起執著呢！不該貪的你就起貪，不該瞋的你
<pb n="77"/>
去起瞋，不應該痴的你反而起痴，這就是所謂「天下本無事，庸人自擾之。」一天到晚貪瞋痴熾
燃，你到什麼時候才能了生死呢？你天天叫著要了生死，不都是自己在騙自己嗎？將來你要講經
說法勸眾生斷煩惱，這不是騙眾生嗎！所以要覺他，必須自己先去努力，腳踏實地去用功。怎樣
去用功呢？就是讓一切新煩惱不起，舊的煩惱也跟著不起了。何以故？因為新舊煩惱都同時在現
前這一念中現起的，你是個頓超根機的，說斷一起斷。所謂「無明無性，本是諸佛不動之體，」
你等執著，妄起無明，生起煩惱，這好比病目見空中的花，其實空中本來就無花，若是你明白這
個道理，無明也就熄滅。心中正念分明，永不生煩惱無明，不正是諸佛菩提妙用現前嗎！不就是
得到大自在大解脫了嗎。這是頓超根機斷煩惱修行的方法。

　　漸次根機斷煩惱修行的方法又怎樣呢？他慢慢的斷，斷了前六品證二果，斷了後三品，證了
三果，於是就超出欲界了。其實要斷煩惱還是在於自己呀！天天要用智慧去觀照，迴光返照，照
自己，因為今天我們還在凡夫位，說起來容易，做起來難。你遇到了境界，便動了貪心，起了新
的煩惱，這就是境界現前，正要把你所學的道理用上去的時候，此時也正是轉煩惱為菩提的時候
。人家打你罵你，你把忍辱的功夫提起來，忍一下，衝突不就被你超越過去了嗎！這就是真正受
益的用功修行方法。

　　為什麼三果不作是念？因為他心裏面沒有這個不來之相，他心裏因為沒有這個相，所以他心
裏面不起分別。沒有這個不來之分別心，這是按漸次的功夫而說的。三果聖人超出欲界，到色界
第四禪天，這上面有五層天叫五不還天，都是三果所住，也叫五不來天。現在法會的阿羅漢他根
本不動本位，就證得三果聖人，那有來不來的相，那裏還會動個念頭說：我證得三果呢？此節證
明三果不作是念。

　　<h6>己四、四果離相</h6>
　　<h6>庚一、問答顯理</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？阿羅漢能作是念，我得阿羅漢道不？須菩提言：不也！世尊。何以故
？實無有法，名阿羅漢。世尊！若阿羅漢作是念，我得阿羅漢道，即為著我人眾生壽者。</bf>

　　阿羅漢梵語，翻成中國話有三種意思，第一叫殺賊，第二叫應供，第三叫無生。殺賊是譬喻
，煩惱會害我們的法身慧命，等於賊一樣，把煩惱斷盡了，就是把賊除滅了一樣。阿羅漢能把三
<pb n="78"/>
界以內的煩惱斷盡，所以他叫做殺賊，意即殺煩惱賊的意思。第二叫應供，他把三界的見思煩惱
斷盡了，成了四果聖人，應受人天供養，給眾生種福田。第三叫無生，三界以內的生死，他了脫
了，有生才有死，無生自然無死。這金剛會上就單指著無生的道理來解釋。佛問須菩提，阿羅漢
證得了阿羅漢道，他能說我得到阿羅漢道，他能作是念嗎？須菩提答說：「不也！世尊。何以故
？實無有法，名阿羅漢。」這段經文的意思就是說，三界以內的見思二惑，阿羅漢已斷盡了，斷
盡了以後，他才叫無生。他既然證得了無生的果位，這三界的一切法，他都不生起了。不生起了
那會再有一個什麼了生脫死的阿羅漢這個法呢？其實根本就沒有實實在在的法，叫「實無有法，
名阿羅漢」。意即是說只是有個阿羅漢的假名而已，根本上沒有實實在在阿羅漢的法，因此他不
說他今天得了阿羅漢法。阿羅漢他已證入了無生，你若有個法，這不是有生了嗎？他得了個無生
法，那裏有個法可得到呢？這是解釋無生，既然已證入無生了，他還怎麼能作是念呢？這裏還有
一個地方要解釋，前面都是講證得了須陀洹果，斯陀含果，阿那含果，這裏為什麼不說證得阿羅
漢果，而說證「阿羅漢道」呢？對這個「道」字，心印疏有解釋，為什麼叫「道」呢？就是他近
於佛的覺道了，因為對二乘人來說，除了四果就是佛。但是這種解釋，並不太恰當，因為小乘人
他執著的厲害，他執著他只能證得阿羅漢果，他不能成佛。到了這個大乘般若法會上回小向大，
他了解人人皆可成佛，在這裏就可以這樣講了。若是按他小乘位上，他還不敢說「近於佛道」這
句話。那麼怎樣叫「阿羅漢道」呢？就是他在小乘這個最極果的「道」，他得到了，這叫做無學
位。前面稱為得果，是分位之果，還不能說得到了最高最極的無生之道，要等到了四果，才算是
得了真正究竟的道法。這就是一個究竟，一個不究竟的意思。佛讚嘆這究竟之果，故而稱之為「
道」。下面是須菩提自己再推廣來解釋「實無有法」，他證到的是無生法，那裏有個法叫阿羅漢
，要是有個法，那不是又有生了嗎？所以說「實無有法」名字叫「阿羅漢」，實際上沒有個實實
在在的「阿羅漢法」被他得到，他又怎能作是念呢？再次地，再返過來解釋證明這個不作是念。
「世尊！若阿羅漢作是念，我得阿羅漢道，即為著我、人、眾生、壽者。」須菩提怎麼敢解釋敢
說「阿羅漢不作是念」呢？假如阿羅漢作是念，今天我得了阿羅漢，就有我、人、眾生、壽者，
四個相在，那我怎麼能得阿羅漢果呢？我是能證，阿羅漢是所證，能所差別就是個眾生相，執著
不捨成壽者相，四個相都在合起來就是我執。我執不斷，怎麼能證四果呢？既然證了四果，一定
是斷了我執，既然斷除了我執，絕對沒有我等四相，沒有我等四相，又怎麼能作是念呢！連我都
空了，誰在作是念？這是反過來講，以此證明決不會作是念。下面須菩提再拿自己來作證明。

　　<h6>庚二、引己作證</h6>

<pb n="79"/>
　　<bf>世尊！佛說我得無諍三昧，人中最為第一，是第一離欲阿羅漢。我不作是念，我是離欲阿
羅漢。世尊！我若作是念，我得阿羅漢道，世尊則不說須菩提是樂阿蘭那行者。以須菩提實無所
行，而名須菩提是樂阿蘭那行。</bf>

　　這裡是須菩提拿自己作證明，過去佛的弟子中，用功好的，佛都讚嘆，佛弟子中有很多特殊
的第一。須菩提說，世尊！你讚嘆過我須菩提，說我得了無諍三昧。「三昧」是梵語，翻到中國
話叫「正定」，也叫「正受」。不受一切諸受叫「正受」，入了無受的正定，簡單講叫「正定」
。我得到了無諍的正定。「無諍」者，不起諍。諍論是由語言而發生的諍論，你說我的是非，我
說你的是非，這就是諍論。心裏要是不動這個諍論的念頭，就不與人諍，不與世諍，無諍之心就
可以修成功了。我須菩提對於這個功夫應用得很好，得到了「無諍三昧」，人中最為第一。此「
人中」不是指著普通的凡夫，得「無諍三昧」的不止我一個人，佛卻讚嘆我須菩提於「無諍三昧
」中，最為第一，比別人更高深。還有讚嘆我「是第一離欲阿羅漢」。「欲」是欲望，為什麼要
諍呢？因為你還有一個欲望心在。要是能遠離欲望，沒有欲望心，還諍個什麼呢？一切的諍，不
是爭名，就是爭利呀！不爭名，不爭利，但是卻爭恭敬。貪名、貪利、貪恭敬才起諍論的，都是
在於欲望所起的妄想。我無欲了，既不欲望名，也不欲望利，更不欲望恭敬，所以我與人無諍，
與世無諍。世尊再讚嘆我是離欲阿羅漢中最第一的。凡是阿羅漢都是離欲的，沒有欲望之念。世
尊你雖然過去讚嘆我，「無諍三昧，人中最為第一」，也「是第一離欲阿羅漢」。但是當時我不
作是念，到今天我也不作是念，「自己認為了不得，我是個離欲阿羅漢」。我從來沒有動過這個
念頭。為什麼？我沒有欲念，既然沒有欲望之念，我怎麼會動這個念頭。我拿我自己來證明，阿
羅漢果人，決不作是念，說我證了阿羅漢果。

　　再次地，再以反面作證明。「世尊！我若作是念，我得阿羅漢道，世尊則不說須菩提是樂阿
蘭那行者。以須菩提實無所行，而名須菩提是樂阿蘭那行。」阿蘭那翻成中國話叫「無諠」，沒
有諠譁，也叫做「寂靜」。我得到了這個「寂靜」的功夫，假若我心動個念頭，我是個離欲阿羅
漢，那麼世尊也不會讚嘆我須菩提是「樂阿蘭那行者」了。「以須菩提實無所行，而名須菩提是
樂阿蘭那行」。「實無所行」，就是不生心動念，不著「阿蘭那行」的相，所以世尊才給我取這
個名，說須菩提是個「樂阿蘭那行」的人。講到這裏，把初果二果三果四果都不作是念的道理已
經解釋清楚。

　　不作是念，就是離相。須菩提你是過來人，離相降心的功夫你應該懂，大乘佛法叫你去度眾
<pb n="80"/>
生，你卻著了眾生相，這樣你能度得長遠嗎？你一定要離相度生，妄心才能究竟降伏。那麼四果
已經離相，把妄心降伏了。今天回小向大，你怎麼又起了這個問題來問呢？這就表示你還未發心
去度眾生，現在一發心要去度眾生，就有眾生相生起來了。度化眾生是大乘必須做的，但是你要
離相度生，遠離眾生相。這樣一聽，不但須菩提老早悟到了，就是現前在會的大眾，這一班大阿
羅漢，通通明白這個度生離相的功夫。這功夫是什麼樣子呢？原來就像我們過去證初果、二果、
三果、四果離相的功夫一樣。

　　現在反觀我們自己，我們不是四果阿羅漢，只是一個薄地凡夫，今天你發了菩提心，發了心
就得去度眾生，你一定要照這個方法去做，你度眾生一著相，就不能降伏妄心了。到此把戊一、
推廣降心之法一科，講演已竟。



　　<sarticle>莊嚴淨土分第十</sarticle>

　　<h6>戊二、推廣住心之法（分二）</h6>
　　<h6>己一、修因無住（分三）</h6>

　　此科為推廣住心之法，要怎樣才能讓真心安住呢？心能無住，就是真心安住了。現在先講修
因無住，分三科，庚一、得記無住，就是釋迦佛，他得到了授記成佛，他也沒有住相。庚二、是
嚴土無住，菩薩修因位時，要莊嚴佛土，莊嚴佛土也沒有住相。庚三、總以結示，就是把為什麼
要得記無住，嚴土無住，這些修因無住的道理總結示出來。己二、得果無住，釋迦佛他得成佛果
他也沒有住相。

　　<h6>庚一、得記無住</h6>

　　<bf>佛告須菩提，於意云何？如來昔在然燈佛所，於法有所得不？不也！世尊！如來在然燈佛
所，於法實無所得。</bf>

　　這裏是講到修因無住。你想安住真心，要用什麼方法呢？你不要住相，不住相就是離相，這
<pb n="81"/>
樣妄心自然降伏。你能降伏妄心，真心自然安住。其實這二個問題合起來是一個問題。分開來說
，降伏妄心在前，安住真心在後，因為妄心在擾亂，一定要先降伏妄心，欲降伏妄心，起步就先
要遠離一切相。

　　我們學大乘佛法要怎樣學呢？首先要發菩提心，行菩薩行，上求佛道，下化眾生；再進一步
的功夫，就是上不著求佛道之相，下不著度眾生之相，這樣菩提心就能發的長遠。上求佛道先修
因，後證果。修因的時候就無住，得果的時候也要無住，無住因才能結無住果。

　　釋迦佛在過去時，跟你我一樣，是個薄地凡夫，流轉生死。不過他發了菩提心，他上求佛道
下化眾生，依著他所發的菩提大願，建立大行，用功修行了二大阿僧祇劫，到了第二個大阿僧祇
劫滿的時候，遇到然燈佛給他授成佛之記，修到第三大阿僧祇劫即成佛。授成佛之記就是他證到
八地菩薩，才會得到然燈佛給他授記，證到八地菩薩以後，這個菩薩非成佛不行。八地菩薩已入
「無功用行」的位了，七地菩薩還要精進用功，還必須「有功用行」的心。換句話就是說，到了
八地就任運自然的精進下丟，好像駕船，到了第八地的這個時候，風也順，水也順，你不須要撐
這個船，船自然會到達目的地，所以到了八地的位子，才給他授成佛之記。為什麼不給七地菩薩
授記呢？因為他的功夫還沒有到。釋迦牟尼佛在因位中，發菩提心，行菩薩道，辛辛苦苦修到了
二大阿僧祇劫，這個時候叫善慧菩薩，他是一位修因位的菩薩，什麼都學。此時世間有一位道行
根高的神仙，他就跑去跟仙人學道，因為他是個八地菩薩，一下子便把神仙的道學完了，他就要
告辭下山。這外道的老師就說：你現在既然把我的法學去了，要報師長之恩，就要用五百金錢來
供養我，這是我這裏的規矩。他回答說：我現在沒有這麼多錢，那麼就請師父等一下，我下山去
募化，馬上就回來供養師父，以報答師恩。說過了話以後他就馬上下山。剛好碰到一位國王做無
遮法會。這個布施法會沒有遮止，滿一切人願，你要什麼給你什麼。他就向無遮法會要五百金錢
，國王問明他要錢的目的與原因，原來他是為了報答師恩，不是為了貪財而是為道，就滿他的願
。這個時候，在這個法會的地方，他聽到一個消息，有一尊佛出世，叫然燈佛，要到這裏來。他
是個八地菩薩，馬上就觸發他宿世的善根，要去親近佛。在路途中，剛好碰到皇宮的一位女子，
叫做取意，手中拿了七枝青蓮華，世間上的蓮花中有四色，以青色最為貴重。善慧童子看到了就
對女子說：「這蓮花是稀有名貴，能不能賣給我？現在正好碰到然燈佛出世，我要拿去供養佛，
用這個最稀有名貴的青蓮華供佛，更能表露我內心的恭敬與虔誠。我有五百錢，全部給你，我不
必要你全部的七枝，只要五枝就好了，希望妳能滿我供養佛陀虔誠的心願。」皇宮女子就告訴他
，本來這青蓮花是皇宮之物，是不准賣給你的，但是你的恭敬虔誠的心很令我感動，這五百金錢
<pb n="82"/>
我不向你拿。這五枝蓮花送給你，另外二枝蓮花希望你替我拿去供養佛陀，表示我對佛陀的敬意
。因為礙於皇宮的規矩，我自己不能親自去供養，只好勞駕你了。善慧得到了蓮花，滿懷高興，
又向別人問明了佛陀現在所處的地方，他就跑到了佛陀要經過的路等著。當時的風俗是：若用花
供養，都是用散花的，就是把花撒過去，散開來，叫做散花供養。當時他就發了個大願：我今天
至誠的拿這青蓮花供養，願這些青蓮花能化成一個寶蓋，隨著佛走。他是八地菩薩，願力殊勝，
隨著他所發的願力，這七枝蓮花就變成一個寶蓋，在虛空中跟著然燈佛走。這時善慧童子眼看著
佛，已經走近過來了。他在等著頂禮接駕，一看地上有泥巴，他就把衣服脫下來掩蓋污泥，還有
一點點掩蓋不住，他身上也沒有東西可掩蓋了，這時佛已經走近他了，他馬上毫不考慮的把頭上
的頭髮打開，掩蓋那一點點的污泥，這叫佈髮掩泥的公案。由這公案使我們深深地體會到，這表
示他內心對佛陀恭敬已到了極點。他拿自己的身心供養佛，這頭髮算不了什麼。由這裏可以看出
，他當時身心的供養是多麼的恭敬與虔誠啊！當時他爬在地下，要佛踏著他的身體過去，讓佛雙
腳清淨無染，不去踏到污泥，但願以此小小的身心供養，仰仗佛陀的威神，消滅我的業障。他發
願時，佛也知道了，因此然燈佛就滿他的願，就踏著他的身上走過去。佛一走過去以後，他踴躍
歡喜，這種歡喜叫大歡喜，通身歡喜。我們平常小小的歡喜，首先是在嘴巴上小小的笑，再進一
步就連臉也笑起來，再進一步的歡喜是連心裏都笑起來，更再進一步叫通身都笑起來，這叫踴躍
，使你蹦蹦跳跳起來，這種心境，不是自己能作主的，因為歡喜得太厲害了。然燈佛就在這個時
候給他授記，說「你從今天起，再過九十一劫，你就成佛，名字叫做釋迦牟尼佛。」這是然燈佛
給他授記成佛的公案。

　　我們要知道，佈髮掩泥的供養，發願請然燈佛踏著他的身體走過去，這就是為法忘軀來供養
佛。這一下子的發心，就超過了一大阿僧祇劫。他本來只是八地菩薩，還要再修一大阿僧祇劫才
能成佛，但是然燈佛說：你再過九十一劫就成佛了。由這公案，我們還要再進一步去了解，所謂
：「一念攝多劫，多劫攝一念」，時間是沒有定體的。一大阿僧祇劫究竟有幾丈幾尺長呢？時間
它實是無定體的，依法上生都是假定的，你心裏面起了分別，他才有長短，你一念不生，這個長
時間與短時間又怎樣去分辨呢！所以他一念精進，一個阿僧祇劫就超過去了，這叫做「短劫可以
攝長劫。」

　　授記成佛就等於國王封太子一樣，國王的兒子是可以接續國王之位，但是必須要經過國王封
過，他才有資格作國王。在受封的那一天，典禮是最隆重的，佛教的授成佛之記，也就是這個意
思。這一位菩薩用功修行，到了授記成佛這一天，大家都要向他恭賀歡喜。但是大家一定這麼想
<pb n="83"/>
：他授記成佛，一定是得了成佛之法了。然燈佛一定是有個成佛的妙法傳給他，有這種想法的人
，都是那些著相的人起的分別。這又怎麼說呢？在佛教裏面，能授記成佛，原因在於他努力修行
用功，發菩提心，行菩薩道，行了二大阿僧祇劫，才能授記成佛，並不是然燈佛另外有個妙法傳
給他。這個道理很明顯，但是眾生好奇好怪，不能老實按步就班的去修行，要想討便宜，要你傳
他什麼妙法好讓他得道。外道就利用眾生這種心理的弱點，就說他有妙法，他要傳妙法。外道說
法是不公開的，他說這個妙法不能傳六耳，妙法只能他一個人，不能有第三個人聽到，因為有三
人就有六耳。其實，那個法不叫妙法，根本就是騙人的一種手段，把你騙入外道門內，弄到你要
在他的祖師面前，燒香叩頭，又給你點關，給你開竅，叫你發重誓，不能洩露天機，不然就會被
天打雷劈。你就從此落入了他的圈套，跳不出來，心中一片煩悶黑暗。這是愚癡自縛，為一切智
者所唾棄的。其實，你根本不須要接受他的蒙騙。外道怎樣用手段騙你，他傳你妙訣，給你開竅
，在二眉中間，給你點一下，說這個地方是個玄關，你點過了以後開了竅沒有？你還不是一個大
凡夫，跟原來的你，還不是一樣。還有外道他說，有一個最妙的竅在什麼地方呢？就在肚臍底下
，一寸三分的地方，他會告訴你，現在順手給你點一下，你將來要是修這個真人，他會在那裏作
胎，就在這肚臍底下，一寸三分的地方。實際上，那地方只有大小便，只有血只有水，你那肚子
裏面，根本就沒有什麼神仙，這都是外道騙人的。他怎麼能夠騙得到你呢？因為眾生都有貪便宜
的心。外道他這麼把你一點，你就能夠得道了嗎？天下那有這麼便宜的事啊！你不種因，怎麼會
有果可以收呢？種瓜得瓜，種豆得豆，有了辛苦才有收穫。你不去種瓜，不去種豆，那來的爪豆
到你手中呢？你們如果有碰到這種外道，就要好好的勸導他，叫他不要再迷信下去了。試問他，
今天被外道點了關，開了竅，得到了什麼東西呢？還不是照樣是原來的一個大凡夫，那個身體還
不是照樣是原來的臭皮囊，這不正是外道在騙人嗎？他那個外道師父也是個大凡夫，愚癡邪見，
一盲引眾盲，瞎無量眾生的慧眼，以後的罪業果報，不知何時才能了啊！

　　佛法裏面的授記成佛又是怎麼回事呢？這是他苦修了二大阿僧祇劫，有如是因才能得如是果
，所謂：種爪得瓜，種豆得豆就是這個意思。譬如說你讀完高中以後，就發給你一張畢業證書，
就由此而證明你有考大學的資格一樣。為什麼你會得到這份高中畢業證書呢？就是因為你辛辛苦
苦的讀完高中的課程，所得來的結果。授記成佛，也是這樣，並沒有什麼另外的特別妙法傳給他
，這個道理是很容易了解。可是，一般著相的人，偏要疑猜，以為授記成佛是另外有個成佛的妙
法傳授給他，這都是眾生不了解授記成佛這樁事所生出的誤解。

　　現在釋迦牟尼佛請須菩提給他作證明，須菩提他是佛弟子，他又怎能證明呢？因為須菩提他
<pb n="84"/>
是解空第一，他徹悟了我空、法空之理，而且悟得很深透，所以佛選他來作證明，由他的一問一
答來證明，以便大家都能夠開解明白，同時也叫我們能體悟，意思已講完，下面是解釋經文。

　　「須菩提，於意云何？」在你心意之下以為怎樣？「如來昔在然燈佛所」如來在九十一劫前
，在然燈佛那裏，「於法有所得不？」然燈佛授我成佛之記，是否有得到授記成佛之法呢？「不
也！世尊！如來在然燈佛所，於法實無所得」。要是於法有所得，就有我相、人相、眾生相、壽
者相，四相如果不空，怎麼會有資格成佛呢！須菩提答得好，答得對，對於這個授記成佛之法，
實在無所得。在法會的大眾，也就了解，釋迦佛也沒有再說，這就是在得授記成佛，沒有住相的
證明。這科是「推廣住心之法」，怎樣來安住真心。我受了成佛之記，但是我沒有執著，「住」
就是執著，沒有執著，真心就能如如不動。換句話說，你一執著，妄心就生起來，你那兒有資格
成佛呢！這就是在「得記」沒有住著，沒有住，就是安住真心。下面佛再說，菩薩莊嚴佛土也無
住。

　　<h6>庚二、嚴土無住</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？菩薩莊嚴佛土不？不也！世尊。何以故？莊嚴佛土者，即非莊嚴，是
名莊嚴。</bf>

　　佛再問一聲：「菩薩莊嚴佛土不？」，菩薩在修因地時，就廣修一切功德，修這一切功德做
什麼呢？他要回向莊嚴佛土。現在他是個菩薩，將來他要成佛的，因此依報正報都要莊嚴。這個
莊嚴要從那兒莊嚴起呢？這莊嚴是從他的因地修成的。莊嚴正報這是莊嚴報身佛。報身佛，身有
無量相，相有無量好，好有無量莊嚴。正報也是他修因莊嚴出來的，所以說沒有天生的釋迦，自
然的彌勒。釋迦佛是他自己修因修出來的，彌勒佛也是他自己修因修出來的，有如是因才得如是
果。菩薩在修因的時候，他廣修一切福慧功德，廣修一切功德迴向莊嚴佛土，莊嚴佛果菩提，他
不求人天福報，不求二乘小果。你要是不迴向成佛，一切所做的功德都變成人天福報，因此求大
乘佛法一定要注意這一點。如果只求人天福報，福報一享盡，可能招來不如意，求二乘會變成焦
芽敗種。因此你迴向佛果菩提，菩提心種才能發芽、成長、茁壯，最後必定會開花，結菩提圓滿
果實，這樣才不致於把菩提心芽焦了，把菩提心種敗掉了。佛嚴厲的呵斥，發小乘心的人是焦芽
敗種，不能成就菩提大樹，結菩提妙果。佛時常鼓勵眾生，一定要發大乘心，回小向大，迴向無
上菩提佛果。莊嚴正報，莊嚴依報，這樣所修的功德，其實都是莊嚴自己的佛土。
<pb n="85"/>

　　釋迦佛說金剛經時，已經說法快四十年了。過去為權教菩薩說法，告訴他們說，你們要發大
乘心，廣修六度萬行，修六度萬行就是莊嚴你自己的佛土。你們看那十方諸佛的世界，他們的佛
土都是用七寶莊嚴，多麼的清淨，這都是他們在修因的時候，自己所莊嚴出來的果報。你們現在
還沒有成佛，要多修功德，在修因的時候要努力去莊嚴。這是過去為權教菩薩所開導的教法，先
建立菩薩的法相，才能離開凡夫的相，二乘的相。但是在這金剛般若會上開示大家，卻連那個菩
薩的相都不要著了。現在我問你們，過去我常常開導你們，要你們廣修六度萬行，莊嚴自己的佛
土，這個菩薩有沒有莊嚴佛土呢？「不也！世尊」，須菩提悟到很深的道理，菩薩莊嚴佛土，他
沒有莊嚴，「何以故？」莊嚴佛土者，即非莊嚴，是名莊嚴。」金剛經上時常出現像這樣二句三
句的經文，前面說過，「佛說佛法，即非佛法」，此二句可配上二諦的道理。說佛法是按世俗諦
說的，不說佛法眾生是無法了解的。如果按真諦上說，一切法沒有相，一切法皆空，「即非佛法
」。為什麼佛沒有說三諦的道理而先由須菩提說出來呢？這就是要我們知道，須菩提已經悟到了
三諦甚深的道理。莊嚴佛土是假諦，假諦就是世俗諦，這個假相是有的，還是要任運的莊嚴，這
叫莊嚴佛土。「即非莊嚴」是空諦，是不住莊嚴之相，一切法皆空無所住，也沒有個實實在在莊
嚴之相是常住不變，可以住著的。所以說：「莊嚴佛土者，即非莊嚴」，只不過是假有其名而已
，而名之為莊嚴。既然是假有其相，那怎會有個實在的莊嚴佛土呢！這是在淺的道理上說，是以
二諦來瞭解。再深入一步來說，一定要用三諦來解。三諦是會歸於中道第一義諦，非空非假，即
空即假，這是依中論上說的。龍樹菩薩做了一個偈頌：「因緣所生法，我說即是空，亦名為假名
，亦名中道義。」天臺宗慧思大師看中論時，看到這裏，悟到一心三觀之理，就是悟到三諦的道
理，他才修這個空假中三觀。怎麼說一切法皆空呢？「因緣所生法，我說即是空。」一切法無不
是從因緣而生，因緣會合這個法生起來，因緣散開這個法就沒有了。沒有一個法是有本體，有自
性的，是隨因緣起滅，當體即空。一切法只是隨因緣暫起的和合假相而已，這就是因緣所生法的
實相，「亦名為假名」。以世俗的道理上講，這空是不礙假的，一切是假名假相，你不說明這個
道理，眾生是不會理解的，這叫做假諦。「諦」是真實不虛之理，假雖是假，他還是有個真實之
理存在。這個中道第一義諦，非空非假，即空即假，要怎樣去修行呢？不著相就是空諦，莊嚴佛
土就是假諦。把即空即假會歸中道就是非空非假。明知道一切法皆空，但是要「空不礙假」的去
任運莊嚴佛土，廣修六度萬行，我雖然終日終生，生生世世修行六度萬行，但是我從來不去生心
動念，不去著相，這叫做「假不礙空」，這樣子去修行，就可以會歸中道第一義諦了。

　　為什麼金剛經的法門要用三諦來解釋呢？因為這是釋迦佛陀，他金口親說：金剛般若之法是
<pb n="86"/>
為大乘人說的，是為最上乘人說的。大乘人是菩薩，最上乘人也是菩薩。這裏的大乘人指的是權
教菩薩，依五教家說，正合於始教的空宗，而般若就是空宗。到了金剛般若會上，佛說了二十二
年般若法門，已接近圓滿的時候，此時正要會歸於中道第一義諦的時候，所被的根機是最上乘人
。這最上乘人就是五教家裏的終教、頓教、圓教菩薩。如果不用中道第一義諦，又怎能向最上乘
人應機說法呢！這不是勉強的解釋，這是佛金口所說，是對這二種人說的。對大乘人你說二諦就
夠了，對最上乘人說，不說三諦又怎能應機呢！作二諦三諦的解釋，這是堅固我們的信心，讓我
們真實的趨入中道第一義諦，讓我們究竟安住。

　　金剛經上的我等四相，不是平常的我相，平常的我相阿羅漢老早把他斷掉了，這是大乘人要
發心度眾生的那個我相，那是很微細的我相。我們現在要學最上乘法，因此不要把自己限定在凡
夫位上，我把度眾生的相都不著，我還著這個凡夫我相作什麼，這樣那個粗的我相自然可以把他
滅除了。我們懂得了三諦的道理，要怎樣去修學呢？譬如你發心講金剛經，天天講，年年講，盡
此一生講，生生世世講，但是不許著相，這樣子你就修學對了。你講金剛經就是在「莊嚴佛土」
，但是不去著這個講經有多少功德與講經的相，你只要盡心盡力的去講，這就是「即非莊嚴」。
你完全站在法布施的立場上去講，以三輪體空的心去講經，行法布施，這樣子就與「三諦」的道
理相合。又譬如你作功德，隨力隨份，三寶門中來，三寶門中去，於三寶門中行布施時，供佛供
法供僧，造佛殿，造佛像，給佛貼金，莊嚴佛身，這是供佛。印送經典，請法師講經說法，這是
供養法。打齋供眾，為僧伽服務，供養僧眾飲食、衣服、臥具、醫藥，這是供僧。把這些布施的
功德迴向法界眾生，願他們離苦得樂，自他同登菩提覺岸，這樣隨份隨力的去行布施功德，而且
不去著這個相，一著相就與大乘法不合，這樣子修學就會導歸於中道第一義諦，這種莊嚴佛土的
功德將是無量無邊的，這樣子就是依三諦的道理在修學。

　　<h6>庚三、總以結示</h6>

　　<bf>是故須菩提，諸菩薩摩訶薩，應如是生清淨心，不應住色生心，不應住聲香味觸法生心，
應無所住而生其心。</bf>

　　金剛經的文法很特殊，他是由印度文法翻成中國文法的，鳩摩羅什在翻譯此經典時，是在東
晉朝姚秦時代，是用中國古文，加上印度文翻譯出來的。因此現代的人讀起來很難理解經義。經
上釋迦佛說法大都是用問答方式，一問一答，就像我們現在二個人在談話，辯論這個道理一樣，
<pb n="87"/>
在這一問一答之間，把道理辯論明白，使大家都能明白為目的。經文絕不用高深難懂的文法與文
字。這部金剛經的經文就是當時的中國古文，是由梵文翻成這種文字的，雖然是深奧難懂，但是
若是你能夠把金剛經的義理完全深入了解之後，讀誦起來還是跟白話文一樣。現在有人提出，要
把古文的佛經翻成白話文，這個意見很好，但是這個工作不是簡單輕鬆的。首先你要明白，用白
話文做一些普通的文章，都已不容易把他作好，何況要依著艱深難懂的佛經義理翻成白話文章呢
！經典上的道理，你沒有完全了解以前，是無法究竟無缺的把佛經義理完全傳達出來的，所以這
個工作是很困難的工作。有的人就依著自己的意思，硬要把經文完全翻成白話，那叫做粗心膽大
。為什麼呢？因為他翻出來的經典，不懂的人還是看不懂，懂的人根本不去看。為什麼呢？因為
懂的人知道他翻得不夠味，不懂的人看了他所翻的不同義理的文字，看了還是不懂。為什麼呢？
因為他沒有把經文的道理究竟說明白。講到這裏，我還是鼓勵各位，把金剛經的經文讀熟悉了，
把經文的義理了解熟悉了，這樣讀誦起來就會感到義味重重，不忍放手，這樣就會越讀越覺得古
人翻譯得微妙恰當，會出口讚嘆不已。讀誦金剛經沒有什麼艱難，所謂艱難的地方，是因你對文
不熟，義不熟，只要你把經的文義都弄懂了，讀誦起來就不會有障礙，一路通順下去了。

　　現在講總以結示，為什麼要「住心無住」這個道理呢？「是故須菩提」，這「是故」二字，
是決定之詞，這裏就是要把前面說過的經文總結起來，固定最後決定的道理。不用「是故」，難
以總結前文。「是故須菩提」，這句話是要表達前面經文中，須菩提與釋迦佛，一問一答，為什
麼要授記無住，嚴土無住的道理，世尊再給他補充一下，這一段文就是要來作一個圓滿總結。「
是故須菩提」，要知道「莊嚴佛土，即非莊嚴，是名莊嚴」之故及前面授記無住之故。「須菩提
」這是告訴當機者，「諸菩薩摩訶薩」，這裏是指著發心的人講的，不是指那些已證聖位的菩薩
。菩薩是大乘弟子，摩訶薩是大菩薩；菩薩是指發權教大乘心的人，摩訶薩是指發實教大乘心的
人。這裏不按證聖果的人來講，這是依金剛經下面有一句明文，是「為發大乘者說，為發最上乘
者說」，是為了發心的人說的。「應如是生清淨心」，那些證聖果的人，他的清淨心已經生起來
了，他才能證入聖果，所以「諸菩薩摩訶薩」不是指著證十地菩薩，證等覺的菩薩，不指著證聖
位，證聖果的人，而是通指發大乘心，發最上乘心的人而說的，應該這樣的生起清淨心。「不應
住色生心」，「不應住聲香味觸法生心」。我們的心被外面的六塵境界一染污，就不清淨了，不
清淨的心，叫妄心。塵有染污之義，我們一生心一動念，都是對著外面的境界才生心動念的，你
的眼睛看見外面的色境界，這就動了色的心，耳朵聽見聲音，你就動了聲的心，你聞到香的味道
，你就動了香的心，你吃了東西，嘗到甜酸苦辣鹹淡，你就生了味的心，身體上接觸到冷暖澀滑
，你就動了觸塵的心。五個塵境雖然都沒有去接觸，但是你心裏面在打妄想，這叫做法塵。一天
<pb n="88"/>
到晚想東想西，心中不能了然無塵，都是在分別取捨上起諸塵勞妄想，一下子想東，一下子想西
，心落個生滅不停，自生法塵，這樣心就不能清淨了。你能離開六塵，這個心就無所生了。現在
叫你不住六塵，但心不落於斷滅，生這個不被六塵所染的無住清淨心。這個清淨心不容易生，一
生出來，心就解脫自在了。下面是總結，「應無所住而生其心」。心無所住，是真心得自在的真
實受用處，不被一切六塵所染，不住世間六塵境界，心安住在無所住中，這個心才清淨。依禪宗
的話頭叫做「淨裸裸，赤洒洒」，這個清淨心生出來，沒有一念為六塵所染，晝夜六時中，這個
心還是「淨裸裸，赤洒洒」，活活潑潑，這就叫做清淨心。禪宗裏還有一句話「但有一些些，便
有一些些」，「一些些」就是一點點。你有一念取著六塵的心，心就被六塵所染污，我們的真心
原本就像大圓鏡子一樣，你被六塵所染，就像這個大圓鏡上被擦上黑墨。心為什麼會被六塵所染
？因為你取執六塵，貪愛不捨，念念住著，你本來的無住真心才會被染污，這就是「但有一些些
，便有一些些」。心印疏引禪宗的公案說「直饒你寸絲不掛，萬里無雲，即虛空也該吃棒子」，
意思是說我什麼都沒有，我空空洞洞跟虛空一樣，你應該挨棒喝，應該要吃棒子，因為你虛空還
沒打碎，粉碎。參禪談何容易呀！難在清淨心生不出來，就是生出來他還會走動，你是不是能使
他安住不動呢！如果晝夜六時都是清淨心，那你成佛有份了。修頓超法門，不一定要等到三大阿
僧祇劫，一念清淨心，就與實相般若相應了。

　　你們要特別注意此處經文中的「應無所住而生其心」，這就是金剛經的經心，也是金剛經的
經眼。每一部經都有他最重要的核心，這個核心的句子，也就是全部經文的經心。這等於一個人
的五臟六腑以心為主一樣，也等於六根中眼耳鼻舌身意的眼睛是最重要的。你心中是不是開智慧
眼，就在這句「應無所住而生其心」上。你必須深深的把他的妙處抓到，再進一步的拿來受用，
你才能會有開悟的一天。「應無所住而生其心」這八個字，大家要用心注意，作精深的研究。他
是什麼意思呢？了解了這個清淨心是怎樣生，你才能學會參禪，於學教上才會有大開圓解的一天
，於參禪才會有個大徹大悟的這一天。現在舉禪宗六祖惠能大師的公案告訴大家，大家聽過了以
後，也就知道「應無所住而生其心」這八個字的重要性了。

　　禪宗由初祖達摩傳入中國，傳到惠能為第六祖，從六祖後禪宗大興盛，遍佈整個中國，以後
就不再稱祖師了，都叫做禪師。中國禪宗分成漸禪與頓禪。漸是漸次性的慢慢由淺入深，一步一
步的來，五祖座下的神秀大師在中國北方傳這種漸禪。頓禪是頓超的，由惠能大師在南方傳佈流
通一頓超法門。神秀大師與惠能大師都是五祖弘忍大師座下弟子，一個在北方傳漸禪，一個在南
方傳頓禪，這叫「南頓、北漸」。可是以後，南方的頓禪大興起來，而北方的漸禪慢慢的消失減
<pb n="89"/>
退而失傳。因此以後中國已沒有漸禪，中國的禪宗完全是頓禪。禪宗遍及中國後，大多數的寺院
都加上了「禪寺」，如「某某禪寺」，少數教下的才叫做「某某講寺」，那是少之又少，這就是
禪宗遍於中國的原故。也有一部份的人說，禪宗遍於整個佛教，他代表佛教實踐修行的精神。但
是中國頓教禪宗是由誰發揚光大呢？就是由六祖惠能大師。六祖惠能大師的頓教禪是從那裡出來
的呢？就是打從金剛經上「應無所住而生其心」這裏出來的。六祖惠能大師從小父親就別世了，
母親守節把他辛苦的養大，家裏非常的窮困。他長大以後非常孝順母親，靠砍柴賣來的幾個錢來
過生活，生活非常清苦。每天要把山上砍下來的柴鋸好劈好綑好，挑到城裏面去賣，不是馬上就
可以賣得出去。有一天他把柴挑到路邊，等著買柴的人來買，他站的地方正好是人家的窗口旁邊
，此時裏面有一個居士在那裏唸金剛經，六祖惠能大師，他是有大善根的人，傳說他是三地菩薩
再來的。他在那裏一聽，馬上就聽懂了，這就是「文字般若」現前，他聽懂了以後就隨文作觀。
人家在那裏唸，他就在那裏作智慧觀照，這個觀想就是「觀照般若」。當他聽到人家唸到經文中
的一段「諸菩薩摩訶薩，應如是生清淨心，不應住色生心，不應住聲香味觸法生心，應無所住而
生其心。」當下碰到了他的真心，就豁然開悟了。開悟後就不是一個普通的凡夫了，不跟凡夫的
知見一樣，他就進去請問這位居士說：「請問老先生你唸的是什麼經典？」，老居士就告訴惠能
大師，他所唸的這部經典叫做金剛經。六祖惠能大師馬上開口讚嘆說：「這部金剛經太好了。」
老居士很驚奇，一個鄉下打柴的年輕小伙子，只廿歲左右的粗大漢，你怎麼知道金剛經好呢？六
祖惠能大師就告訴他，我聽到你唸到經文上這一句，「應無所住而生其心」，心裏突然間就明白
過來。居士一聽就說，那你講講讓我聽聽看，這個居士也懂佛理，但是沒有六祖惠能大師懂得透
澈。聽完後馬上驚訝讚嘆，你這個年輕人了不得，真是稀有難見，你是宿世於佛法中有大善根的
人，我這金剛經是跟禪宗五祖弘忍大師學來的，看來你是個有大善根的人，你應該再去親近五祖
弘忍大師，不要埋沒人才。五祖在黃梅，黃梅在湖北，六祖這時正在嶺南，就是現在廣東少官。
惠能大師就說：「我是十分願意去親近五祖大師，不過我家裏還有一個老母親，我家裏很貧窮，
只靠著我打柴過生活，我不忍心拋下母親。」此時這個唸金剛經的居士一聽，馬上發了大心，要
成就惠能大師的道業就說：「你安心去親近弘忍大師，你母親我會把她接到我家裏住，一切生活
的費用我會供養她，這個問題你不用操心，我給你盤纏錢（旅費），因為這裏到湖北的黃梅有好
幾千里的路程，你安心去好了，一切我都會幫忙你。」這就是六祖惠能大師聽到這句「應無所住
而生其心」，而開悟的公案。從這個公案中我們還可以發現一件事，就是這個最初幫助六祖去黃
梅親近五祖的居士，真是太偉大了！要是沒有他的發心幫忙，那時六祖惠能大師的因緣又不知會
怎樣！佛門中是講因緣成就的，凡事都要因緣具足。佛法要我們在未成佛道先結人緣，這位居士
這一個發心護持成就惠能大師道業的功德，將與日後六祖大興禪宗的無量無邊的功德同俱，盡未
<pb n="90"/>
來際永垂不朽。

　　六祖惠能大師到五祖的會下以後，他還要再進一步的去證明，他在未見五祖以前就開悟了。
怎樣證明呢？禪宗不是講經方式，他是上堂說法，大家有問題可以出來請問。他看人家請問的儀
式，他也學會了。有一天他出來在法堂的中間叩頭頂禮，就跪下來請問問題，五祖要開口問他，
一看之下才發現這年輕人不是出家人，還是個在家居士而已，就問惠能：「你從那兒來？」，惠
能說：「我住在嶺南。」這時湖北是中國的最內部，文化水準算是很高的地方，嶺南是個文化落
後的地方，是獠族所住。「獠」字是一個不尊敬的名字。五祖為了要試探他的根機就故意說：「
原來是個獠子。」下面的答話，就證明六祖他已先開悟了。他一聽「原來是個獠子」這句話，是
含有輕視他的話，他答得很銳利，馬上答覆五祖，他說「請問和尚，人有南北，佛性有南北嗎？
」，意思是說我住在嶺南，我是獠族，我人住在南方，你五祖住在湖北，你是北方人，人有南有
北，佛性有南有北嗎？嘩！這一句是驚天動地的話，六祖惠能這一問，問得五祖弘忍大師答辯不
出來。這時五祖心中有數，這個年輕人不是簡單的人，不是普通的根器，就說：「看你還是有一
點善根，你要來跟我學佛，你要是能夠吃苦，從今天起到舂米房裏去為大眾舂米修福。」，然後
就派他到舂米房去。因為常住所收的都是穀子，穀子得自己舂，舂米是一件很辛苦的工作，時間
過得很快，轉眼就快八個月了。有一天五祖就向大家宣佈一件事說：我年紀已老了，不太能再弘
法了，你們那一位要是已經明心見性了，就可以接我這個祖師位。叫你們自己說出來，你們可能
不肯，那麼你們可以寫個偈子給我看看，我就會知道，你如果明心見性了，我就把我祖師位傳給
你。要傳祖師位給人是佛門中一件大事。這時五祖會下沒有一個明心見性的，大家都異口同聲說
：我們不要瞎忙了，不要冤枉多費力氣，我們的教授神秀和尚比我們這些人高明得太多，五祖不
上堂，就是教授和尚代理上堂，他時常替五祖說法，我們這些人那一個還能超過教授和尚呢，我
們大家就等著他去接祖師位吧！別人都不敢去做偈子，就是他們都還未明心見性。可是神秀大師
自己就考慮了，我是五祖座下第一首座和尚，我不作是不行的，而且自己又是大眾的教授和尚，
考慮之後還是作了。這偈子是：「身如菩提樹，心似明鏡臺，時時勤拂拭，勿使惹塵埃。」偈是
做好了，自己沒有把握，想拿去給五祖看又不敢拿，他不是開過悟的人，只是依文解義，憑著他
多年來深入佛法所了解出來的道理，作了個偈而已，根本就沒有開悟。於是他想來想去不敢拿去
見五祖，他想了一個辦法，我把這首偈子貼在走廊牆壁上，有人看見了就會去告訴五祖，五祖一
定會鑑定的，五祖如果說作得不好，那就算了，如果他說作得好，明心見性了，我就出來承當，
想妥了以後，半夜裏起來，就把這張寫好的偈子貼到走廊牆壁上。到了第二天果然有人發現了，
就去告訴五祖，五祖一看，就開口讚嘆說：這偈子作得很好，依著這個偈子修行，將來一定可以
<pb n="91"/>
開悟。五祖的意思並不是指現在開悟，而是將來會開悟。經五祖親口這麼一印證，大家都去唸誦
這個偈子，甚至有人對著那個偈子叩頭禮拜，越來越熱鬧，於是擺出了香案燒香獻花，哄動全寺
院。外面來的香客與信徒，也都圍著去唸誦去觀看。有一小沙彌半唸半唱，一邊走一邊唸，經過
舂米房，惠能大師正在舂米，就問小沙彌說：「你唸的是什麼？」那個小沙彌就跟他尋開心說：
「一個獠子懂啥？你舂米好了。」惠能就說：「我就是因為不懂才請教小師父的。」小沙彌說：
「不知是那位大德作了個偈子貼在走廊牆壁上，五祖看了就向大眾說，只要依這個偈子修行，將
來一定明心見性，你把他唸熟了就有無量功德，你要是能去燒香叩頭禮拜那樣也可以得大福報。
」惠能就<ask>問：</ask>「這偈子在那裏？請你帶我去看看，也讓我種點善根，培點福報。」小沙彌答應了
以後，就帶著惠能走到偈子的地方。惠能此時還未出家，他姓盧，叫盧行者，不是叫做惠能，他
看到大家都在那裏高聲朗誦，惠能越聽越不是味道，頭一直搖。很多來參拜五祖的人聽說走廊出
現了微妙偈子的事，大家都先來看看，有一位江州刺史也正好到這個廟來，他也去看，看了以後
他讚嘆這首偈的確很好，此時他發現旁邊有一個人，直搖頭好像不贊成的樣子。他是當官的人，
相當有學問也懂佛法，特地來親近五祖。他一看這個人不太贊成，就問他，你對這首偈子是不是
不滿意？如果認為他不滿你的意，你可以做一首比他更好的偈子來。惠能就說，我是能作偈子，
但是我不認識字。刺史官一聽就說你不認識字，怎樣會作偈子呢！真是稀奇！惠能便說：「作偈
子不在乎認識字不認識字。」一聽之下，這個長官馬上發現這青年人所說的話，蘊含著高深奧妙
的道理在裏面，就不敢再輕視他，就對他說你作偈子我馬上替你寫上。惠能說，那太好了。馬上
作了四句偈：「菩提本無樹，明鏡亦非臺，本來無一物，何處惹塵埃。」這首偈子一作出來，就
把神秀所作的偈子完全給駁掉了。刺史官一聽這年輕的行者所作的偈子，太高深微妙，於是用筆
把他抄在紙上，給他貼在神秀偈子旁邊，大家一唸，似懂非懂。有人就去告訴五祖說，盧行者也
作了一首偈，偈子的長短與前面所貼的一樣，五祖一聽馬上出來看個究竟。看過之後，知道盧行
者簡直是了不得的人，當初一見面就知道他悟性很高，現在是真正明心見性的一個人了。現在很
多人都想這個祖師位，如果此時一印證，對惠能可能很不利，五祖一考慮之下，馬上把惠能所作
的偈子撕下，說這個沒用，你們依舊唸前面所貼的那個偈子，唸那個將來就可以開悟。在五祖機
智的處理之下，事情就這樣過去了。等到晚上天快黑的時候，五祖到舂米房去探望盧行者，二人
所對答的話都是禪機，五祖說：「米熟也未？」，惠能答說：「米熟久矣！猶欠篩在。」前者是
問你這個米舂好了沒有？後者答說我這個米老早舂好了，只要過籃子篩一篩就好了。意思就是說
，我老早就開悟了，就差了祖師給我印證一下而已。二個人在那裏打禪話，外行人聽不懂，五祖
聽了不再講話，把手上拿的竹杖在地上敲了三下。惠能會意五祖的意思，因為那時候沒有時鐘，
是靠著打更來計時，意思是叫惠能半夜三更天的時候到五祖那裏去。到了三更惠能準時來了，五
<pb n="92"/>
祖就在半夜三更傳衣缽給惠能為第六祖。拿金剛經來印心，四祖到五祖，五祖傳到六祖惠能大師
，都是用金剛經印心的。初祖，二祖，三祖，四祖都是用楞伽經印心的。你說你已經明心見性開
悟了，但是還要經過真正的善知識拿經典來給你印證才行，如果發現不合經義，與佛經不相對，
那就表示你不是真正開悟的人。例如五祖拿金剛經來給六祖印心，知道六祖所悟的與經典相符，
完全是一點都沒有偏差，於是五祖才傳衣缽給六祖。五祖把初祖達摩祖師所傳下來的衣缽給了六
祖惠能大師以後，就從後門把他送出去，對他說：你弘法的因緣還未成熟，你先隱藏一個時期，
等因緣成熟了再出來，現在很多人想要得到祖師的衣缽，你在這裏對你很不利，你現在就馬上偷
偷的離開這裏，好好的珍重。因此惠能大師就從此離開了五祖的會下，一直往南方走去，因為他
是嶺南人，南方的人情風俗他熟悉得多一點。六祖離去以後，五祖就不上堂了。五祖二、三天都
不上堂說法，大家就問五祖的侍者說：五祖是否病了？侍者回<rep>答：</rep>不是。大家就再<ask>問：</ask>
前天和尚
說過，要是有人明心見性，他要把祖位傳給他，這樣五祖就可以休息，可以不用再說法。大家都
在猜想五祖是不是會把祖師位傳給教授和尚，但是教授和尚到現在為止，手中並沒有祖師的衣缽
呀！於是大家就懷疑盧行者所作的那首偈子，可能與這個傳祖師位有關係，很可能是這個人得到
了。而且這二、三天都沒有見到盧行者，決定是五祖已把祖師位傳給他了，他偷跑了。這下子大
家就要去追盧行者，把衣缽奪回來，因為誰有這個衣缽，誰就能當祖師。大家就這麼地去追趕盧
行者，在大眾中有一個人名叫惠明他會武藝，因為他有武術在身，所以走得比別人快，眼看著就
要追上六祖惠能大師了，六祖一看後面有人追趕他，他心裏知道這個人是為追趕衣缽而來的。他
就把衣缽擺在路中心，他自己藏到蘆葦叢裏面去。後面追趕他的人看得很清楚，跑到了衣缽的地
方，一手想要把衣缽提著就走，沒想到手一拿，卻拿不動，這衣缽的份量是很輕的，而且他又是
會武術的人，拿這個衣缽應該是輕而易舉的事。「奇怪為什會拿不動呢？」他這麼想，他算是一
個有善根的人，心裏一迴光返照，心中馬上生起慚愧心，用心一想，這衣缽是歷代祖師傳下來的
法寶信物，不是用武力就可強奪的。生了慚愧心以後，就開口大聲說；「盧行者啊！我叫惠明，
我是為法而來，不是為衣缽而來。」盧行者聽了就從蘆葦中走出來，就說：既然你明上座是為法
而來，我就說法開示接引你，因為你跑得很急，心中一定還很慌亂，你先把心靜下來，我才向你
開示說法。坐了一會兒的時刻，惠能大師就開示說：「不思善不思惡，正恁麼時，如何是明上座
本來的面目？」。六祖稱呼他為「上座」，是因為尊敬他是老前輩。「本來面目」就是在沒有流
轉生死以前的那個面目，那就是我們的真如妙性，也可稱為佛性。現在我們這個心叫妄想心，妄
想心思慮不停，不是思想善，就是思念惡，你這個時候放下思慮善惡的念頭，用你明明了了的智
慧迴光返照一下，如何是你的本來面目。這位惠明上座就依著六祖這個話頭一參，突然間大徹大
悟，明白過來，就站起來萬分誠懇的禮謝惠能大師的接引。在盧行者惠能大師還沒有出家以前，
<pb n="93"/>
就先開了一個參話頭的法門，以後禪宗的「參話頭」，參「如何是我本來面目」的話頭，也就是
從這個地方起的。所以我們中國頓教禪宗不叫「坐禪」，叫「參禪」。坐禪是漸宗的禪，你想學
禪，要先學打坐，這叫「坐禪」。頓教的禪宗，不執著「坐」只要「參」，「六祖壇經」上有一
個偈子呵斥坐的，他說：「生來坐不臥，死去臥不坐，一具臭骨頭，何處立功過。」意思是說：
你活的時候，白天你打坐，晚上你也打坐，不臥著睡覺，這叫做「不倒單」，睡覺時你也不臥下
去睡，這叫「生來坐不臥」；可是有朝一日，你命終了，你兩腳一伸直，又臥下去了，這時再叫
你打坐，你也不會坐了，這叫「死去臥不坐」。無論是你活的時候在那裏坐，或是死了伸直腳在
那裏臥，都是「一具臭骨頭」。「何處立功過」，功過在那裏立呢？還是叫你「參」，所以古來
大德才說：參禪是全憑心地用功的。為什麼中國禪宗叫「參禪」不叫「坐禪」呢？你要是內行人
，你就會了解這個「參禪」的因緣，是從六祖惠能大師當初在接引惠明上座所用的法門，即這一
句「不思善，不思惡，正那個時候，你迴光返照一下，如何是你本來面目。」從這句話頭開始，
才會有「參禪」法門的流通。這句話頭的重心點就是要你自己去明白，如何是自己的真如佛性，
你找到了真如佛性，就是明心見性了，依金剛經來說，應該是「如何是我的實相般若？」，你在
「參」的時候，就是「觀照般若」，你在唸這幾句詞的時候，就叫做「文字般若」。後來禪宗又
換了一句話頭，「父母未生我以前，如何是我本來的面目。」，意即父母生我以後，才有我這個
人，父母未生我以前，如何是我本來面目，這個話頭也是從六祖的這個因緣而來的。

　　六祖接引惠明上座分別離開以後，六祖就躲入獵人隊裏有十五年之久，時常隨緣給獵人講說
佛法。後來到了廣東，才正式出家，正式受戒，從出家以後，他才開始大轉法輪，把禪宗大興於
中國。中國頓教禪宗就是從六祖這裏大興，六祖的開悟是從五祖那裏印證出來的，他才傳承了祖
師的衣缽。沒有見五祖以前，六祖就開悟了，他在那裏開悟？就是賣柴時聽那一位居士唸金剛經
，唸到「應無所住而生其心」這一句經文，當下就大徹大悟。金剛經的經文有一段說：「須菩提
，一切諸佛及諸佛阿耨多羅三藐三菩提法，皆從此經出。」由這一段的經文，我們更能證明，金
剛經接引眾生明心見性，是真實不虛的。六祖惠能大師，就是從這經文的八個字，即「應無所住
而生其心」而開悟的。所以說「應無所住而生其心」這八個字是金剛經的經眼，是金剛經的經心
。

　　我們依文解義懂了，還要再去深究，怎樣才能生出「應無所住」的這個心。生了心還是無所
住，這是什麼心？這就是經上所說的「生清淨心」。你有所住，就會住於六塵，會被六塵把你染
污。你有住著，你說你證入最高深境界，還是個法塵，總而言之，你離不開六塵。心一有住著，
<pb n="94"/>
就被六塵污染，就不能生清淨心，這叫「但有一些些，便有一些些。」，所以要「應無所住」。
心無所住著，這個心就是清淨心。這是推廣無住的道理，推廣那裏呢？就是推廣前面第四分「妙
行無住」的這一分裏面，「菩薩於法，應無所住，行於布施。」。雖然心無所住，你還是要去行
六度萬行，莊嚴因地，那個布施包括六度在內，不教你住著色來行六度，應該無所住著而行六度
，由這地方把它推廣開來。

　　「應無所住而生其心」，不是叫你住到虛空裏，你還要去弘法利生，自利利他，行六度萬行
，財施、法施、無畏施，隨緣隨份的去廣修功德，莊嚴自己的因地。但是不要著相，這樣你的清
淨菩提心就會生起來，而永不退轉。你把這個道理研究清楚以後，你自己就知道，怎樣來修行佛
道了。其實所謂「修行」，就全在修我們的心，你的心修清淨了，就是真心，你的心染污了，就
是妄想心，修行的功夫就是要把妄想心轉成真心。一動妄想心，貪瞋癡慢就熾燃不停，這就是養
無明，無明越養越深厚，你就越不能脫離凡夫位。你現在發菩提心要修行佛道，你必須勇猛精進
的，去廣修六度萬行來養這個清淨心。清淨心越養，你的智慧會越開，福德會越來越深厚，這樣
子永不退轉的修下去，最後決定會圓滿的成就佛道。你這樣子「應無所住而生其心」，遠離六塵
，一念不生，才不致落入斷滅空，而能在「心無所住」之下，很自在的行六度萬行，無所障礙。
現在再把前面第四分與這裏合起來，就曉得這裏是推廣前面第四分的道理。前面第六分，「正信
希有」，叫我們要生信解，由那個信心才能開悟。由什麼信心呢？由那個清淨的信心，就是一念
清淨心生出來，你才能開悟。信心很重要，你相信三寶的功德，你才會來皈依佛法僧。你對三寶
有正信了，就永遠的不會去皈依天魔外道。這裏是更深一層叫你「淨信」。清淨的信心是怎樣去
信呢？「不偏於空，不偏於有」，「不落於常，不落於斷」。你執著有，有變了一個常見的外道
邪見，你說什麼都沒有，偏於空，就落入了斷滅空的外道邪見。外道的六十二種邪見，就是以這
個斷常二見為根本。這種外道邪見，不是落於常，就是落於斷。這裏要你生「淨信」不偏於空，
「生其心」不偏於有，而「無所住」，這叫做「淨信」之心。由「淨信」開悟，悟到清淨無住的
道理。這樣子去學佛法，才能學到佛法的真實處，不會走到錯路上去。不偏於空，不偏於有，而
無所住，這才叫做「中道第一義諦。」。這個中道第一義諦，就是「應無所住而生其心」的清淨
心。講到這裏為止已把「總以結示」，為什麼「授記無住」，「嚴土無住」，「應無所住而生其
心」，這樣心中才不會生起我、人、眾生、壽者相，這樣才可稱為「菩薩」，才可稱為「摩訶薩
」的道理解釋清楚。下面就講到第二科得果無住。

　　<h6>己二、得果無住</h6>
<pb n="95"/>

　　<bf>須菩提！譬如有人，身如須彌山王，於意云何？是身為大不？須菩提言，甚大！世尊！何
以故？佛說非身，是名大身。</bf>

　　這裏說了一個譬喻，是說有一個人他的身體像須彌山王那麼高。梵語「須彌」，翻成中國話
叫做「妙高」，他是四寶所成叫做「妙」，出水八萬四千由旬叫做「高」，高出了七金山叫做「
王」。意即譬如有一個人，他的身體像須彌山王這麼高，你說這個人的身體算是大還是不大呢？
須菩提說：「很大啊！世尊。」這是須菩提順著世俗的譬喻，在一問一答之間而說的。其實須菩
提也知道佛所問的用意，並不在這個像須彌山王，這麼大的「大身」叫做「大」。下面須菩提自
已加以解釋，因為「佛說非身」，才是名為「大身」。「非身」是什麼身呢？是無相之身。「無
相之身」又是什麼身呢？無相之身就是法身。前面說有人身如須彌山王，是指報身。報身最大，
但是他還有數目，譬如他高得像須彌山王，八萬四千由旬這麼高，但是如果又有一個人，他的身
體是八萬五千由旬而超過了他，這樣一來，他就算是比後者的他小了。所以說，凡是有個數目字
可數的，這個不叫「甚大」。真正的大身，是非身，是無相之身的法身，是沒有數目字的。法身
無相，你要怎樣才能證得這個法身呢？在「得果無住」這個科文上會告訴你，你得了法身，就是
證得了佛果。證得了佛果你就得到了這個「非身」的大身。但是你還是不可以住著，何以故？因
為你一住著，又落到「相」上去，一落到相上了，你那個大身就不是大身，你所證的法身就有問
題了。為什麼呢？因為法身是無相的，你怎麼會有個相在呢！所以說，證了果也不許住著，講到
這裏，已把戊二「推廣住心之法」這一科講完。



　　<sarticle>無為福勝分第十一</sarticle>

　　<h5>丁二、略示周足（分三）</h5>
　　<h6>戊一、校量持福（分二）</h6>
　　<h6>己一、能校量（分一）</h6>
　　<h6>庚一、極顯恒河沙多</h6>

　　<bf>須菩提！如恒河中所有沙數，如是沙等恒河，於意云何？是諸恒河沙，寧為多不？須菩提
<pb n="96"/>
言：甚多！世尊。但諸恒河尚多無數，何況其沙。</bf>

　　恒河是印度一條大河，最寬的地方有四十里，恒河翻到中國話叫「天堂來」，因為他的水源
很高，從雪山流下來的，就像從天上下來一樣，這與我們中國讚譽形容黃河之水天上來的意思是
一樣的。釋迦佛時常在恒河兩岸說法，每逢講到數目字大的地方，就用恒河沙來做譬喻，而且印
度的恒河沙很細，細得像麵粉一樣。

　　佛說：「須菩提！如果用恒河中所有的沙數來作比喻，以一粒沙比喻一條恒河，你意下以為
怎樣呢？那麼所有恒河內的沙數多不多呢？須菩提回答說：「非常多！世尊。以一沙各為一恒河
，恒河尚且就有無數，何況是所有恒河中的所有沙數呢！」這段經文是極顯恒河沙數目之多。

　　<h6>庚二、極顯寶施福多</h6>

　　<bf>須菩提！我今實言告汝，若有善男子善女人，以七寶滿爾所恒河沙數三千大千世界，以用
布施，得福多不？須菩提言：甚多！世尊。</bf>

　　須菩提！我現在真實的告訴你，若有善男子善女人，以一粒沙當作一個三千大千世界，用充
滿如恒河沙數那麼多的三千大千世界的七寶布施，這個善男子善女人，他所得的福德多不多呢？
須菩提回答說：「當然很多！世尊。」

　　<h6>己二、所校量</h6>

　　<bf>佛告須菩提，若善男子善女人，於此經中乃至受持四句偈等，為他人說，而此福德，勝前
福德。</bf>

　　佛告訴須菩提，假使有善男子、善女人，受持讀誦這本金剛經，甚至於只受持一小段經文，
就是四句偈等一小段的經文，或為他人解說，「為他人說」是利他，叫法布施。那麼這個法布施
的人，自己受持金剛經，還為他人講說金剛經，他所得的福德，遠勝過前面以充滿恒河沙數那麼
多三千大千世界七寶布施的那個人所得的福德。現在已把經文消完了，但是大家還要注意，「我
今實言告汝」這句經文，就是佛要老實的告訴你，持金剛經的功德，這是因為怕你信心不夠，所
<pb n="97"/>
以在此先告訴你，這是佛金口所說，佛絕對是不會有虛妄之言的。受持般若經的福德，為他人解
說金剛經的福德，確確實實有這麼多的福德，確實遠超過前面那個以七寶布施的福德。何以故？
因為你以七寶布施所得福德，終於會有享盡的一天，這是屬於有漏的福德相。你受持金剛經，或
為他人解說金剛經，自己可以明心見性，可以成佛；又可以引導別人修行佛道，讓一切眾生斷煩
惱，了生死，轉凡成聖，破迷啟悟，這種無漏的功德法性，就不能用數目字來計算了，這是無盡
的實相智慧功德，這種福德就如虛空，不可限量的，所以「此福德勝前福德」也。前面佛也親口
說：「一切諸佛及諸佛阿耨多羅三藐三菩提法，皆從此經出。」由這一段經文就可以更進一步的
去證明，法施的法性功德，是遠比寶施有漏的福德相，勝過太多了。明白了這一點，我們就有十
足的信心，會腳踏實地的去受持金剛經，為別人講解金剛經。到此將戊一「校量持福」一科講完
。



　　<sarticle>尊重正教分第十二</sarticle>

　　<h6>戊二、取劣況勝（分二）</h6>
　　<h6>己一、隨說尚勝</h6>

　　<bf>復次，須菩提！隨說是經，乃至四句偈等，當知此處一切世間天、人、阿修羅皆應供養，
如佛塔廟。</bf>

　　佛再進一步的說：須菩提呀！如果你能隨緣隨處讀誦、解說金剛經，甚至於解說金剛經裏頭
的一小段經文，就算是四句偈等，不管你是僧、俗、凡、聖，隨著你解說讀誦金剛經的地方，一
切的天龍八部，人天鬼神，都應該恭敬禮拜，就像對著佛塔佛廟那樣的虔誠供養。為什麼呢？因
為你講經說法就是代佛宣揚佛法。經是記載佛法的，法是佛親口所宣的，因此見法即是見佛，所
以說：「一切世間天、人、阿修羅」對「隨說是經」的人或處所，「皆應供養」，就像供養佛塔
佛廟一樣。「當知此處」的「此處」是指著受持金剛經之處，以及為他人解說金剛經之處。心印
疏上對「隨說是經」以四種義理來解<rep>釋：</rep>第一、隨說之人，第二、隨說之義，第三、隨說之經，
第四、隨說之處。第一、隨說之人，講經說法一定要有發心的人，不管是僧俗凡聖都可以發心講
經說法。僧是出家人，俗是在家人，凡是凡夫，聖是聖人。換句話說，就是不管你是出家人也好
<pb n="98"/>
，在家人也好，凡夫也好，成道的聖人也好，只要你能發心去讀誦、受持為他人解說金剛經，這
個功德都是無量無邊的。第二、隨說之義，只要你能依著金剛經的正確法義來解說，不管你所顯
的是事相或理性，經義的廣狹深淺，或解說修行次第的義理，只要你不違背金剛經的正確佛法去
為他人解說，功德是無量無邊的。第三、隨說之經，不定章句的前後，你說一章也好，說一句也
好，或者你解說前面的一段也好，你解說後面的一段也好，只要是金剛經，不規定是那一章一句
，你能解說，功德將是無量無邊。第四、隨說之處，講經說法得有個處所才能成就，這個處所，
不拘限在山林，就是在城市都可以，你的功德也是無量無邊。

　　前面第十一分是讚嘆受持、讀誦為他人解說金剛經的這個人所得的福德。第十二分是讚嘆說
經之處。「當知此處」是指受持金剛經的處所。「一切世間天、人、阿修羅，皆應供養」。其實
，「一切世間」是包括了三界六道的眾生，這裏為什麼只說了三善道即「天、人、阿修羅，皆應
供養」？為什麼三惡道的眾生不來供養呢？因為三惡道的眾生，他要不是不懂得供養，就是因為
沒有時間來供養。這又怎麼說呢？因畜生道的眾生，他束縛在愚痴之苦裏面，你這個地方在講經
說法，他根本不知道你在作什麼，他又怎會來供養呢？餓鬼道與地獄道的眾生，他正受著熾然的
無間痛苦，而沒有停息，根本空不出時間來供養，所以這裏沒有舉出三惡道的眾生來供養。

　　佛教所說的供養是以什麼來供養呢？有十種供養，即香、花、燈、塗、果、茶、食、寶、珠
、衣物等供養。供養可以隨力隨分，隨你所能做得到的範圍內，拿來供養，但是這供養要發出虔
誠的恭敬心，這樣福報就會很大，才有殊勝無上的意義。為什麼供養佛塔佛廟要發出那樣的虔誠
恭敬心呢？因為塔是供佛舍利子的地方，廟是供養佛像的地方。這裏有一點常識大家應該要知道
，就是在印度有廟就有塔，塔廟是不分的，塔廟對印度來說是一個名詞。佛教傳到了中國，塔是
塔，廟是廟就分開了。

　　中國漢明帝請印度的兩位高僧，迦葉摩騰與竺法蘭兩位尊者到中國來，佛教的經典也跟著這
兩位尊者由印度傳入中國。這兩位尊者初到中國時，就請他們住在「鴻盧寺」。當時的「鴻盧寺
」就等於我們現在的外交部，那時中國還沒有寺廟，因為聘請兩位高僧住在那裏，於是外交部就
搬遷，讓給這兩位高僧住。這兩位尊者就在鴻盧寺，開始翻譯佛經，如四十二章經就是在這裏翻
譯出來，佛法也就從這時起，才開始深入普遍於中國。佛門經典，最初傳到中國，是由迦葉摩騰
與竺法蘭兩位尊者，用白馬馱經，並將佛的舍利和佛的畫像，帶到當時的中國首都洛陽。為了紀
念這兩位尊者與白馬馱經這殊勝的因緣，就把鴻盧寺改名為「白馬寺」用以紀念佛經是用白馬馱
<pb n="99"/>
運來的。現在我們中國的塔廟都叫寺，但是在印度國內，他並不叫寺，他叫做塔廟。廟本來就是
佛門的名字，看金剛經上所記載「如佛塔廟」就能證明這一點，因此作為一個佛弟子，見到了佛
塔佛廟，都應生起恭敬心，虔誠禮拜。這一段經文，佛陀告訴我們，如果有講說金剛經的地方，
或受持讀誦金剛經的地方，我們也要去恭敬供養，就好像供養佛塔佛廟一樣。

　　<h6>己二、何況盡持</h6>

　　<bf>何況有人，盡能受持，讀誦。須菩提！當知是人，成就最上第一希有之法。若是經典所在
之處，即為有佛，若尊重弟子。</bf>

　　何況有人，能夠受持、讀誦全部的金剛經。「受」是受其文，「持」是持其義。領納於心叫
「受」，憶念不忘叫「持」。「受」與「持」都是受持其義。對著本子唸叫「讀誦」，不看本子
，把經文背誦到心裏面去，朗誦於口，叫「誦經」。我們早上起來作早課叫「課誦」，不叫課讀
，因為這都是背在心裏，而誦出口的。「須菩提！當知是人，成就最上第一希有之法。」再叫一
聲當機者，「當知其人」，你應當知道這個盡能受持讀誦金剛經的人。「成就」二字就是圓滿具
足，無欠無缺，這叫「成就」。成就「最上」之法，也就是已親證了如來的法身，成就了法身之
法。那麼法身之法又是什麼法呢？他就是無漏無為法，此法離名絕相，再無一法能加之其上，所
以叫「最上」。法身是無漏無為法，無法替他取名，也不能指出他是什麼相，他本身是離名絕相
的，但是為了要讓眾生知道，給他取個「法身」這個名字，實際上，這個名字也是勉強安上的。
法身是絕相離名的無相之身，一切世出世法，無法高於其上，故叫做「最上之法」。「第一」二
字是講報身之法，心印疏解釋他叫做「萬德莊嚴」，有無量的相好，為眾聖中尊，可堪稱為第一
。這個報身佛的身，是由萬種功德所莊嚴出來的，有無量數的相好。身有無量相，相有無量好。
登了初地的菩薩就是聖人，二地三地乃至八地九地，乃至等覺都叫聖人。這些地上菩薩都叫眾聖
，佛在眾聖之中稱為獨尊，沒有人能超過佛，所以才稱為「第一之法」。「希有」是指化身之法
，又叫隨類現身，希奇少有，所以叫做「希有之法」。這個應化身，他在天上說法就現天人之身
，在人間說法，就現人身。佛在人間應化身所現的三十二相，八十種好的相，是轉輪聖王的相。
轉輪聖王是人間第一有福德相的人，但是還是個人相。釋迦佛到天上說法，如地藏經是在忉利天
說的，這時佛所現的相好，絕不只三十二相，八十種好而已，這是他按天上的人而現的佛相。如
果應化身要去度六道的眾生，他就示現六道眾生的相去度他們，他可以神通自在的，隨類現身去
度化一切眾生，所以說他為「希有之法」。合足來說佛的法身、報身、應化身之法，通通圓滿具
<pb n="100"/>
足成就了，就稱為「最上第一希有之法」。誰能成就呢？就是盡能受持、讀誦全部金剛經的人，
這有包括為他人如法解說金剛經的人，是這個人所成就的。

　　再看經文，「若是經典所在之處，即為有佛，若尊重弟子。」倘若這個地方有金剛經在，這
個「所在之處」不管是在什麼地方，無論是在講堂、佛殿，凡是有放著金剛經的地方，就應該恭
敬供養。為什麼呢？因為「經典所在之處」就是三寶所在之處。要知道經典就是法寶，「即為有
佛」。這怎說呢？因經典能傳達佛法，法是佛之慧命法身，為佛金口所宣；研讀經典就等於佛在
當面為你說法，因此經典就是佛的法身舍利一樣，所以說「即為有佛」，就如同佛寶一樣。「若
尊重弟子」，「若」字，作「及」字解。「尊重弟子」，即如來之可尊可重之弟子，指一切賢聖
僧，也就是僧寶。因此有金剛經所在之處，具有三寶備足，就可知道此處之殊勝，到此將戊二、
「取劣況勝」一科講完。



　　<sarticle>如法受持分第十三</sarticle>

　　<h6>戊三、請示經名（分二）</h6>
　　<h6>己一、當機請名奉持</h6>

　　<bf>爾時，須菩提白佛言：世尊！當何名此經？我等云何奉持？</bf>

　　這段經文須菩提共提出了二個問題，一是經題，二是怎樣奉行、受持此經。金剛經共分三十
二分，現在才講到第十二分而已，怎麼會在這時候就提出為經題名的事呢？其實大科的略示周足
，講到第十分，都已把經的道理講完了。經的道理是什麼道理呢？就是當機者所請問的降心之法
，及住心之法。前面第一大科所講的是略示降心及住心之法，而這第二大科就是推廣前面所講的
道理，更進一步詳細說明降心及住心之法。講到第十分這裏都已講完了，就不必繼續再講下去了
。但是下面所講的道理還是推廣前面所講的道理，所以這還是叫略示周足，意思是經義都已周備
具足了，只是再次的推廣而已。既然周備具足了條件，因此也就可以給經題個名字了。明白了經
名之後，我們還得依經的義理去奉行受持。但是要怎樣去奉行受持呢？對這個修行法門到底要怎
樣下手呢？須菩提就針對這二個問題向世尊請示，世尊也就依著他所提出的問題，一一的給予開
<pb n="101"/>
示。

　　<h6>己二、如來如請為示</h6>

　　<bf>佛告須菩提：是經名為金剛般若波羅密，以是名字，汝當奉持。所以者何？須菩提！佛說
般若波羅密，即非般若波羅密，是名般若波羅密。</bf>

　　須菩提問佛二個問題，而佛歸納後只答他一個問題。佛先給經題個名字叫「金剛般若波羅密
經」。經名的意義就是有了如同金剛一般堅固猛利的般若智慧，這樣才能夠到達解脫、自在的彼
岸。為什麼呢？因金剛寶其用最利，其體最堅，能壞一切物；般若智慧也是如此，能斷除一切煩
惱，能破一切無明。煩惱與無明一斷除，當下就能登上菩提的彼岸。「波羅密」叫「到彼岸」。
因此你想要斷煩惱、證菩提、到彼岸，那你就要受持、讀誦金剛經，從而吸取金剛經內的般若智
慧。釋迦佛親自為此經題名叫「金剛般若波羅密」，「以是名字汝當奉持」。意思就是說所有的
修行方法都在經文裏面，你憶持經的名字，這就是一個修行妙法。由憶持經名，心中就會連鎖的
生起經文中的般若妙慧。何以故？因為全部金剛經就是「文字般若」，你的心只要依著這文字所
現的般若妙慧，而去起智慧觀照，這就是「觀照般若」，你所觀照的理境，就是「實相般若」。
「三般若」當下在一念中，同時現起，如如不二，這就是「金剛般若波羅密」。同時因為經題就
含攝了全部經文的意義在裏面。全部經文解釋什麼呢？就是解釋這個到彼岸的智慧，猶如金剛一
樣。因此只要你能由「文字般若」而去起「觀照般若」，再由「觀照般若」去證入「實相般若」
，一證入「實相般若」，就是究竟到達彼岸了。這個彼岸就如同金剛堅利的般若智慧，你的心一
入了這個般若智慧裏面，就能夠很自在的斷除一切煩惱。所以顧名思義，你只要依著「金剛般若
波羅密」這個名字，去信受、去奉行，就能斷除一切的煩惱。就能到達菩提彼岸。

　　前面經文，釋迦佛不是叫我們要離一切相嗎？這裏又怎麼要我們受持、奉行這個經名呢？這
不是著了名相嗎？「所以者何？」這是為什麼呢？「須菩提！佛說般若波羅密，即非般若波羅密
，是名般若波羅密。」須菩提！你要知道，佛所說的般若法門，是要你當下離相、降伏妄心，安
住真心。成就離一切相的無住妙慧，無住妙行，這才是佛所要命名為「金剛般若」的真實所在。

　　為了使大家對這段經文更進一步的了解，先依二諦道理解釋「佛說般若波羅密」，這是按世
俗諦說，不能沒有一個假名的安立。「即非般若波羅密」這是按真諦上說的，因緣所生法，無有
<pb n="102"/>
自性，當體即是空。這不是叫你去依名著相，是叫你去依名修觀想，修般若，用智慧去觀照。這
是按真俗二諦上說，不過是假有其名而已。若依三諦道理解，「佛說般若波羅密」只是立個假名
是為假諦。「即非般若波羅密」，因緣所生法當體即空，是為「空諦」。即假即空為「是名般若
波羅密」，是為中道第一義諦。

　　<h5>丁三、盡斷餘疑（分三）</h5>
　　<h6>戊一、斷是名何必強說疑</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？如來有所說法不？須菩提白佛言：世尊！如來無所說。</bf>

　　前面講過「佛說般若波羅密」，如來說法按世俗諦即有所說。按真諦上說「即非般若波羅密
」，一切說法無非是應機而起，是隨順因緣而說。因緣所生法，無有自性，當體即空，這是真諦
上說的。因為當體即空，才叫「是名般若波羅密」所以只是一個假名而已。

　　這科是怕眾生對佛說法的真實之意，未能徹底的明白，恐怕會產生如下的疑<ask>問：</ask>第一、既然
是假名而已，又何必要說他？第二、假如釋迦佛「無所說」法，怎麼能攝化世間的眾生呢？第三
、假如沒有世界，釋迦佛要在那裏現相成佛度眾生呢？這裏先解開第一個疑問，「須菩提！於意
云何？如來有所說法不？須菩提白佛言：世尊！如來無所說」。佛恐怕眾生以為如來說法不立名
相，又既然只是名相而已，何必勉強說呢？故問須菩提：你的心意以為怎樣？你認為如來有所說
法嗎？佛的意思是說，如果你固執取著佛說的文字名相，這樣一來就好像有法可說；假使你得義
忘言，入了說法所指的「實相般若」的奧妙處，那時你已得到自在、解脫了，那你又何必固執文
字相的方便施設呢？所謂：歸家罷問程，到岸不須舟。如來說法只不過讓你們借般若法船，渡過
煩惱大海，然後得登解脫、自在的彼岸，這正是如來說法用意的微妙處。前面第七分，也曾經遇
到這個問題「須菩提！於意云何？如來得阿耨多羅三藐三菩提耶？如來有所說法耶？」須菩提言
：「如我解佛所說義，無有定法名阿耨多羅三藐三菩提，亦無有定法如來可說。」他不敢說如來
沒有說法，因為如來天天在說法。所以須菩提只回答說：「無有定法如來可說」。如來說法，是
應機而說，你是什麼樣的根機，跟你說什麼樣的法來度你。那有一個固定的法可說呢？但是到了
第十三分這裏，須菩提有更加甚深解悟，所以他很肯定的回答佛說：「世尊！如來無所說。」說
法只是一個語言之相，這只是暫時所起的假相而已。說法之假相，當下生，當下滅，當體無住；
緣生相生，緣滅相滅，那裏有個如來說法之相？你所要攝取學習的是：如來說法中，法所含的妙
<pb n="103"/>
理，而不是要你執著這個說法的相。因此在真實處上看，說法只是一個假名而已。雖然說法之相
，是緣起、暫有的假相，但並不會妨礙如來方便說法，隨機教化眾生的施設。假使你明白了前面
所解釋的道理，這樣「佛說般若波羅密」這個假名言說，也就不會妨礙，如來施設名言說法度化
眾生的方便了。當知如來說法，說即無說，無說而說，是名中諦說法。這樣就把第一個疑問——
既然是「假名而已，又何必要說法」的疑問解開了。下面再解開第二個疑問。

　　<h6>戊二、斷無說云何攝界疑</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？三千大千世界所有微塵，是為多不？須菩提言：甚多。世尊！須菩提
！諸微塵，如來說非微塵，是名微塵。如來說世界非世界，是名世界。</bf>

　　前面須菩提回答世尊說：「如來無所說」雖<rep>答：</rep>「無所說」，並不是說佛一向不說法。所謂
說法之目的，在於斷除眾生心中一切煩惱之病。病好後，就不需要法藥了，但是恐怕眾生又執藥
成病，所以須菩提才回答世尊說：「如來無所說」以此解開執藥成病的過失。這樣一來，又產生
了第二個疑問，就是假使如來一向「無所說」法，又怎樣來攝受教化三千大千世界的眾生呢？為
了解開這個疑問，佛又問當機者：「三千大千世界所有的微塵數目多不多呢？」須菩提回答說：
「甚多。世尊！」依佛法說，凡是「有法」的存在，都離不開緣聚緣散的因緣法則。微塵是在因
緣的條件上，由更微小的微細單位，再緣合成微塵的假相，如果要再更微細的分割和分析，他還
是離不開因緣相的集聚。這個世界本來是由無量微塵積聚成相，而成為一個世界。微塵是小，世
界是大，但總是離不開因緣和合，暫時現起的幻有假相。「諸微塵，如來說非微塵，是名微塵。
」，大家要注意這段經文要緊接著唸下去，讀下去，「如來說世界非世界，是名世界。」微塵輾
轉分析，最後還是因緣假相，本無自體。知微塵無體，就知微塵只不過是假名而已，雖是假名，
但並不妨礙由因緣假相，暫時現起的幻有。「如來說世界非世界，是名世界」的道理，也是與前
面解釋的道理一樣。因如來深知器界之因緣生滅，去來之相。緣生如幻，故不住著器界之相，如
鏡無心，緣來現相，緣去不留影。如來攝化三千大千世界的道理也是如是。如來了知一切法皆因
緣所生。緣生緣滅，所以能當體隨緣，不生留礙，所以在三千大千世界攝化眾生，能隨緣不變，
不變隨緣，沒有住著世界之相，隨緣聚會，隨緣散。雖因緣如幻，但佛也不捨廣度眾生，所謂佛
隨緣度化有緣人，也正是這個意思。明白了這個道理，第二個疑問又迎刃而解了。

　　<h6>戊三、斷名界云何現相疑</h6>
<pb n="104"/>

　　<bf>須菩提！於意云何？可以三十二相見如來不？不也。世尊！不可以三十二相得見如來。何
以故？如來說三十二相，即是非相，是名三十二相。</bf>

　　這段經文都是推廣前面的經文，前面經文第五分上有：「可以身相見如來不？」在這個地方
只改換一個名相來問，即「可以三十二相見如來不？」前面說過，「如來說世界非世界，是名世
界」。如來攝化三千大千世界，按世俗諦講，如來確實是有個攝化三千大千世界之相。按真諦的
無住，離相，緣起性空來說「如來說世界非世界」。真諦上的當體是空無所住的，世界也只是個
假名假相而已。佛怕眾生起疑，既然說世界是個假名的世界，是個當體即空的世界，那麼如來依
著世界的依報所現的三十二相的正報，當然也是無所依著了？為防此疑，故佛又問須菩提：「你
意下以為怎樣？可以三十二相見如來嗎？」佛的意思是說，界既非界，相亦非相，二者俱是從緣
而起，那又怎麼會互相的障礙呢？慶幸須菩提已解佛意，直答說：「不也。世尊！」「不可以三
十二相得見如來。」須菩提的意思是說，要離相，才可以得見如來法身。這是因為須菩提已深悟
離相見佛的要旨。由前面的非微塵，非世界的道理，啟悟了須菩提自己說出，如來的三十二相，
即是非相，是名三十二相的解悟道理。按世俗諦說，如來有三十二相度化眾生。但是如來的三十
二相，也是因緣生法。所謂緣生相生，緣滅相滅，終歸假相出沒而已。在真諦的離相，無住，無
相法身的般若空慧上來說，但有其名相之影而已。所謂「真智無為不住諸相」，非微塵，非世界
都說明諸相是假，不可取以為實。佛的三十二相，也是為了引度眾生而出現的因緣假相。佛的真
智法身，不是取相所能見到的。如經云：「若有欲知佛境界，當淨其意如虛空，遠離妄想及諸取
，令心所向皆無礙。」這樣才能見到佛智身的真相。這正是須菩提所解悟的道理。

　　<h4>丙二、成就解慧（分五）</h4>
　　<h5>丁一、校量經功</h5>

　　<bf>須菩提！若有善男子、善女人，以恒河沙等身命布施，若復有人，於此經中乃至受持四句
偈等，為他人說，其福甚多！</bf>

　　這段經文是較量受持金剛經的功德，前面較量過七寶布施的功德，這裏是較量身命布施的功
德。身命布施比七寶的布施更難。為什麼呢？因為七寶是身外之財，這個身命是身內之財。身外
之財，我只要發個捨心，就可以把他捨掉了。但是這個身內之財，就不容易布施，因為生命只有
<pb n="105"/>
一條而已，只能布施一次。眾生對生命都是執著不放的，叫他去利益眾生，施捨身命那是很難的
。假使有個善男子、善女人，他發了心，要拿這個唯一無二的身命作布施，利益眾生，還不止一
個身命，而是以恒河沙數的身命布施。這表示很多的生生世世中，他都發心要以身命布施，利益
眾生。這個人的福德簡直是不能計算，太多太多了！「若復有人，於此經中，乃至受持四句偈等
，為他人說，其福甚多。」這裏「甚多」的意思，就是受持金剛經的功德，超過了前面那個以恒
河沙身命布施的功德。

　　在這個地方，須菩提悟到甚深的道理，也是開悟之處。能悟到般若甚深之理的人，才肯把生
命布施出來，而持金剛經的功德，遠超過恒河沙身命布施的功德，可知金剛經功德是不可思議！



　　<sarticle>離相寂滅分第十四</sarticle>

　　<h5>丁二、信解感嘆（分三）</h5>
　　<h6>戊一、當機聞解悲感</h6>

　　<bf>爾時，須菩提聞說是經，深解義趣，涕淚悲泣，而白佛言：希有！世尊。佛說如是甚深經
典，我從昔來所得慧眼，未曾得聞如是之經。</bf>

　　當機者須菩提，聽釋迦佛說到這裏，對這含有很深奧佛理的金剛經，心中已經深深的解悟到
金剛經所含攝的般若智慧，太深奧、太高深了；慶幸自己又能夠深深的解悟到佛經的義理和歸趣
，因此深為感動而流淚悲泣。金剛經的正宗分，分四大科：第一生信分，第二是開解分，第三是
起修分，第四是成證分，這都有經文證明。前面所講的，從第二分到第八分是第一科。講到第六
分時就生起了清淨信心，生起淨信之心的功德，等於供養過百千萬億諸佛所種諸善根的功德，這
是為了要開導我們，叫我們也能生起清淨信心。現在講到第二科，「深解義趣」，須菩提已深深
的解悟到金剛經的道理與歸趣，這在經上有明文證明的。這科雖然是一直延伸到第十六分，但是
說到第十三分，本意已說完，經文上就用了結歸之詞，下面第十五、十六分是推廣前面的道理，
所以這一科講到第十三分，就來個總結。當機者聞到這裏，已經「深解義趣」了。在教下來說，
稱為「大開圓解」，所謂「教下」，就是指研究教理的人，如果在禪宗，這就叫做「大徹大悟」
<pb n="106"/>
。再解釋經文，「爾時」，就是指釋迦世尊說法說到，「以是名字汝當奉持」，取了經名之後，
再說「佛說般若波羅密，即非般若波羅密，是名般若波羅密。」再去除疑惑，說微塵非微塵，說
世界非世界，乃至三十二相，亦是非相。再較量此經的功德，恒河沙數身命布施，不及受持金剛
經的一小段經文，以及為他人說一小段的經文，功德就無量無邊。「爾時」就是講到這裏的時候
，須菩提就深深的解悟到金剛經所說的義理與歸趣。歸趣到什麼地方去呢？須菩提已經了解到，
此經是要人歸趣到「實相般若」上去的。你講金剛經，依文解義，這還是「文字般若」，因此你
得去「觀照」，不去「觀照」，你怎麼會開悟呢？「聞說是經」，所聞的是「文字般若」，「深
解義趣」就是能夠深深的解悟此經的義理與歸趣。「深解」二個字，就是他起了「觀照般若」，
才能有這麼深入的解悟。解悟到什麼呢？解悟到此經義理的歸趣，就是「實相般若」。須菩提因
深解到「實相般若」的義理了，於是大受感動，「涕淚悲泣而白佛言」，因為他深深地感激佛陀
教化的法恩，感嘆這部經典，含有很深奧的實相義理，而且自己又在今天，能夠大開解悟。才從
心裏感激出來，眼中充滿熱淚，以抒發內在純潔的悲仰。因為這是發自真情的流露，所以只有無
聲之泣。要是大嚎大哭，就不能說出話來了。他這時就開口讚嘆一聲，「希有！世尊」。在第二
分也讚嘆過，「希有！世尊」，名字雖是相同，但意義上卻不同。在第二分是讚嘆世尊，能把般
若的妙用，表現在日用尋常的穿衣吃飯，出入往返裏面。真是希有微妙！這第十四分所讚嘆的「
希有！世尊」這句，卻是須菩提讚嘆他自己的。讚嘆他自已，已得了很深很深入的解悟，佛說金
剛經的義理與歸趣，這是他以前沒有解悟過的，今天解悟了。所以他很感嘆的說「世尊！佛說如
是甚深經典」小乘經叫淺的經典，權教所說的經典叫做深的經典，而不叫做「甚深經典」。這個
地方說：「佛說如是甚深經典」就是由權教大乘的義理，而解悟到實教大乘的歸趣，所以才說「
甚深」。怎麼知道呢？因為須菩提「聞說是經，深解義趣」了。上面有個「深」字，所以這底下
再加個「甚深」，這是表示他「甚深」的解悟，是悟到實教大乘。他怎樣讚嘆自己「希有！」呢
？「我從昔來所得慧眼」，自從我證得阿羅漢果以來；阿羅漢是得到了「我空」的道理，得到了
「我空」的智慧眼，得了智慧眼，應該是了解一切法了，可是還沒有得聞，像這部經典所說的法
，那麼深奧。我今天既然得聞這個深奧「希有」之法，聞到了我還能夠深深的解悟到他的義理與
歸趣，所以這是甚為「希有」的，這個「希有」是須菩提感嘆他自已的。

　　<h6>戊二、讚嘆信解功德（分二）</h6>
　　<h6>己一、現前信解功德</h6>

　　<bf>世尊，若復有人，得聞是經，信心清淨，即生實相。當知是人成就第一希有功德。世尊！
<pb n="107"/>
是實相者，即是非相，是故如來說名實相。</bf>

　　這是先讚嘆，現前同一法會裏的大眾。「若復有人」除了我須菩提外，假使另外有人，「得
聞是經」，也能聞到這部金剛經，「信心清淨，即生實相」。前面第六分的經文說：「如來滅後
，後五百歲，有持戒修福者，於此章句，能生信心，以此為實。當知是人，不於一佛、二佛、三
四五佛而種善根，已於無量千萬佛所種諸善根，聞是章句，乃至一念生淨信者；須菩提！如來悉
知悉見，是諸眾生得如是無量福德。」這段經文是強調說，對金剛經能生信心，乃至一念的淨信
，這個功德就超過了承事供養百千萬億諸佛的功德。為什麼那個一念淨信之心，有那麼多的功德
呢？因為由這一念的淨信，「能生實相」。「實相」就是「實相般若」。這個「實相般若」是怎
樣生起來的呢？是由你的清淨信心生出來的。所以第一大科要你生信，就是生這個清淨信心。第
二大科才開解，而悟入了「實相」之理。怎麼會解悟出這個「實相」之理呢？就是由你信心清淨
，才生出來的。

　　「實相」本來無生無滅，本來具有的，因為被無明煩惱所蓋覆住了。今天你的信心清淨了，
由這一念清淨信心，對般若妙法就有了相應作用，所以把「實相」顯發出來了。我們學金剛經，
釋迦如來說「以是名字汝當奉持」意思就是要我們依著「文字般若」起「觀照般若」；起「觀照
般若」就是要求我們的信心清淨。這個信心一清淨，「實相般若」就會顯出來。所謂信圓果滿，
就是這個意思。須菩提尊者，他感嘆自己「希有」，能夠在今天，「大開圓解」，解悟到此經甚
深的義理與歸趣。同時又讚嘆別人，聞到這個經典的功德「希有」。能夠「得聞是經」這是他前
生前世種了善根，今生今世，才會碰到，得聞般若法門的殊勝因緣。他聞了經就是聞慧，他能信
心清淨就是思慧。「即生實相」這就入於修慧。他修行什麼呢？就是修行「實相般若」的這個法
身。「當知是人成就第一希有功德」前面講的七寶布施，乃至身命布施，都是得福多，這叫福德
，是培養福報。這裏的「功德」與前面的福德有何不同呢？功德就是用功修行，完全是般若智慧
的成就，他聞了經，信心清淨，就依文解義，隨義入了觀想，這種用功修行的功德，才叫功德，
這功德不是普通的功德，是「第一希有」的功德，因為這種用功，能生「實相」。「世尊！是實
相者，即是非相，是故如來說名實相。」顧名思義，稱為「實相」者，它就是「真實之相」。「
真實之相」就一定不是虛妄之相。我們知道，「凡所有相皆是虛妄」，但是「實相般若」是離一
切相的真如妙性，是個真空理體之相，他不是虛妄之相，才說「即是非相」不是虛妄之相。能知
非相則不住於相、不取著於相、不執著於相。以此因緣而得入「實相」。「是故如來說名實相」
如來為了要揀別不是那個虛妄之相，才給他取個名，叫「真實之相」。
<pb n="108"/>

　　<h6>己二、當來信解功德（分二）</h6>
　　<h6>庚一、正以讚嘆</h6>

　　<bf>世尊！我今得聞如是經典，信解受持不足為難，若當來世後五百歲，其有眾生得聞是經，
信解受持，是人即為第一希有。</bf>

　　現在是講到第二小科上，這是讚嘆未來的眾生所得的功德。須菩提拿自己做譬喻說：「世尊
！我今得聞如是經典，信解受持不足為難。」為什麼呢？第一、我善根深厚，能與佛同時出世，
第二、我能依著我的善根修行，大家證了阿羅漢果，我也證了阿羅漢果；而且我是解空第一的阿
羅漢，在小乘法上，我是解空第一，因為有這個基礎，對於大乘法的解空，就很容易領悟，這是
我宿世的善根所致。在我自己用功修行來說，不算很難，為什麼呢？因我是親自聽佛金口說法，
佛的身口意三業殊勝，會加被我須菩提。我因能聞佛說法，當時就得到利益。所以我須菩提「信
解受持」也還「不足為難」。可是到最後「後五百歲」的時候，也就是法運到了末法時代最後的
五百年，「其有眾生得聞是經」這時候有善根的眾生，還是能得聞金剛經。「信解受持」他不但
對此經深信不疑，而且信心清淨；對此深奧的經典也能有甚深的解悟，他又能受持這個金剛經的
義理。「是人即為第一希有」這樣的人，在末法時代，在凡夫中，他不但能被稱為「第一希有」
，就是在一般的佛弟子中，也算是「第一希有」。何以故？因為他，生到末法時代的「後五百歲
」，離佛出世已經很遠了，但是他居然還能聞到金剛經，而且又能「信解受持」，這不是非常的
「第一希有」嗎？因此他也能得到「第一希有功德。」

　　<h6>庚二、展轉徵釋</h6>

　　<bf>何以故？此人無我相、無人相、無眾生相、無壽者相。所以者何？我相即是非相；人相、
眾生相、壽者相，即是非相。何以故？離一切諸相，即名諸佛。</bf>

　　是什麼原因這個人能得到「第一希有的功德」呢？「此人無我相、無人相、無眾生相、無壽
者相」。因為這個人，他信心清淨了，對金剛經有了甚深解悟，因此他四相都空了，他已經沒有
我等四相的執著。是因為他依著般若空慧，捨離我等四相的執著，所以才說他也能得到這個「第
一希有的功德」。「所以者何？」這是為什麼呢？我怎會說「後五百歲」這個人，他沒有我等四
<pb n="109"/>
相呢？因為「我相，即是非相；人相、眾生相、壽者相，即是非相。」因為我等四相在真諦法上
說，當體都是空的。何以故呢？「離一切諸相，即名諸佛。」能「離一切諸相」，是那一切諸相
呢？包括了前文所說的，我執四相、法執四相、空執四相。這三種四相，也就包括了，一切虛妄
之相，通通遠離了，「即是諸佛」這個人雖然還沒有成佛，但是他所悟的理，跟佛無二無別。

　　<h6>戊三、如來印許證釋（分二）</h6>
　　<h6>己一、正與印證</h6>

　　<bf>佛告須菩提：如是如是！若復有人，得聞是經，不驚、不怖、不畏，當知是人，甚為希有
。</bf>

　　「如是如是」這是佛給須菩提印證的話。須菩提說得對，佛才給他印證「如是如是」；印證
佛說的法與須菩提說的法一樣，佛說什麼法，須菩提就解悟到什麼地方，上一個「如是」，是佛
說自己也「如是」。下一個「如是」就是讚嘆須菩提你也「如是」。

　　這一段經文，是從第六分上過來的，須菩提聽到第五分結詞上「若見諸相非相，即見如來。
」世尊說這話時，他還恍恍惚惚的勉強相信這句話，因為這是出自佛的金口所說，可是他還沒有
開悟，沒有「深解義趣」；又擔心別人聽了這個道理，不容易相信。所以他下面就開口說：「頗
有眾生，得聞如是言說章句，生實信不？」這個「頗有」二個字，就是他的疑心，表示他沒有真
正的信入，才會用「頗有」二個字問。所以那時候如來就告訴他，你說得不對。如來呵斥他說：
「須菩提！莫作是說。」如來不隨便讚嘆人家的，你說得對，他才讚嘆你「如是如是」；你說得
不對，就叫你「莫作是說」。如來糾正須菩提的錯誤說：你不要疑惑，現在有人聞是章句，能生
信心，就是到了法運的「最後五百歲」，還是有「持戒修福」的人，「於此章句，能生信心，以
此為實。」就從這個地方起，須菩提受了一頓開示後，就小心謹慎的聽法，聽到了現在，是「深
解義趣」了，一點疑惑也沒有了。現在他敢肯定地說：不但他自己「深解義趣」「不足為難」，
就是現在法會裏面，也還有人能得到這個「第一希有功德」，就是到了末法時代，也還有人對金
剛經會得到「深解義趣」，能得到「第一希有功德。」現在他不說「頗有眾生」了，這就表示他
這個時候，已沒有一點的疑惑了。現在須菩提自己「深解義趣」，解悟到跟佛說的法一樣無差別
。

<pb n="110"/>
　　須菩提在第十四分的結詞上，肯定的說：「離一切相，即名諸佛。」因為「若見諸相非相」
不也就是「離一切諸相」嗎？「即見如來」，不也就是「即名諸佛」嗎？因此須菩提這一句「離
一切諸相，即名諸佛」是對的，佛就讚嘆他，為他印證說：「如是如是」。佛前面說：「即見如
來」，他這裏說：「即名諸佛」，文字雖不同，但意思是相同的；這就是佛也「如是」，須菩提
也「如是」。這句「如是如是」在禪宗下叫做「以心印心」。前面的「即見如來」，那是佛心；
這地方「即名諸佛」是須菩提的心。以佛心印證須菩提的心，所以下句佛就說：「如是如是」。

　　我們研究金剛經，一定要文熟義熟，不然看到後頭忘失前頭，這樣一來，義理就很難貫串了
。要怎樣才能文熟義熟呢？這就要不斷的去受持讀誦。受持其義，才能義理熟；讀誦其文，才能
經文熟。學佛法沒有討便宜的事，不用功，你怎麼能得到佛法的真實利益呢？這是勸諸位，要多
去研究，這樣才能把道理研究清楚，同時你還須要去多多的受持讀誦，才能學到那裏，悟到那裏
。如釋迦世尊所開示：「以是名字，汝當奉持。」就是告訴我們，受持讀誦者的功德，是不可思
議的。受持其義，讀誦其文都熟悉了以後，這樣你看到後頭，你才會連想到前頭，才會知道這經
文是打從那兒來的。釋迦如來說法，不是說到後頭就忘了前頭，他說法說到這個地方，一定有一
個來源的。由此我們知道，佛經上的經文都是有脈絡的；這脈絡就像我們身上的血管一樣，血管
在那裏，血液就流通循環到那裏。你講經講到後頭，忘了前頭，這就好像那血管的脈絡被阻塞不
通一樣。再說我們讀誦受持金剛經，主要是求般若智慧。可是有些人誦經，卻只求誦經的福報；
當然，誦經有誦經的福報。如果你能更進一步的去通達經文的義理脈絡，懂得道理後，你再去讀
誦經文，這樣你就可以任運自在的去隨文作觀，那就是「觀照般若」；你能用這種方法去讀誦修
持金剛經，這樣所得的利益，才是真正的功德。釋迦如來讚嘆須菩提「如是如是」，意思就是說
：我講的道理與你講的道理，是一樣的。下面是釋迦如來再把他推廣開來說：「若復有人，得聞
是經，不驚、不怖、不畏，當知是人，甚為希有。」假使有後來的眾生，聽聞了金剛經的道理，
他對金剛經上所說的「我空」、「法空」、「空空」的道理，不起驚駭、不恐怖、不畏懼，對經
上的道理，完全相信，完全接受，那麼這個人真正是「甚為希有」了。

　　<h6>己二、徵起轉釋</h6>

　　<bf>何以故？須菩提！如來說第一波羅密，即非第一波羅密，是名第一波羅密。</bf>

　　先說什麼是「六度波羅密」？就是布施、持戒、忍辱、精進、禪定、般若，是為「六度波羅
<pb n="111"/>
密」。

　　「第一波羅密」就是修行六度，由「般若度」來引導前五度的修行，這樣的波羅密，叫做「
第一波羅密」。在六度波羅密中，前五度如盲，「般若度」如導；前五度的修行，就像瞎子走路
一樣，要有個明眼的導師來引導他，他才能走到正路上。在修行的道路上，假如你只修前五度，
不修「般若度」，那你所修的福德，都會落在人天福報中，那你就到不了究竟的「波羅密」彼岸
上。何以故？因為你所修行的一切，沒有「般若度」為前導，所修的福報，都變成有漏的福報。
所以在修行的道路上，必須要有「般若度」給你做引導，這樣才能修成，無漏的成佛果實，才能
到達解脫的彼岸。所以在六度萬行中，「般若度」被稱為「第一波羅密」。

　　外道的法門，也有類似佛門六度中的前五度，但是外道，他沒有「般若度」。外道也講布施
，也行法施；講他的外道經論，行外道法；他也很精進，只用一隻腳站在地上不搖動，站了老半
天，借此來精進苦行。外道也有外道戒，如持牛戒，持忌諱戒，受持一些不是趣向於正覺與解脫
的戒。外道他也行忍辱，整天泡在冷水裏，或是臥在荊棘刺上，忍受身體被折磨的痛苦。外道也
修禪定，也打坐，甚至到達了非想非非想的外道定。可是外道的五度裡頭，因為沒有「般若度」
為引導，所以才把布施、持戒、忍辱、精進、禪定，這五度修錯了，修到偏差的路上去了。佛門
中的五度，因為有「般若度」做為引導，就不會落到像外道那樣的愚癡、盲目的修行；就不會像
外道盲修、瞎鍊一場。外道修到最後，還是落在「束縛」裏面，這是因為在因地中，就把方向搞
錯了。所以「般若度」對修行人是很重要的；失去了「般若度」，在修行的道路上，就好像失去
了明亮眼睛一樣，究竟走不上解脫的行程。外道他也求智慧，但是所求的都是邪知邪見，不是正
知正見的「般若智慧」。為什麼外道的修行，不能趣向正路呢？原因就是他缺乏了像我們佛門中
的「般若智慧」做為引導。

　　佛在這裏又告訴須菩提：「何以故？須菩提！如來說第一波羅密，即非第一波羅密，是名第
一波羅密。」為什麼佛會說這句話呢？前面經文說：「若復有人，得聞是經，不驚、不怖、不畏
，當知是人，甚為希有。」為什麼「得聞是經」的人，會不驚、不怖、不畏呢？就是他對如來所
說的「第一波羅密，即非第一波羅密，是名第一波羅密。」，這個究竟的「義趣」，已完全的通
達、明白，而且信受不疑，所以他才會不驚、不怖、不畏。「如來說第一波羅密」如來的意思是
，要由「般若度」來引導前五度的修證，使之成為無漏的成佛之因，這樣的「波羅密」就叫做「
第一波羅密」。什麼叫做「波羅密」呢？「波羅密」就是究竟圓滿成就的意思。修行要怎樣才能
<pb n="112"/>
究竟圓滿成就呢？由「般若度」來引導前五度的修行，修證這無漏成佛之因，這就是最圓滿的修
證，所以才稱為「第一波羅密」。「即非第一波羅密」是什麼意思呢？因為諸法因緣所生，緣生
相生，緣滅相滅，無有自性，當體即空，無有一法可得，「第一波羅密」也是名假施設，法假施
設，引導前五度，趣入「實相般若」的修證；「實相般若」是無生境界；無生境界，非取相證得
，所以「第一波羅密」也不應取相住著，故說「即非第一波羅密」。「是名第一波羅密」，這樣
一來，就名副其實，誠如世尊所印證「離一切相，即名諸佛。」；「凡所有相，皆是虛妄。若見
諸相非相，即見如來。」；「應無所住而生其心」的離相妙行來降伏其心，安住真心，這就是「
第一波羅密」的究竟義趣。下面要講的，就是再推廣到餘度上的忍度。

　　<h5>丁三、類明餘度（分二）</h5>
　　<h6>戊一、類明忍度（分二）</h6>
　　<h6>己一、正以類明</h6>

　　<bf>須菩提！忍辱波羅密，如來說非忍辱波羅密，是名忍辱波羅密。</bf>

　　這科是修「忍辱度」的引證，與修「般若度」是一樣的修法。「忍」是能忍的心，「辱」是
所忍之境。人家罵我、打我、嫉妒障礙我，這都是污辱我的境，我能忍辱下來。按世俗諦說「忍
辱波羅密」，是有個忍辱的相。按真諦上說：「即非忍辱波羅密」，忍辱之法，是因緣所生，緣
生相生，緣滅相滅，無有自性，當體即空，故說「即非忍辱波羅密」，不應執著這個「忍辱度」
。我們修六度都要「三輪體空」，修「忍辱度」時，要內沒有能忍之心，外沒有所忍之境，中間
也不住著打我、罵我、辱我的這些相，這樣就是「三輪體空」，這樣才合中道第一義諦上，所謂
即空，即假，即中的「忍辱度」，「是名忍辱波羅密」，這就是「忍辱度」的圓滿成就。下面釋
迦世尊再引證，他修「忍辱度」的事實來證明，先引證他最近的事。

　　<h6>己二、引事證釋（分二）</h6>
　　<h6>庚一、詳引近事</h6>

　　<bf>何以故？須菩提！如我昔為歌利王割截身體，我於爾時，無我相、無人相、無眾生相、無
壽者相。何以故？我於往昔，節節支解時，若有我相、人相、眾生相、壽者相，應生瞋恨。</bf>

<pb n="113"/>
　　前面說過「離一切諸相，即名諸佛。」是要我們修行「般若空慧」時，能遠離一切相，而不
去執著，因為一切相的執著，都是從我相、人相、眾生相、壽者相上面建立起來的；遠離一切相
，就是要我們遠離這個四相的建立。要是我們，心不遠離四相，這個「忍辱度」就修不來；在修
行「般若度」上，更不能得到「實相般若」的真實妙用。這裏釋迦世尊，拿自己來作個證明：「
如我昔為歌利王割截身體」歌利王是梵語，翻成中國話叫「極惡的王」。釋迦世尊過去世，在因
地修行時，遇見了這位極惡的國王。有一天，正是天氣晴朗，百花開放的日子，這位國王帶了很
多宮女，出城到山上遊玩，遊玩了一段時間，這個國王玩累了，竟坐在地上睡著了。宮女們看見
國王睡著了，大家可以自由了，就不去驚醒他，各自散開，各人各找自己玩耍的地方。有一個宮
女發現在一個山洞裏，住著一個修行人，就手一招呼，大家都圍過去看。一看之下，裏面是一個
年輕的修行者。這些宮女就好奇的問修行者許多問題。修行人發現這些宮女，善根很深，於是就
很仔細的開示了修行的道理給她們聽，說：這個世間是無常苦空的，世間充滿著，生老病死，憂
悲苦惱；迷惑的人，天天都在煩惱的煎熬逼迫中打滾，不知出離；假使你能明白世間的苦惱，你
就會發心修行，去追求解脫之道。有智慧的人，絕不會迷失在只為追求虛幻不實的榮華富貴，而
去造就無邊的罪業，牽引未來受到無量的苦報。不管你們在宮中是怎樣的享福快樂，但是總有一
天，這一切不實的快樂，也會隨著無常的運轉，而改變遷移的，最後都會消失在無情的歲月裏。
你們不要放逸，只追求五欲的快樂，應該知道，外在的苦樂，無非是虛幻，不能長久的。所以你
們應該去找內心本來就屬於自己真正解脫的心，這才是真實、永恆的自在。宮女們很誠懇的聽，
聽得非常的入神。不知不覺，時間過得很快，國王也醒了。噫！他發現宮女都不在，就氣沖沖的
到處找，終於發現宮女們，圍繞著一個修行人在聽法，就跑過去，正要破口大罵，剛好看見這位
修行者，在給宮女們說法。國王一看，這位修行者年紀很輕，心裏更氣，大聲說：「你是什麼人
？你怎麼把我的宮女引誘到這裏來？你心中可有什麼企圖？你是否起了貪欲心想要拐騙我的宮女
？你一定心存不軌。」年輕的修行者用很平靜的語氣告訴國王：「我是一位修行人，我已經淡薄
了世間的五欲，富貴榮華對我來說，我只把他當成是一個虛幻的影子而已，我的心已經平靜下來
，不再去貪戀世間的一切，我又怎麼會去引誘你的宮女到這裏來呢？我沒有騙你，我所講的話都
是真的。」國王聽了就哈哈的冷笑一聲，說：「你說你沒有貪欲心，現在我問你，你是否已證得
阿羅漢果？」「我沒有證得阿羅漢果。」「那麼你是否已得阿那含果？」「我還沒有證得阿那含
果。」國王聽了很生氣說：「你既未證得四果、三果，顯然是一個沒有離欲的人，你敢說你沒有
貪欲心，你不要騙我，我看過很多修行的仙人，他們不食人間煙火，天天在那裏鍊氣吐納，但是
遇到了貪欲的境界，見色尚且還是照常動了貪欲的心。你又年輕，又沒有證果，又沒有離欲，你
怎敢說你沒有貪欲的心呢？見色不起貪念呢？」修行者又很平靜的告訴國王：「要斷貪女色這個
<pb n="114"/>
欲心，並不只靠著鍊氣吐納，不吃人間煙火，吃吃水果，就能夠把貪欲心降伏下來的。要降伏貪
欲心，完全在於修無常觀，修不淨觀。」國王本來是帶著怒氣來的，所以修行者的開示，他完全
聽不進去。國王心中原本就存著報復的心理，又見自己理虧，臉紅耳赤，瞋慚交加，惡心中更增
加了瞋恚，於是把心一橫，說出非理的話：「你怎敢批評仙人的修行方法？你一定是嫉妒他們，
你一定是起了瞋恚心，才會說出誹謗別人的話。」修行者又說：「我是一個持戒的人，絕對不會
打妄語，別人誹謗我，我尚且能忍辱，何況忍辱是我的戒，我又怎會去毀謗人家呢？」國王這時
就抓到了下手的把柄，說：「好一個『忍辱就是你的戒』好！我現在割下你的耳朵來試驗你，看
你是否能忍還是不能忍，如果你能忍，那才證明你是個持戒的人。」說完就抽出身上所帶的寶劍
，「涮」的一聲，把修行者的二個耳朵割下來，一看，他還是面不改色。於是大家就勸著說：「
唉呀！不得了！傷害到聖人啦！這是位大士！是大菩薩呀！是不應加以傷害的呀！」這時國王的
理智已經失掉了，變成了一個人面獸心的人，更起了兇惡的心，他狂怒的說：「我可看不出他像
個大士，我倒還要試試他，不但要割他的鼻子，還要支解他的手足及整個身體。」說了就動手，
把修行者的鼻子也割掉，再更加狠心的把修行者的手腳四支都砍掉了，節節的支解，一節一節的
給他斬斷。這時修行者，起慈悲智觀，心中不住一切相，心中沒有動一念的瞋恚心，他原諒了這
位惡王這種愚痴的舉動。這位修行者，他是因地的菩薩，四大天王為他的護法護持他修行，看見
惡王這種殘忍的行為，發脾氣了。於是就飛沙走石，天地變色。國王這時可害怕起來了，他以為
修行者起了瞋恨，不知用什麼法術，天地才會為之變色。世間的惡人，是最怕比他還要橫惡的人
，於是國王就跪下來求懺悔說：「唉呀！我做錯事了，我太愚痴，我太殘忍無道，請你饒了我這
條命吧！」修行者就告訴國王：「你對我的耳鼻、手足節節支解，一切我都原諒你，我並沒有動
過一念的瞋恨心，我也沒有引誘你的宮女。我現在所說的話，都是真實的，我並沒有打妄語。」
可是惡王仍是不相信說：「你說你內心不起瞋恚，不起瞋恨，能不能證明給我看呢？」修行者因
此發誓願說：「如果我的一切都是清白，我所說的話都是真實的，我被你所斬斷的這些手足、耳
鼻，馬上都復原。」更發願說：「我於來世成佛時，首先度你；我絕不對你起瞋恨心，絕不會跟
你結冤仇，我還是很願意的跟你結善緣，我會原諒你的，你安心吧！」發了願以後，不可思議的
事發生了，修行者已被斬斷的手足、耳鼻都馬上復原了。在佛法上來說，這就是不可思議的願力
所感所致。這位惡王就是後來佛在鹿野苑初度五比丘中的憍陳如，他就是這位極惡殘暴的歌利王
來轉生的。這是釋迦佛引證他過去生中，修「忍辱度」的境界，遇見了歌利王，遭到他割截身體
的公案。

　　「我於爾時，無我相、無人相、無眾生相、無壽者相。」歌利王割截我的身體的時候，我沒
<pb n="115"/>
有我等四相。因為無我才沒有受害的我。無人相才沒有害我的人。無眾生相才沒這些差別之相。
無壽者相，才沒有執著不捨之相。所以在被節節支解時，才能離瞋念。下面再證明說：「何以故
？我於往昔，節節支解時，若有我相、人相、眾生相、壽者相，應生瞋恨。」假使那時，我有我
等四相在，一定會動瞋恨心的。我尚且要度他，所以我才能以怨親平等的心，來對待他；那我又
怎麼會起瞋恨心呢？由此當知道，那時我是沒有起我等四相的。

　　<h6>庚二、略引遠事</h6>

　　<bf>須菩提！又念過去於五百世，作忍辱仙人，於爾所世，無我相、無人相、無眾生相、無壽
者相。</bf>

　　我修忍辱，不只修一世而已，回憶過去劫中，我的前生前世中，曾經作了五百世的忍辱仙人
，那時修「忍辱度」的時候，也同樣是無我相、無人相、無眾生相、無壽者相。這裏補充說明，
這經文中的「忍辱仙人」，這「仙人」不指外道講，還是指修佛的道，那時佛沒有出世，故世人
尊稱為「忍辱仙人」。

　　<h6>戊二、總結一切</h6>

　　<bf>是故，須菩提！菩薩應離一切相，發阿耨多羅三藐三菩提心，不應住色生心；不應住聲香
味觸法生心，應生無所住心。若心有住，即為非住。</bf>

　　這裏釋迦世尊，引證他前面說過的離相修行，以種種事跡來證明，「菩薩應離一切相，發阿
耨多羅三藐三菩提心」。你發菩提心行菩薩道，這種心非常難發，也非常寶貴；一發出來，你就
走在正覺的道路上；但是你發了以後，要離去一切相的執著，去行正覺的六度萬行。「不應住色
生心，不應住聲香味觸法生心。」這科總結文很重要，你們要特別注意。前面講到「第一波羅密
要離相」，恐怕我們又會偏到空理的一方面去，而忽略事相的修持，因此再類明其餘的五度中，
先說「忍辱度」的修行境界。何以故？因為「忍辱度」要靠腳踏實地的功夫，光談空理是不行的
。這也空，那也空，一切都空了，遇見歌利王割截身體，看你空不空呢？所以修行一定要腳踏實
地的用功夫。你研究金剛經，一偏到空理上，這就會變成口但說「空」，行在「有」中。金剛經
不是教你只在道理上講空理，而是要你在事實的事相上也能空掉執著；空無所住，不被諸相綁住
<pb n="116"/>
。歌利王割截身體時，他怎麼能做到不生心，不動念的功夫呢？因為他沒有我等四相；他已經離
了這個我等四相，如果沒有離，他就會動瞋恨。但是他並沒有動過瞋恨心，就證明他沒有我等四
相。再推廣到過去劫中，曾經五百世做過忍辱仙人，也離了這個我等四相，可見這個離相的功夫
，他很早就成就了。所以才告訴須菩提；「菩薩應離一切相，發阿耨多羅三藐三菩提心。」「應
離一切相」，就是離這個我等四相，如前面講過的「我執」四相、「法執」四相、「空執」四相
，通通要遠離開。「離一切相」，不是教你落到偏空那一方面，而是教你「發阿耨多羅三藐三菩
提心」能不住相。發出正等正覺這個成佛的心，要上求佛道，法門無量誓願學；下化眾生，眾生
無邊誓願度。發了心後，要怎樣來上求下化眾生呢？你必須要去修行六度萬行，來自度度他，同
成正覺。下面再說「不應住色生心，不應住聲香味觸法生心。」我們凡夫的心，對境都會生起「
貪愛」的心，一攀住六塵，無住真心就會走動，就會不得自在。古來大德說：「聖人用心如鏡，
不將不迎，來無所粘，去無蹤跡。」就是告訴我們，修行六度，要以「般若度」為體，前五度為
用，這樣子修，才不會執著，如鏡子體無所住，用卻紛然自在。那麼，我們發心去度眾生，要怎
樣去行持呢？「應生無所住心」這裏與第十分「應無所住而生其心」這個經心，這個經眼，只換
了文字，沒有換義理。發菩提心，很難發，發起來後，為什麼不可住呢？為什麼度眾生也不可住
著呢？我們發了布施心，這個心也很難發，要去行布施為什麼不可以住著呢？因為「若心有住，
即為非住。」你若有所住，這個真心已經走動了，不再是安住真心的本位上；一有所住，你的心
就會落入分別取捨的對待，就不能回歸如如不動，不受相的無住本位，這樣真心就不能安住在無
礙自在的無住本位。修行大乘佛法，是站在「智悲雙運」，六度相攝的立場去行持的。因為有大
智慧，才能無我相、無人相、無眾生相、無壽者相，不生執著。有同體大慈悲，才會發心去廣度
眾生，出離生死苦海。這樣才是真正的隨順「阿耨多羅三藐三菩提」。「若心有住，即為非住。
」你若有所住，就是妄想心，妄想心他取相作緣，憶想分別，取捨不停，與離相無住的般若空慧
不能起相應。這樣真心就不能坦然自在、無罣無礙，隨緣任運的修持下去；這樣就不能安住真心
了。所以說「若心有住」就是妄想心；「即為非住」就不能使真心安住下來。前面你須菩提也問
過：「云何降伏其心？云何安住其真心？」要怎樣才能安住真心呢？你去布施，不要住相，不去
執著布施之相；雖行布施，而心中無所住，無住而生心，這樣子你就修對了。這個「應生無所住
心」他的義理歸趣，就是要我們能「離一切相」「發阿耨多羅三藐三菩提心」。「發」就是發起
，「離一切相」就是「無住」。這是總結前文「住心無住」。我們學大乘佛法，尤其學金剛經的
般若法門，應該依這個經上所說的發菩提心的方法去行持。布施不住相，度眾生也不住相，這樣
子的修下去，妄心也降伏了，真心也能夠安住了。不這樣的去行持呢？你的真心就不能安住，真
心不能安住，就是妄心不能降伏，菩薩道就不能修圓滿。是故，下面佛才說：「菩薩心不應住色
<pb n="117"/>
布施。」

　　<h5>丁四、會合前語（分二）</h5>
　　<h6>戊一、正與會合</h6>

　　<bf>是故佛說菩薩心，不應住色布施。</bf>

　　凡夫心都是住相布施的。你是個菩薩，菩薩心就應超越了凡夫的住相布施，「不應住色布施
」。行布施時，心不要「住」，也就是不去「執著」這個布施相。這是總結前文第四分上，「不
應住色布施」。這裏的「不應住色布施」連那個「不住聲香味觸法布施」也包括進去了。

　　<h6>戊二、兼釋伏疑</h6>

　　<bf>須菩提！菩薩為利益一切眾生故，應如是布施。如來說一切諸相，即是非相；又說一切眾
生，即非眾生。</bf>

　　我們行布施，為什麼要不住相呢？這裏先解釋「須菩提！菩薩為利益一切眾生故，應如是布
施。」你發菩提心，行菩薩道，要去利益一切眾生，但是要怎樣去利益眾生呢？你就得行布施，
以財施、法施、無畏施，「為利益一切眾生故，應如是布施。」「應不住色聲香味觸法布施。」
。為什麼呢？因為你不行布施，就不能利益一切眾生。菩薩應發廣大心和長遠心；你要是住相布
施，你這個心就不會廣大起來，而且你發的菩提心也不會長遠，所以必須要無住行施。為什麼說
住相布施，就不會起廣大心呢？因為你住相布施，你對眾生一定會起分別，認為這個眾生很有善
根，布施他多一點，那個眾生善根差，就不願意布施給他，這就是住相而起的分別心。在度眾生
時，一起分別心，就會有的度，有的不度，這就不是廣大心了。於是你自己就起了憎愛的煩惱，
這個眾生好就喜歡他。那個眾生不好就討厭他，這樣反而為自己增加困惱，這不但不能度眾生了
生死，反過來與眾生結了愛憎的生死之緣。你情想不捨，來生來世轉為父母子女，夫妻眷屬，落
入生死的愛纏裏面。要是你對眾生起了討厭的瞋恚心，就跟眾生結上了怨結之緣？你討厭這個人
，心中就會動瞋恨心，來生來世就跟眾生結冤仇。這些道理並不太高深，舉個眼前的例子就可曉
得，就可證明。例如我們碰到一個以前並沒有見過面的人，一見到心裏就很喜歡，就好像以前「
曾相識」，根熟悉一樣。為什麼你一見到他，就生歡喜呢？以佛法來說，這就是你前生前世與他
<pb n="118"/>
結過好緣的緣故。可是有的人，看見不認識的人，一見面就覺得很討厭他。為什麼會這樣子呢？
這是因為你前生前世就沒有跟他結過好緣，你前生前世就瞋惡過他，所以這才會跟眾生結些生死
之惡緣。這段經文，佛才教我們「菩薩心不應住色布施」要我們布施時，不能著布施的相，這樣
才不會起分別心。我行財布施時，怨親平等，普同供養，我把他們都當成未來諸佛供養。我行法
布施時，你要聽佛法，不管你是誰，我一定很樂意的講給你聽，我不會對你少講二句，對他多說
二句，要是我這樣做，那就是對法布施不平等，就是有分別心了。我行無畏布施時，為救眾生的
苦難也是一樣，不能起分別心。站在菩薩道的立場，人家遭到了苦難，你不能說他跟我沒有緣，
我就不去救他，不去幫助他脫離苦難；他有了病，不能因為你對他的印象不好，就不去看他，慰
問他，照顧他，你有這樣的心。這就是凡夫心，不是菩薩心了；你一有這樣的心，就是你救苦救
難，無畏布施的心不平等，對眾生著了相，起了分別心。這樣子你還能普度眾生嗎？所以菩薩行
財施、法施、無畏施，一定不可以住相，「不住相」你才能以平等心去利益一切眾生。

　　再看經文：「如來說一切諸相，即是非相。又說一切眾生，即非眾生。」為什麼利益一切眾
生，又要不住相呢？因為一切相，緣生相生，緣滅相滅，當體即空，「即是非相」這只是因緣和
合，暫起的幻相而已，這個相不是常住不變不異的相。「眾生相」，他是「一切相」的一種，度
眾生也是從因緣而起，「即非眾生」，你所度的眾生，也只是個假相的眾生而已。這段經文是要
我們不去執著這個假相的眾生。既然是假相的眾生，我們又何必去度呢？因為眾生自己並不知道
這是假相，我們行法布施，就是要說給眾生知道，他這個「眾生相」是因緣生法，是假而不實，
要他不要起「我執」，不要起「法執」，這樣他才能夠得到解脫，脫離執著的苦惱。這個道理你
不去講，眾生又怎麼會知道呢？但是你是個菩薩，你應該先知道這個道理呀！這樣你去度眾生，
才不會著眾生相，要是你一著相，自己反而先起執著了，那你又怎能去度人呢？

　　<h5>丁五、遮疑助解（分二）</h5>
　　<h6>戊一、以語遮疑</h6>

　　<bf>須菩提！如來是真語者、實語者、如語者、不誑語者、不異語者。須菩提！如來所得法，
此法無實無虛。</bf>

　　這段經文是以如來五種殊勝清淨語業，來作保證，遮止你這個疑心。疑心是什麼呢？如來您
要我們度眾生，又說沒有眾生可度；要我們行布施，又要不住相。為什麼一時說「有」，一時說
<pb n="119"/>
「空」呢？這裏就是要告訴你，如來所說的一切法，都是如法所說，是真實不虛的。如來說到那
裏，你可以安心的相信到那裏。「如來是真語者」如來所說出的言語是真而不妄。「如來是實語
者」如來的言語是實而不虛。如來所說的法都是真語實語，絕不是妄言，絕不是虛語。「如來是
如語者」如來是如所證而說，如來是一位大澈大悟的覺者，一切法都是他親證過，才說出來的。
我們凡夫依文解義，有時候會錯解，如來是不會的。如來所說的道理，都是他親證過後，才來跟
你講的，他是如所證而說。「不誑語者」如來把人天乘、二乘、權教大乘的方便施設，最後導歸
於般若大乘的究竟法，這些話都是真實的，絕對沒有欺騙眾生的。如來說金剛經，完全是真語、
實語、如語而說，絕不是誑騙眾生的。如來永遠不會從金口中，說出一句欺誑眾生的話。「不異
語者」「異」是差別，前後變動。如來按真實的道理而說，如來雖然一時說「有」，一時說「空
」，這是如來大智慧所應用出來的權巧方便，為度不同根機的眾生而說的，但是絕不會自相矛盾
的。你要相信如來有這五種殊勝清淨的語業。這五種語是源自前面經文第十一分有一句：「我今
實言告汝」如來說這句話，是恐怕你對如來讚嘆金剛經，有無量無邊功德，還不相信，而生懷疑
，所以要告訴你，如來所說的話都是真實的。從「實言」這裏就分開五種語，這五種語也都是真
實之語。

　　我們現在還沒有「深解義趣」，還沒有到開悟的階段，就要如前文佛所說的「但應如所教住
」，依如來的言教來安住你的真心。如經文所說：要修成佛果，必須發大菩提心，行菩薩道，莊
嚴因地。你就這樣去上求佛道，下化眾生，任運的修下去，因緣成熟，自然水到渠成，功果圓滿
。佛教你行布施：財施、法施、無畏施，不要住相，你就不要住相，這就修對了。在你沒有開悟
之前，你一定要完全依著佛所說的經典教理來起信。如果你不相信，就會因疑生障，障礙你修行
的信心，這裏就是教我們不要生疑。「須菩提！如來所得法，此法無實無虛。」如來怎麼一時說
「有」一時又說「空」呢？因為如來所得的這個法，既沒有實，也沒有虛。「無實」所以要「遠
離一切相」，無所執著，因為「凡所有相皆是虛妄的」。也「無虛」因為一切都有因緣果報的，
因此你還得發心行六度萬行，還得去度眾生，莊嚴你菩薩道的因地，這樣修最後才能得成佛果。
如來所得的法，就是這個樣子。「得」——就是「所證得」的這個法。如來以如所證而說，以「
無實」故「不住有」；以「無虛」故「不住空」。至此我們可以肯定，如來所得的這個法，是真
空含妙有，妙有即真空；真空則離相無住，妙有則廣修善法。這樣互攝互含，無所障礙，般若無
住的妙用，於此可謂彰顯無餘矣！這下面再說個譬喻，幫助我們解悟。

　　<h6>戊二、以喻助解</h6>
<pb n="120"/>

　　<bf>須菩提！若菩薩心住於法，而行布施，如人入闇，即無所見。若菩薩心不住法而行布施，
如人有目，日光明照，見種種色。</bf>

　　這段經文就是告訴我們，為什麼不要住一切法而行布施。因為「心住於法」就是心住於布施
法上，就著了布施相；若心住於六塵之法，則著了六塵之相，這樣真心又會安不下來。因此，一
切法，都不要住著。所以說：「若菩薩心住於法，而行布施，如人入暗，即無所見。」要知道，
心若有所住，則被物所轉，就不能三輪體空，在布施上，會牽引出愛憎之緣，就不能安住於「無
實」「無虛」的平等大慧中，就不能得到般若為導的無住妙用。「心住於法，而行布施」，必生
我等四相，這樣只成為有漏的福報而已。故說：「如人入暗，即無所見。」這就譬如有人，進入
黑暗「住相」的屋子，想取種種「無漏」的珍寶，但不能看見。你是發菩提心的菩薩，不去行布
施，就不能廣積功德，莊嚴成佛的因地，所以你一定要去行布施。那麼，要怎樣修才能得到無漏
無量的福德呢？在第四分上告訴我們，為什麼布施的福德，會相等於十方虛空，不可稱量的大福
德呢？就是他「不住相，而行布施」，才能得到那麼多的福德。如果你一住相呀？你用三千大千
世界的七寶布施；或恒河沙數三千大千世界七寶，以用布施，到最後也還是有個數目字，那都不
能算多。不住相的布施，卻不一樣當下就盡虛空、遍法界，就像盡虛空、遍法界那樣，不可稱、
不可量，那種的福德才真正可稱為「多」。下面就告訴我們，應該要順著不住相布施，才是真實
的修成功德。「若菩薩心不住法，而行布施，如人有目，日光明照，見種種色。」「心不住法，
而行布施」就是指不住一切法而去行布施的，無住修行者。他這種無住修行的功德，能滅住相之
執，又能降伏妄心，安住真心，妙不可言。「如人有目，日光明照，見種種色。」譬如山河大地
，在「日光明照」之下，種種的萬物萬象，種種的色相，凡是有眼睛的人，都可以看到。這是比
喻無住修行者，因內有智慧光明，明照心地，故能無住行施，因此一切無漏功德，都了然在般若
心中。

　　<h4>丙三、顯示經功（分四）</h4>
　　<h5>丁一、分門略顯（分三）</h5>
　　<h6>戊一、顯示自持功德</h6>

　　<bf>須菩提！當來之世、若有善男子、善女人，能於此經受持讀誦，即為如來以佛智慧，悉知
是人，悉見是人，皆得成就無量無邊功德。</bf>
<pb n="121"/>

　　「當來之世」就是指未來世，尤其是指到末法時代，「若有善男子、善女人，能於此經受持
讀誦。」假使有善根的善男子、善女人，能夠受持金剛經的義理，讀誦其經文，這就是自利的功
德，「即為如來以佛智慧悉知是人悉見是人」，如來是得到大智慧的人，如來的眼能夠見到您，
如來的心能夠知道您，其中「即為如來」之「為」字，心印疏上解釋為「得」，就是得到。「皆
得成就無量無邊功德」，這部金剛經，您能夠受持其義，讀誦其文，一定能得到無量無邊的功德
。

　　我們受持金剛經的義理，就是要把經中的道理了解清楚，這樣你才可以隨文作觀，來引導修
行；這樣的修行，在一切時中，一切處所，般若妙理，就會湛然現前，如此的修行，功德將是無
量無邊的；這種修持就比那個單誦金剛經，而不了解經中道理的人，所得的功德，是多得不可同
日而語的。



　　<sarticle>持經功德分第十五</sarticle>

　　<h6>戊二、校量聞經功德</h6>

　　<bf>須菩提！若有善男子、善女人，初日分以恒河沙等身布施；中日分復以恒河沙等身布施；
後日分亦以恒河沙等身布施，如是無量百千萬億劫以身布施。若復有人，聞此經典，信心不逆，
其福勝彼。</bf>

　　這段經文是較量得聞金剛經的功德。今先解釋「初日分」「中日分」「後日分」這是梵語。
經文上把一日分成三分，「初日分」指早晨，「中日分」指中午，「後日分」指晚上。今解釋經
文：須菩提！假使有善男子、善女人，於一日之中，早晨以恒河沙數的身命布施；中午又以恒河
沙數的身命布施；晚上也以恒河沙數的身命布施；如此身命布施經過百千萬億劫之久，每天在這
三個時分中，皆如此布施，這種福德就難以計算了。但是如果有人，得聞金剛經，生了清淨信心
，而深信不疑，不違逆的去信受奉行，這種聞經生信的福德，勝過前面以身命布施的福德。這是
出自佛金口所說，佛是「真語者」、「實語者」、「如語者」、「不誑語者」、「不異語者」。
<pb n="122"/>
佛這麼的較量，絕對是正確、真實、無誤的。

　　<h6>戊三、況顯兼說功德</h6>

　　<bf>何況書寫、受持、讀誦、為人解說。</bf>

　　你聽了金剛經，能生清淨心，聽到那裏，信到那裏，不起疑惑，不起不信違逆之心，你這種
聽經所得到的福德，尚且就勝過前面以無量身命布施的福德。何況，你又能書寫、讀誦，為他人
解說此經的義理。在「法華經」，「法師品」上說：有五種法師，一者書寫的法師，二者受持的
法師，三者讀經的法師，四者誦經的法師，五者解說的法師。書寫的法師，是個什麼樣的法師呢
？因為古時候，印刷術沒有發明，釋迦佛在世的時候，還沒有印刷術，所以佛經都是書寫的；以
書寫經典的方式，把經典流通廣佈。這個書寫的法師，就是流通經典的法師。這種書寫經典流通
，也是一種修行，以現在來說，你發心印金剛經流通，就等於書寫經典一樣。如果你寫的字體很
好，又很工整，別人看見你的字，就生歡喜心，你這個字寫得特別好，有藝術價值，也可以引導
眾生，聽金剛經。你能書寫這部金剛經流通，又能受持金剛經的義理，讀誦其文，又為他人解說
此經的義理。這樣不但自己能明心見性，也能讓他人明心見性，這樣你所得的福德，就更遠遠地
勝過前面以無量身命布施的福德。

　　<h5>丁二、釋義詳示（分四）</h5>
　　<h6>戊一、約教理顯德</h6>

　　<bf>須菩提！以要言之，是經有不可思議，不可稱量，無邊功德。</bf>

　　「以要言之」，就是最切要的說，「是經」就是金剛經，有「不可思議，不可稱量，無邊功
德。」這句要是順著中國的文字來解釋，就是加重語氣，實際都是大數目，「不可思議」是個大
數目，「不可稱量」、「無邊」也都是大數目，總而言之，這部經有不可思議的功德。

　　<h6>戊二、約行果顯德</h6>

　　<bf>如來為發大乘者說，為發最上乘者說。若有人能受持、讀誦、廣為人說，如來悉知是人、
<pb n="123"/>
悉見是人，皆得成就不可量、不可稱、無有邊、不可思議功德，如是人等，即為荷擔如來阿耨多
羅三藐三菩提。何以故？須菩提！若樂小法者，著我見、人見、眾生見、壽者見，即於此經不能
聽受讀誦，為人解說。</bf>

　　如來說法，是應機而說的。古德云：「說法不應機，猶如閒言語。」金剛經為什麼「受持、
讀誦、廣為人說」，會產生那麼大的無量功德呢？因為這部般若經是「為發大乘者，為發最上乘
者」而說的法門。因為大乘行者，最上乘行者，才是真正的在修成佛的因。發心很重要，心一發
，一切行持都將隨著這個發心而起修。楞嚴經云：「一切因果，世界微塵，因心成體。」華嚴經
云：「若人欲了知，三世一切佛，應觀法界性，一切唯心造。」維摩詰所說經云：「若菩薩欲得
淨土，當淨其心，隨其心淨，則佛土淨。」所以才說：「心生則種種法生，心滅則種種法滅。」
隨你發心的不同，你所解的道理就有所不同。金剛經屬於大乘經典，你發了大乘心，你就是一個
大乘行者；你發了最上乘的心，你就是一個最上乘的行者。這裏有二個「發」，一個是「為發大
乘者說」——這個大乘者，是指權教大乘。依教下所說，佛陀一代演教，總歸納為小教、始教、
終教、頓教、圓教等五個教法的範圍。權教大乘，正是始教所攝；始教中有二部，一為空宗，二
為相宗；這個空宗就是般若空宗。金剛經屬於般若部，這是對著始教空宗而說的，這正符合權教
大乘法。金剛經也是「為發最上乘者說」——這個最上乘就是實教大乘。實教大乘通於終教、頓
教、圓教。因為金剛經不只是講二諦的道理，他連中道第一義諦的道理都有。所以在解釋那個三
連句的時候，「佛說第一波羅密，即非第一波羅密，是名第一波羅密。」如果用二諦的道理解釋
，就是「為發大乘心」的弟子說。如果解釋到中道第一義諦上，這種三諦的道理，就是「為發實
教的大乘菩薩」說的。頓教比終教更高一步，金剛經最高深的道理講到頓教。因此中國禪宗的祖
師，從四祖到五祖，從五祖到六祖，都用金剛經來印心。由此證明金剛經合乎中國頓教禪宗。另
外新眼疏上，又說金剛經「密通圓教」，因為他有中道第一義諦修行之法，所以才說他「密通圓
教」。

　　「若有人能受持、讀誦、廣為人說，如來悉知是人、悉見是人，皆得成就，不可量、不可稱
、無有邊，不可思議功德。」如果你能依此經，如法的受持、讀誦、廣為人說，發大乘心，發最
上乘心，自利利他，如來心中會知道你這個人，如來眼中會見到你這個人。知道什麼？見到什麼
呢？知道你，見到你，都能成就這「不可計量，不可稱數，無量無邊，不可思議。」的功德；這
些功德你一定都能成就。「如是人等，即為荷擔如來阿耨多羅三藐三菩提。」凡是「受持、讀誦
、廣為人說」的這個人，都叫「如是人等」。這個人呀！「即為荷擔如來阿耨多羅三藐三菩提。
<pb n="124"/>
」如來所說的法，就是無上、正等、正覺之法；你能自「受持、讀誦」又「廣為人說」，以此因
緣，將能夠引導一切眾生，趣入成佛之道。因為般若為佛母，能出生「一切諸佛阿耨多羅三藐三
菩提。」如來因「般若波羅密」而成等正覺。如來成佛後，亦受持「般若波羅密」。由此證實，
「受持、讀誦、廣為人說。」金剛經，等同續佛慧命，傳播佛種，引度眾生成佛。所以說你即是
「荷擔如來阿耨多羅三藐三菩提。」。按世間法上打個譬喻，你如果是個孝順父母的好兒子，就
能夠荷擔父親的家業，你父親所遺留的這個家業，你能挑起責任給他負擔下來。你如果是佛的好
弟子，就要把如來的家業荷擔下來。如來的家業，是什麼家業呢？就是「利生為事業，弘法為家
務。」如來出世，是為了要來弘法利生的。我們是佛的弟子，什麼是我們的事業？什麼是我們的
家務呢？「利生」是我們的事業，「弘法」是我們的家務。你發心弘法，一定要受持經典的義理
，讀誦其文。你不能自利，又怎樣去利人呢？你受持、讀誦經典，一定要多多的深入經藏，多聽
佛法。對佛法一定要深信不疑，然後才能再進一步去發心弘揚佛法。你這樣子做就能荷擔如來家
業，續佛慧命。這就如世間上的孝順好兒子，父親交給他的家務，他能夠主持，並發揚光大，這
才是盡到作兒子的責任。所以我們身為佛弟子，就應該負起責任，來擔當起如來無上、正等、正
覺的家業，並加以宏揚。

　　「何以故？須菩提！若樂小法者，著我見、人見、眾生見、壽者見，即於此經不能聽受、讀
誦、為人解說。」為什麼說，這個「受持、讀誦、廣為人說。」金剛經的人，就是荷擔如來的大
乘家業，最上乘家業呢？因為「樂小法」的人，他著了我等四相之見。「即於此經不能聽受、讀
誦、為人解說。」我等四相，前面講過有三種。小乘中的聲聞、緣覺，他已把「我執」的四相空
掉了；「法執」的四相沒有空。這裏的四相，就是指著「法執」的四相。他沒有空掉這個「法執
」的四相，因此你叫他去度眾生，弘揚佛法，他不發心。「即於此經不能聽受讀誦」你叫他聽，
他也不喜歡聽。聞大乘經典，要深信不疑，須要有大乘善根的人，才能得聞。法華經上有明文記
載，釋迦如來，要開講法華經，還沒有講，就先有五千退席，有五千個阿羅漢不要聽。他們說：
「我們已經所作皆辦，具諸佛法，還聽啥？」都走了。「好樂小法者」他聞都不來聞；不來聞此
經典，又怎麼能受持、讀誦呢？他自己不能受持讀誦，又怎麼能為別人解說呢？所以「好樂小法
者」的人，對釋迦佛「為發大乘者說，為發最上乘者說」的金剛經，他聞都不聞，所以不能受持
，亦不能為人解說。因此就可證明前面所說：「若有人能受持、讀誦、廣為人說」金剛經的這個
人，他所得到的福德，是不可思議的；他就是荷擔如來大乘家業的一個好弟子。這就證明「好樂
小法者」的人，做不到「荷擔如來阿耨多羅三藐三菩提」這個事業。下面再說金剛經所在之處的
功德。
<pb n="125"/>

　　<h6>戊三、約依處顯德</h6>

　　<bf>須菩提！在在處處，若有此經，一切世間天、人、阿修羅所應供養。當知此處，即為是塔
，皆應恭敬，作禮圍繞，以諸華香而散其處。</bf>

　　須菩提！不論是在什麼地方，只要有金剛經的這個處所，一切世間天、人、阿修羅，都應該
要恭敬供養。當知此經所在之處，即等於是如來真舍利的寶塔，所在的地方。因此都應該恭敬、
作禮、圍繞、讚嘆，應該帶香花來這個地方供養。

　　對金剛經恭敬、供養、作禮、圍繞、讚嘆，必得開智慧，增福報。何以故？因為你恭敬、供
養「般若波羅密」，即是恭敬供養，十方三世諸佛的「阿耨多羅三藐三菩提」。三世諸佛，依「
般若波羅密」得「阿耨多羅三藐三菩提」。金剛經正是演說「般若波羅密」的法門，所以你恭敬
供養此經，就有無量的功德。諸佛也是恭敬供養「般若波羅密」的。到此為止第十五分講完了。



　　<sarticle>能淨業障分第十六</sarticle>

　　<h6>戊四、約功用顯德</h6>

　　<bf>復次，須菩提！善男子、善女人，受持、讀誦此經，若為人輕賤，是人先世罪業，應墮惡
道。以今世人輕賤故，先世罪業，即為消滅，當得阿耨多羅三藐三菩提。</bf>

　　這段經文是在說明，金剛經能夠成就，消業障的功德力。佛再進一步告訴須菩提，若善男子
、善女人，受持讀誦金剛經，「若為人輕賤」，「輕賤」是個總名詞，裏面包括了很多被辱的逆
境，也就是碰到這種逆境，你不要生退道的心。前文說過，你「能受持讀誦」金剛經，所得的功
德，是無量無邊的。現在，這個末法時代的「善男子、善女人，受持讀誦此經。」為什麼不但不
得人家的尊重，反而受到別人的「輕賤」呢？佛就給我們解開這個疑惑說：「是人先世罪業，應
墮惡道。」所謂「罪業」就是身、口、意起了惡的行為，所造的業，叫「罪業」。「業」總括來
<pb n="126"/>
說，分為二種；三界以外叫「無為業」，三界以內叫「有為業」。三界內的「有為業」又分為三
種，即善業、惡業、不動業；上二界，他所修的「四禪八定」叫不動業，這是「禪定之業」；在
欲界中有二種業，一是善業，一是惡業。這經文裏的「罪業」就是惡業。這是他前世造了罪業，
本來應該去受罪業的果報，墮三惡道（地獄、餓鬼、畜生）受苦。因為他這個惡業還未成熟，這
個業力暫時沒有牽引他去受三惡道的苦報，但是他前世也造過善業，所以就先轉生為人。剛好他
又碰到金剛經，又發心受持讀誦，這是善業，是善因善果，據理來說應該得到好的果報才對。可
是為什麼反而會受到人家的「輕賤」呢？「以今世人輕賤故，先世罪業，即為消滅。」這是由於
你，受持金剛經，讀誦金剛經，產生了不可思議的功用，給你消掉過去所造的罪業。因為你前世
所造的罪業，馬上就要成熟了，接著就要去受苦報了。但是由於你受持讀誦金剛經的功德，起了
不可思議的力量，才使你過去世的惡業，轉變為「重罪輕報」，才會受到人家的「輕賤」。這個
「輕賤」包括了，忌妒障礙，甚至欺負你，壓迫你，罵你，打你。但是這種苦，比那三惡道（地
獄、餓鬼、畜生）中所受的苦，那真是算不了什麼啊！可是你受過了這個「重罪輕報」的苦頭後
，就可以把「應墮三惡道」中受重報的苦果給他轉掉了，這叫做「重罪輕報」，所以才會受到人
家的「輕賤」。這是金剛經，有不可思議的功德，把那個罪業消掉了。你應受三惡道的果報可免
掉了，反過來還會得個好的果報。得個什麼好的果報呢？「當得阿耨多羅三藐三菩提。」「當得
」就是當來要得到，當來就是未來；得到「阿耨多羅三藐三菩提」之法，得到「無上、正等、正
覺」之果，這樣，你不就成佛也有份了嗎？這就是說，因為別人「輕賤」你，但是卻幫了你一個
大忙。幫了什麼大忙呢？第一，他幫忙你，把過去所造應墮三惡道的罪業，給你消滅了。第二，
你可以「當得阿耨多羅三藐三菩提。」因為你受持讀誦金剛經，先得個「菩提法」，依之修行，
以後再得個「菩提果」。這麼說這「輕賤」你的這個人，不是也幫了你一個大忙嗎？在佛法上講
，「輕賤」你的這個人，他也是你的善知識；他是什麼樣的善知識呢？叫做「逆境的善知識」。
就像提婆達多，處處障礙釋迦佛一樣；釋迦佛說：「他是成就我修忍辱度的善知識」，但是卻是
「逆境的善知識」。我們既然了解了這個道理，再看前面第十五分的道理：「聞此經典，信心不
逆，其福勝彼。」我們的心，一定要死心塌地，完全的相信佛語，不可以起懷疑。前面也有講過
，只要你能生起「一念清淨的信心」，這個「一念」的功德，就超過你親近承事、供養百千萬億
諸佛的那個福德。「一念清淨心」，時間雖短，但是這個清淨心，我們到底生了沒有，還不知道
。所以那個超過供養百千萬億諸佛的福德，有沒有得到，我們還不知道。可是這句「聞此經典，
信心不逆，其福勝彼。」這一段經文，可說是明明白白的告訴我們，我們是得到了這個功德。我
們聽到這部經，能夠信心清淨，信受而不違逆，講到那裏，信到那裏，這個時候，我們馬上就得
到無量恒河沙數的福德，這是絕對得到的。
<pb n="127"/>

　　既然「聞此經典，信心不逆」就有那麼多的福德，為什麼我們現在還落在薄地凡夫位呢？整
天都在苦苦惱惱呢？受持讀誦金剛經又受人「輕賤」呢？一想到這一連串的逆境和遭遇，信心難
免就會有所動搖。現在就是要來分析這個道理，叫你絕對不要生懷疑。因為福跟罪，是對待而立
的：有福就沒有罪，有罪就沒有福。有些人是福與罪，夾雜在一起，或者是福多罪少，或者是罪
多福少。我們要相信，宿世一定有點善根，不然的話，沒有善根，你根本就遇不到金剛經，對金
剛經也不會「信心不逆」。為什麼你會生到這個末法時代呢？一定是罪業深重，將來罪業成熟了
，就會牽著你去受苦報。要怎麼樣來消掉這個罪業呢？你能「聞此經典，信心不逆。」就能消掉
這個罪業；你再進一步的去「受持、讀誦、為他人解說」此金剛經，以此功德力，就可以把這個
罪業消掉了。經文有明文為證：「以今世人輕賤故，先世罪業，即為消滅。」結果你就增加了福
業，你在自利利他中，不但增加了「有為之福」，也增加了「無為之福」。有這個善因在，將來
我們一定能夠成佛，這是佛說的話，有經文為證：「當得阿耨多羅三藐三菩提」。這個道理，我
們可以在十六分看到。釋迦佛說，我們凡夫，雖然還在苦惱裏面，但是你受持讀誦金剛經，發心
講金剛經，就會有無量無邊的功德；雖然你受到人家的「輕賤」，但是這是在給你消罪業，你不
要因此而退失道心，慢慢的罪業消了，福業自然會增多，逆境就會轉好過來，漸漸的變成順境。
這就是教導我們，遇到逆境現前時，不要「生心動念」。為什麼我天天唸金剛經，沒有一點感應
呢？不是沒有感應，其實是有感應，你受到人家「輕賤」，嫉妒障礙，種種欺負，這些都是感應
，但是你要這麼觀想：他就是在消我的罪業，這時候你一定要把十六分所說的道理用上去，你的
道心就不會退失。

　　現在我拿我道源的切身經歷和事實來證明，使諸位同學相信，「受持讀誦、廣為人說」金剛
經，此功德是不可思議的。我雖然有一些微少的智慧，但是福報一點也沒有。我這個人前生前世
可能當過講經法師，就是不曉得培福，執著這一點點小智慧，沒有培福那來福報呢？所以一點福
也沒有。好在我碰到了慈舟大師，他是我的善知識，糾正我的錯誤知見。告訴我說：「修行也要
有修行的福報，你出家不久，在佛門中要先培福報，有福報了，修行障礙才會少一點。」所以他
叫我「要多培福」。當時我沒有聽他的話，也沒有用心去培福。在我閉關閱藏經的時候，我還跟
他辯論培福的事，論到最後，我沒有接受他的意見，我還是固執我的見解，照樣是向求智慧這方
面進行。心中常常這麼想：要求智意，就要深入經藏。因此我準備把大藏經看三年，第一步先看
「大般若經」，結果，「大般若經」最後的二百卷，卻沒有，就沒辦法看下去，只好把他放下；
就先研究「俱舍論」，「俱舍論」是小乘的智慧論，一名「聰明論」，看「俱舍論」時，還研究
<pb n="128"/>
不到三分之一，就得了個吐血病，差點把命給丟了。就放下經典，先把吐血病治好。把吐血病治
好了以後，卻不能看經了，一研究起註解！頭就疼起來，這下子，我突然間才領悟到慈舟大師，
為什麼特地到關房來看我，叫我先培培福報。才知道慈舟大師真是一個現代的活菩薩，他看見我
還有這麼一點點的善根，特地來點醒我，加被我，他說：「你沒有福報呀！是求不到智慧的。」
終於使我覺悟出這個道理：你要看經求取智慧，你還要有福報的；沒有福報，經不讓你看，你研
究教理，沒有福報，不能研究。從那時起，我就返過來要求福，就開始懺悔。我所閉的關房，叫
「閱藏關」，準備看藏經看三年，結果就改了，改為「拜佛念佛關」。三年後，從關房裏出來，
福報是否有增加，自己不知道，但是我這個身體卻是變好了一點。再拿我自己做一個例證，我受
持金剛經，得了好的善報。我廿幾歲時，天天生病，病得要死不活的，我就求三寶加被我，讓我
活到三十歲，我就滿足了。但是到了三十歲，我卻沒有死，所以才去閉關，到現在為止，我已活
到八十歲了，這是出乎我的意料之外。現在想起來，如果那時在三十歲就死了，也還是冤枉，還
是短命而死。現在怎麼會活到這麼大把的年紀呢？這就是我「受持讀誦金剛經」，「講說金剛經
」的功德，把那個罪業給消掉了。我年輕時，就知道辦佛學院，培養僧才，我知道這個功德是大
得無量無邊。但是我的經濟能力不夠，時常自己懺悔自己的福報不夠，不能為三寶作一點事；但
是別人請我去辦，我就馬上去辦，經濟方面，別人會負責，所以我就少掉了很多操心。你有福報
，經濟上自然很順利，我曉得我的福報很薄，所以在年輕時，就一直的在培福，一點點一點點的
培福，不敢捨掉，努力惜福，一直培到現在。民國卅八年以前，我在大陸上講金剛經，到底講了
多少遍，我已記不起來，也算不出來；但是在臺灣，我講金剛經講到現在為止，連這一次是第十
三遍了。現在是不是有點福報了呢？我想大概有一點了。譬如這回辦佛學院，經濟就由我來負擔
，在三寶的加被下，大概也算是順利的辦下去。回想當年，我想要到臺灣來，那時身上一個錢也
沒有，蒙三寶的加被，突然就有那麼一個信徒，供養我一張飛機票，我就來了。你看，這不是太
不可思議嗎？我講這些話，不是在自讚自己的功德，自已貢高我慢，而是要堅定諸位的信心；要
你們不論遇到什麼逆境，都不要退道心。受持讀誦金剛經的，照樣的修下去；念誦金剛經的人，
每天就繼續的念下去。你研究金剛經的道理，就盡量的去研究。講說金剛經的，就盡量的去講，
「廣為人說」，有緣就講，去廣說此經。你們一定要深信金剛經有不可思議的功德力。這樣，不
論你遇到什麼逆境現前，你就認為這是給我消業障的，消罪業的，這麼一來，你遇到任何障難，
就可迎刃而解了。

　　<h5>丁三、引因較量</h5>

<pb n="129"/>
　　<bf>須菩提！我念過去無量阿僧祇劫，於然燈佛前，得值八百四千萬億那由他諸佛，悉皆供養
承事，無空過者。若復有人，於後末世，能受持讀誦此經，所得功德，於我所供養諸佛功德，百
分不及一，千萬億分，乃至算數譬喻所不能及。</bf>

　　這段經文，釋迦佛引證自已因位時的行持，拿自己的功德，來跟這個受持金剛經的人來比較
，來較量。「須菩提！我念過去無量阿僧祇劫，於然燈佛前。」「阿僧祇劫」是一個很長劫數的
時間，我回想過去因地中，已離現在很久以前的一個長時間，這個時候是在然燈佛以前。「得值
八百四千萬億那由他諸佛。」「得值」就是遇到了。「那由他」翻成中國話，叫做「億」，意思
就是「億億」。這段經文就是：「遇到了八百四千萬億億的諸佛。」「悉皆供養承事。」遇到這
麼多的佛，我每遇到一尊佛，我就供養，遇到佛就給佛作事，當佛的侍者，奉侍佛陀。「無空過
者。」沒有一尊佛所，讓我空過而不去供養承事；凡是有一尊佛出世，就去供養承事。「若復有
人，於後末世，能受持讀誦此經，所得功德。」現在就要來較量這個持誦金剛經的功德。如果有
人，乃至到了末法時代的這個人，能受持讀誦金剛經，這種自利所得的功德。「於我所供養諸佛
，百分不及一，千萬億分，乃至算數譬喻所不能及。」他持誦金剛經的功德，就比我前面所供養
承事諸佛的功德，大得太多太多了。我所得的功德與持誦金剛經那個人，較量較量，我所得的功
德一百分，也趕不上那個持誦金剛經的功德一分；乃至千分，萬分，億分，用算數來譬喻，都比
不上那個受持讀誦金剛經的功德。這是佛親口所較量，由此你就知道，受持讀誦金剛經的功德，
有多麼大啊！這種功德，不但勝過前面那個善男子、善女人用七寶布施，用生命布施的功德；就
連釋迦佛在因地行持中，供養過「八百四千萬億那由他諸佛」的功德，也趕不上。由此證明受持
金剛經的功德是多麼的大啊！這是引因行較量經功德，自利的功德就有這麼大，何況又去「廣為
人說」，那個功德，簡直是不可思議了。

　　<h5>丁四、總以結歎</h5>

　　<bf>須菩提！若善男子、善女人，於後末世，有受持讀誦此經，所得功德，我若具說者，或有
人聞，心即狂亂，狐疑不信。須菩提！當知是經義不可思議，果報亦不可思議。</bf>

　　這裏又重說一句，「於後末世」，「有受持讀誦此經，所得功德，我若具說者。」這裏為什
麼又重說一句「於後末世」呢？這就是真正要來應我們這個末法時代眾生的機，教我們注意聽。
你發心讀誦受持金剛經，所得的功德，我釋迦佛還沒有完全說出來呢！「具」——是完全，具足
<pb n="130"/>
之意也。「我若具說者，或有人聞，心即狂亂，狐疑不信。」我要是完全具足的說出來，定會有
人聽到之後，勢必造成他，高狂知見，惑亂自心。「狐疑不信」不敢肯定這個功德，又不敢否定
說沒有那麼多功德；心裏頭疑來疑去，疑則不信。為什麼叫「狐疑」呢？因為狐狸是多疑的畜生
。古時有一個公案，叫做「狐狸不能過冰河」這個河結了冰，其他的畜生乃至貓狗都可以走過去
，但是他過不去。為什麼他過不去呢？他多疑，因為他多疑，只能走到河邊看，他心中很多疑，
就這麼想：唉啊！我要是走到中間，冰破了，破了不是要跌下去淹死嗎？於是就回頭，回來了卻
又想過河；又回到河邊上，但是想過去又不敢過去；又走回來了，就這樣走來走去，結果他也沒
有過河去。這就是「多疑不能成事」的最好借鏡。所以後人就用這個「疑」叫做「狐疑」。多疑
的人他就不信，疑與信永遠是對立的。疑則不信，信則不疑。他多疑，多疑他就不信。這就是「
多疑不信」害了他，你跟他說：「受持讀誦金剛經，有無量功德。」是教他增加信心的，他反而
起了疑心，以為你是隨便說說；他懷疑功德那有這麼大，就不能「信心不逆」的受持讀誦金剛經
了。所以我釋迦佛不能完全說出來，只能略略的說這麼多而已。這是總結論：「須菩提！當知是
經義不可思議，果報亦不可思議。」這裏雖然是告訴須菩提，也是點醒我們，讓我們知道，這個
金剛經的義理是，不可心思、不可言議的。你想想不到，謂之「不可心思」，你嘴裏講，講不出
來，這叫「不可言議」。有這樣不可思議的義理，你依之而修，所得的果報也是不可思議的。所
以你受持讀誦金剛經，將來的果報，當然也是不可心思，不可言議的。你相信釋迦佛所做的結論
，你就不會生懷疑了。學習佛法，最重要「信」才能「入」，才能做到，佛說到那裏，你就相信
到那裏，佛是「真語者、實語者、如語者、不誑語者、不異語者。」你能完全相信佛語，就修對
了。你受持讀誦金剛經，要是碰到很多逆境阻礙，這就是告訴你：你過去的「罪業」果報將要成
熟。人家「輕賤」你，這是因為你受持讀誦金剛經的不可思議功德，起了不可思議的功用，在給
你轉「重罪輕報」。你要肯定的認為，他「輕賤」你，是給你「消罪業」的，那你就修對了。講
到這裏，金剛經正宗分第二大科，推廣降住開解分講完了。下面的第十七分究竟無我分，是講正
宗分第三大科。



　　<sarticle>究竟無我分第十七</sarticle>

　　<h3>乙三、究竟降住起修分（分二）</h3>
　　<h4>丙一、當機重問降住</h4>
<pb n="131"/>

　　<bf>爾時，須菩提白佛言：世尊！善男子、善女人，發阿耨多羅三藐三菩提心，云何應住？云
何降伏其心？</bf>

　　現在講到正宗分的第三大科，究竟降住起修分。究竟降住，就是究竟無我的這個究竟。「究
竟」就是完全，「究竟降住」就是完全的降伏了妄想心，完全的安住了真心。前面你解悟的只是
道理的認識而已，事實上你還是個凡夫，你解悟了道理之後，還得再起修，你的真心才能得到「
究竟降住」，這叫做「依悟起修」；就是依著你悟出的道理，而去修行。要怎樣去修行呢？就是
「全修在性」，因為一切萬法不離自心，所以要在現前這一念心中去修，你所修行的都在佛性上
修，這叫做「全修在性」，這種的用功修行，那才是真實的修行。舉個比喻來說，前面所講的道
理，好比是地圖，你要到那裏，先把地圖看明白，通通了解清楚了，這就等於開了悟。這時候你
再起步走，就絕對不會走錯路，也不會中途暫停下來，一定會繼續走到目的地，到達終點，這就
是「依悟起修」。我們中國頓教禪宗，用功修行要通過所謂：「三關」。破本參就是破「初關」
，再破第二關「重關」，再破第三關叫「末後牢關」。第一初關叫做破本參，也就是解悟，悟到
佛的本性，就是悟到本來面目了；本來面目就是「我本來具有的佛性」。佛性是什麼呢？我明白
了，這叫「開悟」，開悟了，就要腳踏實地的去修行，才能通過第二關，第三關。如果我們不求
「開悟」，就要先講修行，這叫「盲修瞎鍊」；好比你不用眼睛來引導你的雙足去走路，你走錯
了，自己都還不知道，光在那裏瞎鍊一番，已經鍊到外道那裏去了，自己都還不曉得，這是多麼
的冤枉和可悲。只走到中途，就以為走到目的地了，叫做「得少為足」；修行用功稍為得到好處
，稍為得到利益，以為這樣就是成佛了，不要再修行了。所以我們修行佛法，首先一定要從「依
文解義」的「解」開始；再進一步去求「深解義趣」的「解」，就是先悟了「理」再去修行，這
樣才是最穩當，這樣我們才不會落到「盲修瞎鍊」盲修一場。

　　從第十七分起，一直到正宗分第三十二分，道理跟前面講的道理，完全不同。前面先教我們
「依文解義」的「解」，要我們「生起信心」，一直說到第八分為止。從第九分起，就是推廣降
住，叫我們「開解」，要「深解義趣」，一直說到第十六分為止。由第十七分開始，下面就是講
要怎樣的起修了，要開始走上修行的路上去；這個修行可不是普通的修行，是「深解義趣」，悟
解了這個「理」以後的修行；這個修行還是要依著這個「理」來修行，修到二十三分為止。再往
下面就是講證果了。今天我們能遇到「新眼疏」，遇到通理大師，「達天老人」，我得到他的光
明指導不少，他這個金剛經分科是清清楚楚的，我們依著他的分科來講，就不會那麼的含糊，我
<pb n="132"/>
要強調再說一次，到了這第十七分，就是講起修了，這個修行，可不是普通的修行，他是「深解
義趣」以後的修行，也就是悟解了以後的修行。你要把這個道理記清楚，才能把經文的脈絡次第
弄明白。

　　這正宗分的第三大科，究竟降住起修分，共分為二科。丙一、「當機重問降住」，「當機」
就是須菩提尊者，前面第二分他已問過的，到第十七分又再問，叫重問。再問什麼呢？還是兩個
問題：云何降伏其心？云何安住其心？第二科丙二、「如來原問發明」，「原問」就是釋迦佛照
著他，須菩提原來所問的問題，來發明答覆，這個降心與住心的這個道理。先講第一科，「爾時
，須菩提白佛言：世尊！」這個「爾時」就是講到第十六分，這個時候，須菩提又出來仰白世尊
說：「善男子、善女人，發阿耨多羅三藐三菩提心，云何應住，云何降伏其心？」這個問題跟前
面第二分所問的一樣，但是深淺不同。這裏的「善男子善女人」跟前面不同，前面的是個薄地凡
夫，要想學發心的「善男子善女人」。現在這個「善男子善女人」是開過悟，「深解義趣」的「
善男子善女人」。「發阿耨多羅三藐三菩提心」，這個「發心」也跟前面深淺不同。前面是初學
發心，發「無上、正等、正覺的心」，也就是上求佛道，下化眾生，這個正知正見的願心。這個
地方是要「發修行的心」，這個發心者，雖然「理」已經悟解了，但是他還沒有證得「無上、正
等、正覺」的「佛果」。所以要來求證，要求證就得學修行，現在就是發「要修行，要證果。」
的這個心。所以這個「發」字，也比前者深。「云何應住？云何降伏其心？」文字跟前面一樣，
義理卻不同。這就是你「悟」了「理」了，你要實際的起「事修」，你要在事相上修行用功了。
可是真心還是會走動的。何以故？因為真心還不能完全安住。要是真心完全安住了，那又何必要
來求安住真心的修行方法呢？真心為什麼不能安住呢？因為有妄想打閒岔。所以要來請世尊說降
伏妄心的方法。這個妄心是最細的妄心，是「悟」了「理」之後，你要在事相上去修行。因為你
的真心還有「微細動念」的執著，這個心很細，一定要把他降伏住。要怎樣降伏呢？世尊所答覆
的，也跟前面的深淺不同。前面所答覆的是先要遣除掉「心外面的境界相」，這一點得把他記清
楚。這第十七分，所問的問題跟前面一樣，世尊所答覆的文字也一樣，但是義理卻不一樣，這裏
是要去除「心內的執著相」，因為你「生心動念」，就會產生有能有所，一個能執著，一個所執
著。所執著的是「外面境界相」，所以才一再的開導我們，「不應住色生心，不應住色聲香味觸
法生心。」「色聲香味觸法」都是「心外的境界」，那是你所執著的，你把前面那個所執著「心
外面的境界相」空掉了，可是心裏面還有個執著，這叫做「能執著的內心」。這個道理，在第十
五分，就已經先表明在那裏，這叫「我見、人見、眾生見、壽者見。」「我見」與「我相」，這
個「見」與「相」有什麼不同呢？「我相、人相、眾生相、壽者相。」是「心外的境界」叫「相
<pb n="133"/>
」，是「所執著」的「相」。「我見、人見、眾生見、壽者見。」，是「心內的執著」叫「見」
，「見」是「能執著」的內心。把前面所執著的相，空掉了，心內還有一個「能執著」的「我見
」，這個也是妄想心，所以要來降伏這個心內的妄想心。

　　<h4>丙二、如來原問發明（分三）</h4>
　　<h5>丁一、降心離相（分二）</h5>
　　<h6>戊一、略明</h6>

　　<bf>佛告須菩提：善男子、善女人，發阿耨多羅三藐三菩提心者，當生如是心，我應滅度一切
眾生；滅度一切眾生已，而無有一眾生實滅度者。何以故？須菩提！若菩薩有我相、人相、眾生
相、壽者相，即非菩薩。所以者何？須菩提！實無有法，發阿耨多羅三藐三菩提心者。</bf>

　　佛告訴須菩提說：這個善男子、善女人，發了「三藐三菩提心」。要怎樣才能安住真心？要
怎樣才能降伏妄心？先答覆他降伏妄心的問題。要降伏妄心，你就必須要離相。發菩提心的這個
人，「當生如是心，我應滅度一切眾生。」「當生如是心」就是應當生起這麼一個心，這又是什
麼心呢？就是依著你發菩提心的心願而生起的心，發的菩提心是要上求佛道，下化眾生，所以「
我應滅度一切眾生」，那麼你就應當去廣度一切眾生，這是第一句，這下面就是告訴你要離相。
「滅度一切眾生已，而無有一眾生實滅度者。」這句在第三分已講過，這地方就容易了解。「滅
度」就是涅槃，把一切眾生度到無餘涅槃上這叫做「滅度」。「滅度一切眾生已」把一切眾生都
度盡了，換一句話說，就是把一切眾生都度成佛了。「而無有一眾生實滅度者」而沒有一個眾生
實實在在得滅度。「何以故？須菩提，若菩薩有我相、人相、眾生相、壽者相，即非菩薩。」這
個問題與答覆都跟前面一樣，範圍卻有不一樣的地方。不一樣的地方就在這一句「滅度一切眾生
，而無有一眾生實滅度者。」這一句跟前面翻譯不一樣，就在這個「實」字上，前面是「實無眾
生得滅度者」這裏是「無有一眾生實滅度者。」前面是「空」這個「眾生相」，因為「眾生相」
是因緣生法，當體即空，那有一個眾生，為你所滅度；前面是注重在「空」這個所度的「眾生相
」。現在這個「實」字放在下面，「實」在沒有一眾生，「實為我滅度」。「空」這個「內心之
相」就是你不要執著這個眾生「為我所滅度」。實實在在沒有一眾生為我所滅度的，這就把「內
心」的「執相」，也「空」掉了。所以下面就解釋，「何以故？須菩提！若菩薩有我相、人相、
眾生相、壽者相，即非菩薩。」你既然是個菩薩，你就不是凡夫了，尤其到了後半卷，已經是個
開過悟的菩薩了，更不是凡夫了。那麼你為什麼還要執著「我等四相」呢？你要是執著我是「能
<pb n="134"/>
度者」，眾生是「我所度者」，這個「能度」就變成「我相」，「所度者」就是個「人相」。「
能」「所」的差別對待，就是「眾生相」，你執著不捨，就是「壽者相」這完全是凡夫境界。假
使你還存有這個「我等四相」在，那你就不配稱為「菩薩」，你還是叫做凡夫。「我等四相」的
執著有三層，一是「我執」的「我等四相」；二是「法執」的「我等四相」；三是「空執」的「
我等四相」。你有「我等四相」在，就比不上二乘人，因為二乘人，第一層，「我執」的「我等
四相」已經空了。你要當菩薩，不但「我執」要空「法執」也要空，這樣你才能自利利他，超過
凡夫位，超過二乘位，你才是個真實菩薩，這才是修行成佛之因的正確方向。佛是修行過菩薩道
的，這個歷程，他是過來人，當然他了解菩薩道要怎樣的來修才會成佛。下面再加以解釋，「所
以者何？須菩提！實無有法，發阿耨多羅三藐三菩提者。」。你若執著「我是能發菩提心者」，
就是「我執」未空。你執著「有一個菩提法為我所發」，就是「法執」未空。「我執」不空「法
執」不空，就不能修成佛之因了。佛是過來人，所以在這裏告訴我們「實無有法，發阿耨多羅三
藐三菩提心者。」就是要我們曉得，一切法當體即空，因為一切皆因緣所生，「因緣所生法，緣
生則生，緣滅則滅，當體即空。」所以一切法的當體皆「空無自性」。因此，「菩提法」也不可
以執著。所以實實在在就沒有個法，叫你去「發阿耨多羅三藐三菩提心」。既然沒有「菩提法」
叫我們去發，那我們為什麼還要執著有個眾生可度呢？所以一切法都要「離相」，對一切法都不
能生起執著，才能捨離「我執」、「法執」，這樣修才是菩薩修成佛之道。佛為了證明「實無有
法發阿耨多羅三藐三菩提心者」。在下面的一段經文，就引證他在然燈佛前，怎樣才能授記的原
因。

　　<h6>戊二、詳示（分四）</h6>
　　<h6>己一、得記離相（分四）</h6>
　　<h6>庚一、問答略明</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？如來於然燈佛所，有法得阿耨多羅三藐三菩提不？不也。世尊！如我
解佛所說義，佛於然燃佛所，無有法得阿耨多羅三藐三菩提。佛言：如是如是。</bf>

　　這段經文，為什麼佛又把前面「授記」的公案再引出來呢？因為這地方講到：「沒有法發阿
耨多羅三藐三菩提心。」既然說沒有這個「發阿耨多羅三藐三菩提心」，這麼說這個「菩提法」
也是「空」的！那麼，世尊！您在然燈佛那兒授成佛之記，這不是得了個「菩提法」嗎？您沒有
得「菩提法」，那您又怎樣授成佛之記呢？假使這個「菩提法」是「空」的，世尊！您「授記」
<pb n="135"/>
當然也是「空」的，結果「成佛」的時候，當然也是「空」的，那不是落於「斷滅」了嗎？佛要
解開這個疑結，就引證授記的這個公案說：我得的這個「菩提法」人，是「無法可得」才授成佛
之記的。為了要給你們明白，所以才問須菩提：「如來於然燈佛所，有法得阿耨多羅三藐三菩提
不？」，「不也。世尊！」須菩提「深解義趣」，懂得了「離相」的「道理」，所以回答說：「
如我解佛所說義，佛於然燈佛所，無有法得阿耨多羅三藐三菩提。」無法可得，才是真得。這是
什麼道理呢？因為無法可得，才能捨離「法執」；有法可得，反而落入虛妄，落入「法執」。你
雖然是發了菩提心的菩薩，也不能執著這個「菩提法」，這樣才能成就「離相降心」，以「無住
」來「安住真心」的般若妙慧。這部金剛經你不去聽法師講經，是永遠不會懂的。你聽多了，對
於經的道理才會越聽越熟，才會有所領悟。金剛經前半卷解釋，教你發心度一切眾生要離「眾生
相」。由十七分起，這後半卷說明了連能度的這個「心相」要離開。就連這個「授成佛之記」的
這個「相」也要離開。

　　「如來於燃燈佛所，有法得阿耨多羅三藐三菩提否？」這個問題在前面第十分就有問答過，
但是這個地方有個深淺不同；前面第十分的問答，是針對沒有一個「所得」的「菩提法」，把「
能」與「所」分開了。其實「所得」的「菩提法」還是「心外之相」。十七分這裏所說的是沒有
「能得的心相」，連「能得的心相」也要空掉。這就把佛說的「實無有法，發阿耨多羅三藐三菩
提者。」歸納起來，連這個發菩提心的人都空了，那裏還有個「菩提法」可得呢？連那個「能得
」的人都空了，那裏還有「所得」的「法」呢？為什麼「能得」的人也是空的呢？因為他內心的
「能得之相」已經空掉了。內心都空了，那裏還有個「能得」的人呢？心內都空了，那還有個「
心外的菩提法」可得呢？這就叫「一切法空」，也就是須菩提「深解義趣」悟到的甚深義理。這
裏是說連「能得」的「心相」，也要「空」。這就比前面第十分又更進一步了。前面是「空」：
「所得的菩提法」，這裏是「空」：「能得菩提法的心相」。發菩提心的人，他的心都空了，那
還有個「所得」的「菩提法」呢？所以實實在在佛在然燈佛面前，沒有個法得阿耨多羅三藐三菩
提。佛言：「如是如是」。佛就給他印證說：你說得對！你說得對！重演「如是」，就是加重語
氣，是絕對之詞，是說你絕對沒有錯，你說的絕對是對的。

　　<h6>庚二、印證詳釋（分二）</h6>
　　<h6>辛一、印證</h6>

　　<bf>須菩提！實無有法，如來得阿耨多羅三藐三菩提。</bf>
<pb n="136"/>

　　佛印證好了，又何必把須菩提這句：「實無有法，如來得阿耨多羅三藐三菩提。」再重複的
說一句呢？這是特別提醒我們，叫我們聽的。這是佛恐怕我們到目前為止，所明白的道理，在觀
念上會認為如來在然燈佛面前授記，確確實實有個記可授，確確實實有個法可得，只是不許著相
而已，因為你一著相就不對了。怕我們明白就明白到這裏而已，這還是沒有徹底的解悟。佛擔心
我們還在懷疑，我們心裏頭還存有個「菩提法」可得的這個心理。須菩提尊者，他聽到佛最近講
的，連那個發菩提心的人也是空的，那個「能得」的人都空了，那還會有「所得」的「法」呢？
通通空了，實實在在沒有「能得」的人與「所得」的法，須菩提尊者是徹底開悟了。釋迦佛恐怕
我們後來的眾生，尤其是末法時代的眾生，還沒有悟到這一層甚深的道理，所以把須菩提的話，
再重新的印證一下，就是要告訴我們，心裏絕對不可以還存有這個疑見，認為這個「菩提法」只
是不能執著而已，最後還是有「所得」的。如果有這種的見解，那不就是說你心裏面還是存有一
個相嗎？所以佛再印證，再重說一句，就是教我們要徹底把這個「有所得」的觀念，空得乾乾淨
淨。實實在在沒有個法，如來得阿耨多羅三藐三菩提。因為一切法，都是從因緣生，菩提法也是
從因緣生，從因緣生的法，當體即空，那有個實實在在的菩提法呢？佛再印證，再重複須菩提說
的一句話，就是要我們把心內的「有所得心相」空得乾乾淨淨，而不生執著；希望我們當下真正
的解悟這個「菩提法」。

　　<h6>辛二、詳釋</h6>

　　<bf>須菩提！若有法如來得阿耨多羅三藐三菩提者，然燈佛即不與我授記：汝於來世，當得作
佛，號釋迦牟尼！以實無有法，得阿耨多羅三藐三菩提，是故然燈佛與我授記，作是言：汝於來
世，當得作佛，號釋迦牟尼！</bf>

　　「須菩提！若有法如來得阿耨多羅三藐三菩提者，然燈佛即不與我授記。」須菩提！假使如
來有個法可得，得個「阿耨多羅三藐三菩提者。」那麼然燈佛就不會與我授記了。換句話就是說
，絕對沒有個法可得，也沒有能得的心，也沒有所得的法，所以，然燈佛才給我授記。「汝於來
世，當得作佛，號釋迦牟尼！」這兩句是然燈佛給他授記時說的話。假使然燈佛不與我授記，就
不會這麼說：「汝於來世，當得作佛，號釋迦牟尼。」先把釋迦牟尼這個名字解釋一下。這是我
們本師教主的德號，釋迦牟尼翻到中國話叫「能仁寂默」，新眼疏和心印疏都有解釋。「能仁」
就是慈悲，能仁慈一切眾生，這是如來的悲心。「寂默」是「寂靜」而「不著相」，這是如來的
<pb n="137"/>
智慧。如來的德號，含有「悲智雙運」的意思。合起來說，如來運用「悲智」雙輪，而去普度一
切眾生。為什麼大乘經典難懂呢？因為一時說「空」，一時說「有」。「說有」就是「悲心」。
眾生在苦海裡受苦，你不去度眾生可以嗎？你不去度眾生出離苦海，你就沒有慈悲心，就落個二
乘人，何以故？因為二乘人偏於智慧，悲心少，自己了脫生死，出三界，眾生怎樣受苦，他不要
管。所以小乘人他不能推大乘車。那麼你要度眾生，也不要落入著相，一著相就變成凡夫了。何
以故？因為凡夫有悲心要去度眾生，但是他卻處處著相，他沒有智慧來遠離執著，盡管發悲心要
去度眾生，但處處著相，這樣眾生度得了嗎？所以度眾生，就不要著相，你要去啟發離相智慧，
由這個智慧來「觀空」才能不生執著，所以這叫「悲智雙運」，這樣才能推得動大乘車，才能運
載一切眾生，由生死走到涅槃的安樂處所。如來的德號叫「悲智雙運」就是這樣解釋。記著這一
個名詞就好解了，實際上，釋迦牟尼佛「能仁寂默」這一個德號，就包括三藏十二部的道理，他
就是「空有不二」的一個德號，他是即空即有，即有即空。「寂默」就是「空」，能仁慈一切眾
生屬於「有」。但是如來的「有」跟凡夫的「有」不同，如來的「有」叫「妙有」；如來的「空
」不是「斷滅空」而是「真空」。「妙有不有」即是「真空」；「真空不空」即是「妙有」，「
空有一如」就是中道。這麼一個德號叫「能仁寂默」。你懂得「能仁寂默」這兩個名詞，三藏十
二部的道理，你都能用「能仁寂默」來解釋，都能解釋得圓融無礙。

　　這就講到，我釋迦佛要是著了個發菩提心的相，然燈佛在當時就不會給我授記，也不會講這
兩句話：「汝於來世，當得作佛，號釋迦牟尼！」「汝」是指著釋迦牟尼佛，那個時候就是善慧
菩薩。「汝於來世，當得作佛，號釋迦牟尼！」遇見然燈佛，善慧菩薩，這時候授了記，然燈佛
跟他說：你在九十一劫以後，就會成佛，佛號叫釋迦牟尼！「須菩提！若有法如來得，阿耨多羅
三藐三菩提者，然燈佛即不與我授記。」這就是說，那時候我心裏要是有個執著，執著有個法得
阿耨多羅三藐三菩提，然燈佛就不會給我授記說：「汝於來世，當得作佛，號釋迦牟尼。」了。

　　「以實無有法，得阿耨多羅三藐三菩提，是故然燈佛與我授記，作是言：『汝於來世，當得
作佛，號釋迦牟尼！』。」前面說，我在授記的那個時候，要是有個分別心，我今天要得菩提法
，然燈佛就不會給我授記，也不給我說授記的兩句話：「汝於來世，當得作佛，號釋迦牟尼！」
。「以實無有法，得阿耨多羅三藐三菩提。」「以實」的「以」字，應作「因」字講。因為當時
，實實在在沒有法得阿耨多羅三藐三菩提，那時候，我不但「我執」已空，「法執」也空，沒有
能所分別，沒有能得之心，沒有所得之法，這叫「實實在在沒有法得阿耨多羅三藐三菩提」。這
是說他自己的功行，到了授記那時候的境界（功夫），那時候，我心空境寂，我的內心是空無所
<pb n="138"/>
著的，外面的境界也是寂滅的。我內心一空，所以沒有一個能得之心，外面的境界寂滅，我沒有
所得的法。沒有「能得」，沒有「所得」，以是之故，然燈佛才給我授記，才作是言：「汝於來
世，當得作佛，號釋迦牟尼！」。因為他授成佛之記，就是他已經是修到了八地菩薩位了。現在
先講八地菩薩位是怎樣修來的呢？起先你用功修行，到「法執」的「分別心不起」就能「深解義
趣」；「法執」不起，就能證到初地菩薩。初地菩薩就是大徹大悟的一個菩薩位，跟小乘證初果
位的意思一樣，但深淺不同。小乘證得初果，他分別「我執」不起，所以他叫做小乘聖人。這個
大乘行者，是「我」「法」二執要一起斷除，那個分別所起的「我」「法」二執，通通把他空掉
了，空掉了他就證得了初地菩薩。初地菩薩，叫做大乘聖人。由初地菩薩以後，就要用功修行斷
這個與生俱來的「我」「法」二執，斷到八地，到了八地，他已經到達無功用行的位了，這個時
候，他不要用功，自然不退的往前精進，他有這個功夫了，才有資格來授成佛之記。所以他裏面
沒有一個「能得」的「心」，外而沒有一個「所得」的「法」；能所分別，他不起。不但分別的
這個「法執」他沒有，連那個俱生的「法執」他也不起。這樣，他才能授成佛之記，然燈佛才會
跟他作是言：「汝於來世，當得作佛，號釋迦牟尼！」

　　<h6>庚三、徵起轉顯</h6>

　　<bf>何以故？如來者，即諸法如義。若有人言：如來得阿耨多羅三藐三菩提。須菩提！實無有
法，佛得阿耨多羅三藐三菩提。</bf>

　　「如來者，即諸法如義。」這是完全用來解釋如來法身的。「諸法」就是一切法，一切法緣
生則生、緣滅則滅，無有自體；如來的法身於一切法裏面，卻如如不動，不隨諸法生滅去來；因
為如來法身的本身是不生不滅，無來無去的「真如理體」。故說：「如來者，即諸法如義。」。
佛稱為「如來」，這個「如來者」，「即是諸法中，如如不動義。」佛的法身也就是這個「真如
理體」。一切萬法，有生、住、異、滅，四相的變遷，但「真如理體」卻「如如不動」。「真如
」是個「理體」，「真」者「不虛」，「如」者「不變異」，這個「真如理體」，一切法都依他
隨緣而生起的。「真如」有二種義理——一種是隨緣義，一種是不變義；他本體不變，但他卻能
隨緣，現起一切法，隨緣生起一切差別法相，但是他能隨緣不變；一切法相，千差萬別，有生、
住、異、滅，但「真如」本體，卻永遠不變動，這就是「真如」的不變義。「如來」，他所證的
法身由「真如」而得來的，故名「如來」。拿個比喻來解釋，譬如黃金，他「本質不動」，但能
「隨緣」製成莊嚴器具，你歡喜把他造金項鍊，他就變成金項鍊，你歡喜把他做成金戒指，他就
<pb n="139"/>
變成金戒指，形相雖有差別，黃金的「本質」卻「如如不動」。那個金戒指的差別相，是「隨緣
」生出來的，但是黃金的「本質」（本體）在「隨緣」中，並沒有變動，並沒有變異。因此我們
知道黃金的本體，他具有「隨緣不變，不變隨緣」的「妙用」。「真如」，是一切法的本體，跟
黃金本體一樣，在一切法中能「隨緣不變，不變隨緣」，這樣一比喻，道理就比較容易懂。金剛
經這裏所指的「如來」，就是法身如來，法身如來，就是這個「真如理體」。「真如理體」在那
裏呢？就在這一切法上，他就是一切法的本體。「真如理體」雖然隨緣，生出一切法，但是他有
一個不動的本體，這就是「真如」。佛的法身，就是這個「真如理體」。這法身如來怎麼解釋呢
？從「真如」而來故名「如來」。我們懂得了黃金，「真如」本體的道理後，由此我們也知道「
如來」他是來而不來，來無來相，所以如來法身也沒有來去。下面經文會說到：「如來者，無所
從來，亦無所去。」你證得法身，他沒有個來，沒有個去，所有的來，他是由「真如」而來，你
成佛，證得了法身，就是證得了：遍在一切法中的「真如」義理，證得「真如」法的「理體」。
這就如楞嚴經上所講「即一切法，離一切相。」；「離一切相」在那裏「離」？就在「一切法」
上「離」。如來的法身在那裏呢？他法身遍一切處，遍一切處就是遍在一切法上，但是你一「執
著法相」，「法身」就「現」不出來了。你用「般若智慧」，把「法相觀空」，「凡所有相，皆
是虛妄。」這就是「即見如來」，見到這個法身如來。這麼樣的徵起，再加以解釋。釋迦佛授了
成佛之記，為什麼沒有一個能得之心，沒有一個所得之法呢？因為授成佛之記，一定要成佛，一
定要證得法身如來。證得的法身如來，就是證得這個「真」而「不妄」，「如」而「不變異」的
「真如理體」。「真如理體」上，那裡會有這個「能」，會有這個「所」呢？那裡會有個「能得
」，一個「所得」呢？下面就是解釋這個道理。「若有人言：如來得阿耨多羅三藐三菩提，須菩
提！實無有法，佛得阿耨多羅三藐三菩提。」「若有人言」，這個人，就是權教大乘菩薩。凡夫
根本不知道說這個話，二乘人也不知道這個成佛是怎麼成的。權教大乘菩薩，他是學大乘法的，
他知道，但是他著相，他說如來「有所得」。「若有人言。」就是指權教大乘菩薩，他們在說：
如來是得阿耨多羅三藐三菩提。要是當時如來沒有得到阿耨多羅三藐三菩提的話，他又怎麼能授
成佛之記呢？這個道理也難怪權教菩薩會這麼認為。因為佛為了方便接引權教菩薩，應他們的根
機，也曾經為他們說這個「阿耨多羅三藐三菩提法」，「有所得」。佛說「有所得」是為了引導
他們產生「希望心」，他們才會去求這個「菩提法」嘛！可是到了現在，這第十七分是要講「最
上乘法」了。須菩提！「實實在在沒有個法，如來得阿耨多羅三藐三菩提。這句話，佛講了二遍
，連須菩提講，就三遍。須菩提說，依他所解悟佛說的義理，佛在然燈佛所沒有個法得阿耨多羅
三藐三菩提。佛也給他印證說：「如是如是」。佛再接著說：「實無有法，佛得阿耨多羅三藐三
菩提。」佛為什麼說了再說，這是釋迦佛悲心過切，要我們學實教大乘。學「最上乘法」的人，
<pb n="140"/>
在我們心裏頭，絕對不可以存有一點懷疑的念頭，分別佛究竟「有所得」呢？還是「無所得」？
你存有這個懷疑心，這就表示你不了解「實教大乘」的道理，或者你只了解到「有所得」，而「
不可說」，這樣你還是沒有了解透徹。「實實在在沒有個法可得」，這句話佛說了再說，就是為
了讓你把那個「偷心」死盡，死盡「偷心」。這個「偷心」就是想偷人家財物的那個心，做賊的
那個心。他為什麼要偷人家的錢財，偷人家的東西呢？因為他有個「貪心」在。你要是貪圖有個
「菩提法可得」，這就是你還存有「貪心」。這個「貪心」還不是跟那個作賊，偷人家財物的那
個「偷心」一樣嗎？「偷心」不死，「偷心」死不盡，那就是「但有一些些，便有一些些。」你
心裡就永遠不能「空無所住」，心不能「空」，一定會被境界所轉，所以一定要「實實在在，沒
有個法可得。」這樣子你將來才能「授成佛」之「記」，這不就是：你也有份，我也有份了嗎？
要是你心裡頭有一個「偷心」，就會「有能」「有所」；「有能」「有所」就永遠不能授成佛之
記。何以故？因為有能有所，就是有個執著的分別心在。一有分別心，又怎麼有資格成佛呢？落
入分別執著，就是個凡夫。二乘人他「空」了一半，「我」「空」了，「法」「不空」還是個分
別心。他為什麼法不空呢？因為他還是有個「法執」的分別在。所以說，你學菩薩道，到了這個
階段，你還有個「能」還有個「所」，還有這個「能」「所」的執著，你就永遠不會授成佛之記
。佛的慈悲心重，所以才說了再說。這下面佛就再進一步的加以解釋。

　　<h6>庚四、結示中道</h6>

　　<bf>須菩提！如來所得阿耨多羅三藐三菩提，於是中無實無虛，是故如來說一切法，皆是佛法
。</bf>

　　「實無有法，如來得阿耨多羅三藐三菩提。」這句話，釋迦佛說了二次為須菩提印證。印證
以後，他已經深解佛所說的義趣。但是佛又恐怕我們這些末法時代的眾生不明白，所以說了再說
，還是擔心我們不明白，這就再加以解釋，「須菩提！如來所得阿耨多羅三藐三菩提，於是中無
實無虛。」釋迦如來在然燈佛面前授了成佛之記，「實無有法，得阿耨多羅三藐三菩提。」這個
深奧難懂的義理，佛恐怕眾生一時轉不過來，恐怕眾生起了疑惑，而錯認為：無法發心，無法得
記，無法成佛，由這一個錯認，而陷入在「斷滅空」裏面。為了遮斷這個疑惑，所以再引入中道
實相，故說：「如來所得阿耨多羅三藐三菩提，於是中無實無虛。」如來所得的這個「菩提法」
，「於是中」「是」就是指「菩提法」，於「菩提法」中，是「無實無虛」的。他所得的這個「
菩提法」是個平等「真如」之理，也叫「實相」之理。「實相」也就是「真如」，名字不一樣，
<pb n="141"/>
義理是一個。「真如實相」是個平等之理，你不能說他實實在在「有」，也不能說他實實在在「
無」。你說「有」就「實」了，你說「無」就「虛」了。這樣就不是平等之理了，這就變成不平
等了。這個「無實無虛」，就是「心經」上的那一句：「是諸法空相，不生不滅，不增不減。」
這句經文，就是「真如」平等之理。這個「真如」平等之理，在聖不增，在凡不減。你得到了菩
提法，那個「真如」平等之理，是不是增加了？沒有增加；不要說證到八地菩薩沒有增加，就是
成佛了，也是沒有增加，永遠是不增的。在凡夫份上，是不是減少了一部份？並沒有減少，如果
減少了，就是個可壞之法，如果是可壞之法，我們永遠成不了佛。現在我們雖然流轉生死，此道
來彼道去，受苦無窮，但是我們的「真如理體」，從來沒有減少過一點點。因為「真如理體」他
不變動，所以才說，他在聖不增，在凡不減；在聖位上他沒有增加一部份，在凡位上他也沒有減
少過一部份。這個「不增不減」的「真如理體」，就是「無實無虛」。為什麼說他沒有增？因為
他是「無實的」，沒有一個實實在在的法可得。同時他也是「無虛」的，所以也不會減少一點點
。為什麼？前面說過：「凡所有相，皆是虛妄。」，因為「真如理體」，他沒有一個實實在在的
色相可得。別說凡夫法，就是一切生滅有為法，都是虛妄的，連化身佛的三十二相好，報身佛的
無量相好，還是虛妄的，「凡所有相，皆是虛妄」的。為什麼呢？「真如理體」上，他沒有個實
實在在的相，因為他雖是「無實」，同時也是「無虛」的。「虛」是沒有了叫做「虛」。「真如
理體」他不落於「斷滅」。什麼都沒有叫「斷滅」。但是「真如理體」不是這個樣子的，所以下
面佛才說，「是故如來說一切法，皆是佛法。」這個地方是要我們澈底開悟，要我們能夠悟到一
切法，他沒有一個「實實在在的法可得」因為「凡所有相，皆是虛妄。」，你能夠了解「虛假」
的「假相」，你才能「悟」到「真如理體」的真相。這樣子就能了解「一切法皆是佛法」的道理
了。就如「心印疏」上所引證的：「青青翠竹，即是真如，鬱鬱黃花，無非般若。」你看見「青
青翠竹」的境界，他就是「真如理體」的映現，你看見了「鬱鬱黃花」，他就是「實相般若」的
映現，所以一切法都離不開「真如理體」的變現。

　　換句話說，假使你不懂得「凡所有相，皆是虛妄。」的道理，那麼，你所說的佛法，也不是
真實的佛法了。這怎麼說呢？你好不容易發了「菩提心」，要修道成佛，這個發心的確是難能可
貴。因為那些沒有聞到大乘佛法的人，他不知道怎樣來發「菩提心」的；或者雖聞了大乘法多年
，有些人還是不發菩提心；或者發了「菩提心」，他沒有真實的發心說要修成佛道。這樣一比較
，你不是比這三種人幸運、難能可貴多了嗎？你發了「要成佛」的心，雖然是難得可貴，但是你
一著相，你發的「菩提心」也不是真實的「菩提心」了，你所求的佛道，也不是真實的佛道。這
又怎麼說呢？因為你一著相，這就成為分別妄想心，有了這樣的妄想心，又怎麼能成佛，怎麼去
<pb n="142"/>
證菩提呢？所以說，你要是不懂得「凡所有相，皆是虛妄。」這個道理，你學的佛法，也不是真
正的佛法。你要是懂得「凡所有相，皆是虛妄。」這個道理，又不落入「斷滅空」，「若見諸相
非相，則見如來」那你成佛快了。因為你見到的如來，是法身如來，法身如來在那裏呢？「諸法
如義」就是法身如來。一切法都是「真如理體」，一切法都是如來的法身，這叫「一切法皆是佛
法」。你看見「青青」的「翠竹」與「鬱鬱」的「黃花」也是佛法，佛法遍滿整個「真如理體」
。就像蘇東坡開了悟所說的：「溪聲盡是廣長舌，山色無非淨法身。」他住在山上，夜裡幽靜得
很，他打坐修行，聽到山邊小溪的流水，嘩啦嘩啦的在那裏流著，忽然開悟。悟到那就是如來在
說法，溪水的聲音無非是如來的「廣長舌相」在那裏說法。早晨起來，看見山林青翠的景色，就
悟到了這是如來的清淨法身，這就是他悟入「一切法皆是佛法」。看見溪水，溪水是佛法，看見
山水，山水也是佛法，看見山林青翠的景色，就悟到這就是如來的清淨法身，這就是悟入「一切
法皆是佛法」的境界。你如果明白一切法「無實」則「凡所有相，皆是虛妄。」一切法「無虛」
則「一切法皆是佛法」。從這個地方你就不難明白，為什麼如來所得的「菩提法」，他「實實在
在無所得」，因為「有所得」就「有實實在在」的「菩提法」，而「如來所得的阿耨多羅三藐三
菩提，於是中無實無虛。」他是「無實」的，所以說「凡所有相，皆是虛妄。」因此他沒有一個
「所得」，雖無所得，但他不落於「虛無」，不落於「斷滅」。你明白這個道理，就能悟到「一
切法無所得」的究竟真相了。這樣就能把「法執」空掉，「法執」空了，反過來，就可以看見「
一切法都是佛法」了。為什麼呢？因為你所悟的「法空」不是「斷滅空」，他是「真空」。「真
空不空」即是「妙有」，這樣子，這「一切法」都變成「妙有」了，這個樣子的「一切法」就不
是凡夫執著的「一切法」了，也不是二乘落在「法執」上的「一切法」了，這個「一切法」是透
過了「凡所有相皆是虛妄」的道理，轉過身來所悟入的「一切法皆是佛法」，這裏的「一切法」
，就如同華嚴經所講的「一真法界」的境界一樣。「一真法界」就是「真如實相」，「真如」他
遍一切處，遍一切處他都是「一真法界」。這時「一切法」與「一真法界」已完全融為一體，這
就是「真空妙有」的境界。你修行到了這個地步，就可以行也禪，坐也禪，語默動靜體安然，一
切處，一切時，都是你的清淨法身了。這就是你悟到了「一切法皆是佛法」的境界。這下面講的
就是再總結歸於中道，在科文叫「結示中道」。

　　<bf>須菩提！所言一切法者，即非一切法，是故名一切法。</bf>

　　這段經文，在金剛經上來講，叫三連句。佛說的一切法包括什麼法都有，凡夫法也有，聖人
法也有。因為他還在凡夫法裏面，所以才要去轉凡成聖；因為有聖人法，他才去發菩提心，上求
<pb n="143"/>
佛道，下化眾生呢！說到這個地方，一切法都有，是有個「菩提法」可得，又怎麼說「無所得」
呢？又說：「即非一切法。」呢？因為一切法「無實」所以「凡所有相，皆是虛妄。」一切法「
無虛」所以「一切法皆是佛法。」一切法皆從因緣生，因緣所生法，無有自性，無自性則當體「
即空即有即中道」。「是故名一切法。」是名佛所說一切法真實相。所以佛說「一切法者，即非
一切法，是故名一切法。」這個「即空即有」的道理，就是中道第一義諦。講到這裡，把「得記
離相」這一科講完了。我們修行用功，一定要離相才能降伏妄心，所以這一科講「得記」也要「
離相」。這下面第二科是講：感得的果報要離相。

　　<h6>己二、感報離相</h6>

　　<bf>須菩提！譬如人身長大。須菩提言：世尊！如來說人身長大，即為非大身，是名大身。</bf>

　　「人身長大」是假藉他來作譬喻而說的。須菩提已深深的悟解了「法身無相」的「義趣」，
故馬上說，如來說「人身長大」，只是一個假相，「即為非大身」只是假名「大身」而已。「須
菩提！譬如人身長大。」佛只說到這裏，須菩提沒有等佛說完，就接著說：「世尊！如來說人身
長大，即為非大身，是名大身。」講到這裏就是說明：感得的果報也要離相。感得的果報，就是
「大身」相的果報，「大身」相就是報身佛，佛三祇修因，百劫種相好，有如是因，感得如是的
果報，得了一個世間最高的「大身」的果報。這個報身佛的相好，你不能執著這個相。因為在「
凡所有相，皆是虛妄」的立場上來看，那裏會有個報身佛的相可得呢？下面說明，為什麼須菩提
沒有等佛說完，就接著說明原因。因為在第十分中的經文，世尊也說了這麼一段：「譬如有人，
身如須彌山王，於意云何？是身為大不？須菩提言：『甚大。世尊！何以故？佛說非身，是名大
身。』」所以在這裏須菩提一聽佛又說這個話，不等世尊說完，他就接著解釋了，「須菩提言」
，須菩提說：「世尊！你說的那個「人身長大，即為非大身，是名大身。」你說「人身長大」，
那個相當體就是空的。為什麼呢？因為「凡所有相，皆是虛妄」。那裏有個「大身」之相可得呢
？既然「大身」之相不可得，那麼又怎麼會有個報身佛的相呢？這個報身佛的相，他是為地上菩
薩而示現的，但是到了成佛了，就沒有二個身相。所以佛與佛，沒有彼此身相，來互相見面。因
此佛說報身的「大身」之相，當體也是空的。「即為非大身，是名大身」，這個「即為非大身」
就是指著上一句「大身」之相，他當體即空。下一句的「非大身」就是法身。「法身」是沒有數
目字可以形容的，這樣的「大身」才叫做「非大身」，這個「大身」不是對「小」說「大」的那
個「大身」。而是指著法身，「法身」才是名「大身」，才叫做「真大身」，須菩提已經悟到這
<pb n="144"/>
個地方。這就跟前面解釋「一切法，即非一切法，是故名一切法。」的道理是一樣，只是名詞不
同，義理的解釋方法是一樣的。「佛說一切法」與「佛說報身佛的大身」。以及「即非一切法」
與報身佛的身相當體即空「即非大身」。還有「是名大身」與「是名一切法」，都是一樣的道理
。按中道第一義諦的道理說，他「即空即有」。因為你執著報身佛的相，他有個數目字可以形容
；可是如果有個「大」有個「小」，那就不叫「大身」，必須要「非大身」，才是名「大身」。
這叫感果離相，你成了佛，不但化身佛的相不可執著，連報身佛的相你也不能執著。這樣你才能
證得法身，這叫做「感果離相」這下面要講「修因離相」。

　　現在講第三科己三、「修因離相」再分二科，庚一、承前總以例明，就是承著前面的經文，
總加以比喻來說明。庚二、約事別為遣相。

　　<h6>己三、修因離相（分二）</h6>
　　<h6>庚一、承前總以例明</h6>

　　<bf>須菩提！菩薩亦如是。</bf>

　　這一段經文的道理，前面的經文，也已經解釋過了。假如你有「我等四相」，你就不叫做菩
薩。這個地方再提出來說，就是承著前文的道理而來的。「須菩提！菩薩亦如是。」你度眾生要
把他會歸中道，那你才叫做菩薩。「菩薩亦如是，」就是菩薩所行的一切，應該是這個樣子的。
應該怎樣呢？要如經上所講的：「佛說一切法，即非一切法，是故名一切法」；「佛說大身，即
非大身，是名大身」你應說懂得這個三連句的道理，要把他會歸中道，這樣你才叫做菩薩。從這
樣的經文上，我們可以體會到，佛也是要一切菩薩會歸中道。

　　<h6>庚二、約事別為遣相（分二）</h6>
　　<h6>辛一、約度生遣相</h6>

　　<bf>若作是言：我當滅度無量眾生，即不名菩薩。何以故？須菩提！實無有法名為菩薩。是故
佛說：一切法，無我、無人、無眾生、無壽者。</bf>

　　「若作是言。」假若你這個菩薩，口裏這樣講，或在心裡動這個念頭，都叫「若作是言」。
<pb n="145"/>
「作」什麼「是言」呢？「我當滅度無量眾生」，我應當普度一切無量的眾生，並把他們全部滅
度。「即不名菩薩。」這樣一來，你就不叫做菩薩了。

　　這個佛法他高就高在這裏，我一再的說這個道理，目的就是要啟發諸位向上學習。在我們這
個社會，有那麼多的人，但是我們可以算算看，到底有多少人，能有這個福德因緣碰到佛法呢？
碰到佛法又能深入，再而如法受持，可真是不容易，而且又是受持大乘法門，發菩提心，行菩薩
道，那更是難得了。至於又能發心出家，興隆三寶，住持佛法，續佛慧命的人，那更是少之又少
。出了家發大心，深入經藏，弘揚佛法，行菩薩事業，放下自己，成就他人，那更是難得中的難
得。因為行菩薩道最大的障礙就是「我執」，有「我執」在你行菩薩道，一定行得不會圓滿，不
能全心全力無條件的去平等利益眾生。所以佛才說你有「我等四相」的執著，你就不叫做菩薩了
。佛法高就高在這裏，你「作是言」：「我應當滅度這個無量的眾生，我要普度一切的眾生，眾
生雖是無量，我也要通通把他們滅度。」那你就錯了，這樣一來，你就不叫做菩薩，你只能叫做
凡夫。這是什麼原因呢？因為凡夫是著相的。講到這裡，也許有人會覺得奇怪，奇怪什麼呢？那
個人好不容易發了菩提大心，要度無量眾生，怎麼他不叫做菩薩呢？下面就是解釋這個道理。

　　「何以故？須菩提！實無有法名為菩薩。」這一句經文徹底的給你解開這個疑問。為什麼呢
？因為你執著你是個菩薩，你就錯了。站在真諦上講，一切法都是不可得的，有所得就空不了執
著，所以「菩薩法」那有不空的道理呢？你執著我要當菩薩，那你不是大錯了嗎？行菩薩道的菩
薩，不但要空「我執」，還要空「法執」。「空」則「無執」，你還執著「菩薩法」不把它空掉
，不空就落入「我等四相」中，所以實實在在沒有個法，名叫做「菩薩」，何以故？因為這是根
據一切法不可得的道理。「是故佛說：一切法，無我、無人、無眾生、無壽者。」這個「一切法
」，就是指前面那個「三重四相」，取著「法相」的那個法。你學菩薩，就要破「法執」，在一
切法上都不可以有「我等四相」。你要度的「無量眾生」，都是你所滅度的對象。如果你一執著
你是能滅度者，這個能滅度者，就是個「我相」，你所滅度的，就是「人相」，「能」「所」的
差別，就是個「眾生相」，你念念執著，就是「壽者相」，因為菩薩他「我執」要空，「法執」
也要空，這樣他才能成佛。所以他不能執著這個「我等四相」。是故佛才說：「一切法，無我、
無人、無眾生、無壽者。」所以你要當一個真實菩薩，一定不能執著，能度所度的法相，在修因
上也要離相。

　　前面所講的就是修因離相。菩薩修六度萬行，必須修因。要修因就要去度眾生，就要莊嚴佛
<pb n="146"/>
土。前面辛一、約度生遣相，講明了你要去度眾生，就要「遣」這個度眾生的相。「遣」就是「
離」的意思。菩薩要去度眾生是應該的，是對的，但是你要遠離度眾生的相，所度的相要離開，
能度的相也要離開，離開了你就不會生執著，這樣你就能把「我等四相」空掉，也能把能度所度
的「法相」空掉。現在這下面是講：約嚴土遣相，就是菩薩修因，集無量功德，修六度萬行，他
要來莊嚴自己清淨的佛土。菩薩去莊嚴佛土是應該的，但是你不能著相，一著相就錯了，下面就
是講到菩薩在莊嚴佛土上，也要遠離著莊嚴佛土這個相。

　　<h6>辛二、約嚴土遣相</h6>

　　<bf>須菩提！若菩薩作是言：我當莊嚴佛土。是不名菩薩。何以故？如來說莊嚴佛土者，即非
莊嚴，是名莊嚴。須菩提！若菩薩通達無我法者，如來說名真是菩薩。</bf>

　　「若菩薩作是言。」假使你這個菩薩口裏這麼講，或是心裡動這個念頭說：「我當莊嚴佛土
是不名菩薩。」那你就不叫做菩薩了。「何以故？」為什麼呢？「如來說莊嚴佛土者，即非莊嚴
，是名莊嚴。」佛跟權教菩薩說，你要修六度萬行，你就要修諸功德，去莊嚴成佛的因地。實際
上也就是莊嚴你自己的清淨佛土。所以，你不要以為你現在利益眾生，只是利益別人而已，實際
上你利益眾生就是利益自己，這個道理很深，因為大乘菩薩是以利他，為自利。有一天你成佛了
，你的清淨國土，由那兒來呢？就是你在因位中莊嚴出來的。這是為權教所說的法，講到「實教
大乘」，就是對「最上乘」的根機，這就說到中道第一義諦的修行法，他是不離「一切法空」的
道理而說的。既然「一切法空」，所以「六度法」當體即空，當體即空，才能遠離「我執」與「
法執」的執著，這才是中道的莊嚴；意思就是說：你每天修「六度萬行」，在莊嚴佛土，你每天
都沒有著相，這樣的修行，才能一方面降伏著相的妄心，一方面又能莊嚴成佛的因地，另一方面
又能安住真心。所以說這才是中道第一義諦的莊嚴。「須菩提！若菩薩通達無我法者，如來說名
真是菩薩。」因為二乘人只通達「無我」，他還有個「法執」在。這個大乘菩薩不但要空去「我
執」，還得空去「法執」，才能叫「大乘菩薩」，你把這個道理明白了，再把他會歸中道第一義
諦，這就叫做「通達無我法者。」要你「通達無我法者」的道理，不是叫你執著在「我」「法」
二「空」上。是要你反過來把他會歸於中道第一義諦上。意思就是說我雖度眾生，但是不去著「
度眾生」的這個相，我天天雖在度眾生；天天修六度萬行，修一切功德，但我不去著這個六度萬
行的功德相，我還是照樣每天的修下去，這就對了。「如來說名真是菩薩」如來說，這個才名為
真實的菩薩，這可不是容易當的，但是你只要通達了金剛經的道理，把他會歸於中道，這就不會
<pb n="147"/>
難當了。這樣你就能成為一名真實的菩薩了。這裏所分析的道理，是針對前面：「我當滅度無量
眾生」「則不名菩薩」；「我當莊嚴佛土，是不名菩薩。」這二句話說的。那麼要怎樣才能叫做
「菩薩」呢？你要「通達無我法者」的道理，又不會落在「斷滅空」上，照樣的去度眾生，照樣
的去莊嚴佛土，這樣你才叫做真實菩薩。

　　我們研究金剛經，要把這段經文的道理研究熟了，還要把他會歸到自己心裏。你心中真正的
通達了這個道理，那麼，你才是真正懂得學大乘佛法，才能把大乘佛法學好，修好。不然的話，
你不是落在凡夫的「著相」這一邊，就是落到二乘的「偏空」那一邊。講到這裏，第十七分講完
了。



　　<sarticle>一體同觀分第十八</sarticle>

　　<h6>己四、知見離相（分二）</h6>
　　<h6>庚一、見無定相</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？如來有肉眼不？如是，世尊！如來有肉眼。須菩提！於意云何？如來
有天眼不？如是，世尊！如來有天眼。須菩提！於意云何？如來有慧眼不？如是，世尊！如來有
慧眼。須菩提！於意云何？如來有法眼不？如是，世尊！如來有法眼。須菩提！於意云何？如來
有佛眼不？如是，世尊！如來有佛眼。</bf>

　　第十八分是「一體同觀」，「一體同觀」的「一體」，就是「無二」的「實相理體」，釋迦
如來證得了這個「唯一無二」的「實相理體」了，他觀一切眾生本有的「實相理體」也就是「佛
性」，與佛本來是「無二」無差別的；佛知眾生的「實相理體」與佛是相同一個體性的，這叫做
「同觀」。

　　「須菩提！於意云何？如來有肉眼不？」「如是，世尊！如來有肉眼。」釋迦佛先問須菩提
，這裏的「如來」就是講應化身如來，才會跟須菩提對面講話，所以問他說：「須菩提！你認為
如來有肉眼嗎？」須菩提回答說：「是的，世尊！如來有肉眼。」如來有肉眼，因為應化身如來
<pb n="148"/>
，他有父親，有母親，他父親是淨飯王，母親是摩耶夫人，他也是血肉之軀，當然有肉眼！既然
如來有肉眼，這個問題並沒有再問下去，就問到這裏為止。如來有肉眼，這就跟一切凡夫相同，
但是他同中有個不同的地方，因為他還有下面經文中的四個眼。「須菩提！於意云何？如來有天
眼不？」「如是，世尊！如來有天眼。」這個「天眼」就是天界眾生的眼睛，天界眾生的眼睛他
不生障礙！我們凡夫的眼睛，隔著一張紙就看不見，何況隔著一道牆壁，那更是看不見了。但是
「天眼」他能通達無礙的。世尊有六種神通，當然也有天眼。天上的眾生雖有「天眼」，但沒有
下面經文所講的三種眼。「須菩提！於意云何？如來有慧眼不？」「如是，世尊！如來有慧眼。
」「慧眼」就是二乘聖人的「智慧眼」，他能見到「我空之理」，我們現在是依文解義「我空之
理」對「我空之理」的境界，我們並沒有真正見到。要是我們能見到了「我空之理」，那我們的
「智慧眼」就開了。所以前面說到，須菩提「深解義趣」後，就感到自己以前所得的「慧眼」未
曾得聞這樣深奧的「般若妙理」，因為那時他只有小乘聖人的「智慧眼」，大乘般若妙理他尚未
聽聞，今天才聽到，所以感嘆不已，如來已具足了「慧眼」，能見到「我空之理」，但是他跟小
乘人不同，二乘人沒有如來下面經文所講的二種眼。「須菩提！於意云何？如來有法眼不？」「
如是，世尊！如來有法眼。」「法眼」就是「菩薩眼」，菩薩的眼能夠觀一切諸法的差別相，並
能分別得很清楚。二乘的「慧眼」他雖然見到「我空之理」，但是他偏到「我空」那一邊，對一
切諸法的「差別之理」，他見不到；這個「差別」屬於「事相」，這個「事相之理」他分不清楚
；只有菩薩的「法眼」才能分別清楚，但是菩薩沒有如來的佛眼。「須菩提！於意云何？如來有
佛眼不？」「如是，世尊！如來有佛眼。」因為如來已經成佛了，當然有「佛眼」。佛問到這裡
，下面並沒有再加以解釋，這個用意，就是教我們研究金剛經的人，一定要多聽聞，聽聞了，你
還要去思惟，去研究金剛經的道理。如來之眼叫「五眼圓明」就是如來同時具足了五個眼。「五
眼圓明」有個偈頌如下：「天眼通非礙，肉眼礙非通，法眼能觀俗，慧眼了真空，佛眼如千日，
照異體還同。」「天眼」他所看的東西都是通達無所障礙，叫做「天眼通非礙」。「肉眼」則處
處生障礙，叫「礙非通」，「肉眼」不要說隔個牆壁看不見，就是只隔一張紙就看不出去，所以
叫「礙非通」。「法眼能觀俗」，「法眼」是菩薩的眼，他能夠觀察一切「俗諦」的道理。「俗
諦」就是事相上千差萬別的諦理。世俗之諦他千差萬別，他有個諦理，叫做「世俗之諦」，菩薩
都能知道，他能清楚明了的觀察這個「俗諦」。「慧眼」單能了達「真空之理」，但是觀「俗諦
」觀不來。「佛眼如千日，照異體還同。」「佛眼」就像一千個太陽，「照異」就是一個太陽照
一個境界，一千個太陽照一千個境界，照的境界雖然不同，但是一千個太陽同一個光體，而且相
通的，這叫「體還同」。「佛眼」能觀盡一切，所謂「眼無不極，照無不明。」所觀雖差別無量
，但同一「佛眼」所觀。我們把這偈誦明白以後，我們不要只是仰望佛境界高不可攀。如果為了
<pb n="149"/>
尊重佛你可以作這樣觀想。但是只單看佛了不得，自己卻認為永遠也沒有這個份，那你就太看輕
自己的「本性」了。我們的「本性」與佛是「無二」無差別的，你在「五眼」上就可以連想到。
佛也是跟我們一樣，是由父母生的，他有「肉眼」，我們也有「肉眼」。但是他為什麼會有「佛
眼」呢？這是他用功修來的，所以說：天底下沒有天生的釋迦，沒有自然的彌勒。天下沒有一個
人，父母生下來就成了佛的。釋迦佛的應化身，他示現的相與凡夫的相一樣。在他還沒出家之前
，他就學這個世間的學問，你看「釋迦佛傳記」裏面說得很詳細，文學他考第一，武學他也考第
一。出家以後，五年參訪，再去學外道的一切修行，把印度所有最高的外道的本事都給學完了。
外道最高的禪定「四禪」，釋迦佛也都證過。但是他覺得這不是究竟解脫，才再去參究，再去探
尋，終於最後在菩提樹下大徹大悟，而成了佛。他這個成佛是從那兒來的呢？這是他自己精進用
功修道修來的。所以你不要這麼想：「唉呀！我們怎會有這個資格呢！」你要是有這種的想法，
那你就太沒有志氣了。我為什麼這麼說呢？因為如來有肉眼，我們也有肉眼；但是中間的天眼、
慧眼、法眼、佛眼，佛已具足，佛是靠精進用功修行，才得到證到的。但是，我們也可以如法的
精進修行，總有一天，我們也可以證得這「五眼」的。為什麼呢？因為經典說：佛與一切眾生，
佛性本來是平等平等的。佛是怎樣的成佛呢？佛是靠他自己勇猛精進用功修行而成佛。我們凡夫
因為懈怠放逸，所以才當了眾生。「彼既丈夫，我亦爾」。釋迦佛，他是個大丈夫，他成了佛；
我們也是大丈夫，為什麼不能成佛呢？因此在「五眼圓明」上，我們應該起慚愧心，但是不要自
暴自棄，應該發起精進心去修證這個「五眼」。按科文上，他是說「見無定相」，肉眼觀的是肉
眼境界，天眼觀的是天眼境界，慧眼觀的是慧眼境界，法眼觀的是法眼境界，佛眼觀的是佛眼境
界。這個「見」所觀的沒有「一定」的境界相。因為能見的眼不是一個眼，所見的境界也不是一
個境界，所以才說「見無定相」，這就是如來「悉知悉見」的地方。如來說了「五眼」，接著就
說如來是怎樣知道，一切眾生心的道理。

　　<h6>庚二、知無實相</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？如恒河中所有沙，佛說是沙不？如是，世尊！如來說是沙。須菩提！
於意云何？如一恒河中所有沙，有如是沙等恒河，是諸恒河所有沙數佛世界，如是寧為多不？甚
多。世尊！佛告須菩提：爾所國土中，所有眾生若干種心，如來悉知。何以故？如來說諸心，皆
為非心，是名為心。所以者何？須菩提！過去心不可得，現在心不可得，未來心不可得。</bf>

　　釋迦如來在印度說法，大多數都在恒河兩岸說法，聽眾都能看到奔流的恒河，如果說到眾多
<pb n="150"/>
的數目字，佛就常例舉恒河、或恒河沙來作譬喻，目的是使大家容易了解。「須菩提！於意云何
？如恒河中所有沙，佛說是沙不？如是，世尊！如來說是沙。」佛問須菩提說：「你意下以為怎
樣呢？如來平常說法，有說過這個恒河的沙子嗎？」「如是，世尊！」須菩提回答說：「是的，
世尊！如來是有說過的啊！如來常常拿這個恒河沙數來作譬喻的。」。「須菩提，於意云何？如
一恒河中所有沙，有如是沙等恒河，是諸恒河所有沙數佛世界，如是寧為多否？」須菩提！如果
把一條恒河中所有的沙數，以其中一粒沙比作一恒河，這就是「恒河沙數的恒河沙。」把這「恒
河沙數的恒河沙」再以其中一粒沙都算一個佛世界，一個佛世界就是一尊佛教化的世界，也就是
一個三千大千世界，這樣的三千大千世界，算多不多呢？」「甚多。世尊！」須菩提回答說：「
這個佛世界太多了，世尊！」這下面就說到：眾生多，眾生的心念也多。「佛告須菩提：爾所國
土中」，「爾所」二個字，就是「恒河沙數的恒河沙」那麼多的佛世界，用「爾所」二個字來代
表，「國土」就是世界。「爾所國土中，」就是說有如「恒河沙數的恒河沙」那麼多的世界。「
所有眾生，若干種心，如來悉知。」每一個三千大千世界的眾生，就有無量數之多，如果講到「
恒河沙數的恒河沙」那麼多的世界，裡面的眾生，簡直是多得不可思議了。在多得不可思議中，
每一個眾生的心念都是千差萬別的，他的妄想心，也是念念不停息的；他一時想這，一時想那，
這些眾生的心念千差萬別；而且有無量數那麼多的眾生，他們的心念差別總和，那就根本不可思
議了。但是「如來悉知」，這不可思議的心念差別，如來通通知道，這叫「佛知」。這些多到不
可思議的眾生，他們的心念差別為何如來通通知道呢？「何以故」呢？「如來說諸心，皆為非心
，是名為心。」因為如來他懂得「三諦」的道理，不但懂得，他還親證過。這個「諸心」就是眾
生的心，有那麼多的「諸心」。「皆為非心」——這又怎麼說呢？如來所知的「諸心」，就是眾
生妄念分別的這個心，如來通通知道。因為這個心本非實有，當體都是空的，所以才說「皆為非
心」，如來知道眾生念念分別的，是緣生緣滅，當體即空，如來所知的這個「雜念心」是經過如
來「五眼圓照」過後，所以知道他是「非心」，因為是佛知佛見，所以才能澈底的見到，多到不
可思議的眾生的心。「是名為心」在如來份上，他證到中道第一義諦，這才叫「是名為心」。說
個比喻，如來證得的「大智慧」，把他比喻為一個「大圓鏡子」，眾生都在這個鏡子上起分別，
而那個「大圓鏡子」就像盡虛空、遍法界那麼的大。這個「大圓鏡子」大到，就像周遍「恒河沙
數的恒河沙」那麼多的佛世界那樣的大。這裡面的眾生，雖然多到「不可思議」，但都在「大圓
鏡子」那兒起分別、打妄想，而「大圓鏡子」並沒有「起心動念」要去了解他，但是眾生的一舉
一動，在打什麼妄想，在「大圓鏡子」上面都自動的現出影子，所以如來不起分別，就能「悉知
悉見」，全部知道全部見到。按道理上講，眾生有千差萬別的心，這是按「世俗諦」上講，說明
他「有個心」；按「真諦」上講，只是「假名為心」而已。如來已證得「中道第一義諦的心」，
<pb n="151"/>
所以你的妄想心，都在如來的「真心」裡面顯現，如來他怎麼會不知道呢？下面再加以解釋把他
總結起來。

　　「所以者何？須菩提！過去心不可得，現在心不可得，未來心不可得。」這裏推眾生的雜念
心，沒有個真實可得。為什麼說眾生的心「即為非心」呢？因為眾生的心是個妄想心，這個妄想
心，他念念不停，輪轉於過去、現在、未來，念念分別這三個時際。但在這三個時際中，要去找
這個眾生分別心，真正停留的處所都找不到。因此才說：「三際求心，不可得。」「心印疏」上
有「三際求心，不可得」的偈頌：「三際求心，心不有；心不有處，妄緣無；妄緣無處，即菩提
；生死涅槃，本平等。」我們把這偈頌念熟了，還要去思惟；要聞、要思、要修，才能知道他究
竟是什麼意思。「三際」就是過去、現在、未來，「際」就是時間。這三個時間，「過去心不可
得」，因為「過去」已「滅」，這個「過去心」就是我們的妄念，已經過去的一切，你再對他起
種種分別，這叫「過去心」，「過去心」他已「滅」了，沒有了，你要上那兒去得到這個過去心
呢？所以說：「過去心不可得」。「現在心」，他不停，也叫「不住」，他不停住；這一念中具
足九十剎那，一剎那具足九百個生滅。眾生的心念，他念念不停，不會停住，你想得個「現在心
」，他已經過去了，你有個念頭，想要得到他，他又過去了，非常的快。因為「現在心」不停，
所以說：「現在心不可得」。「未來心」又怎樣呢？「未來心」他還沒生出來，才叫「未來心」
。因為他還沒生出來，所以說：「未來心不可得」。

　　現在先解<rep>釋：</rep>「三際求心，心不有。」過去心已滅，心不有；現在心不停，心不有；未來心
未生，心不有。「心不有處，妄緣無。」我們眾生是個攀緣的心，有能緣就有所緣；能緣的是我
們的妄想心，所緣的是虛妄的境界。能緣所緣都叫「妄緣」，都是虛妄不實在。你這個時候「三
際求心心不有」，如果到了「心不有處，」你觀想到「心不有了」，妄緣也就沒有了，這就是「
妄緣無」。你要把能攀緣的妄想心給他觀空，妄想心觀空了，他還能去攀緣心外面的妄想境界嗎
？所以能緣的妄緣沒有了，所緣的妄緣也跟著沒有了，這就稱為「妄緣無」。這個「妄緣無」，
就是已把「妄緣」「觀空」了，妄緣沒有了；因此也不打妄想了，也沒有執著心外面的境界了；
已經把妄緣通通拋捨得乾乾淨淨，這叫「妄緣無」。到了這個時候，他並沒有落入「斷滅」。「
妄緣無處即菩提」，煩惱妄緣雖然滅了，但是「菩提智慧」永恒存在的；這個時候，「菩提智慧
」發生了，「菩提智慧」是人人本具有，各各不無，並不是從外面來的，也不是釋迦佛給我們的
，那麼，我們的「菩提智慧」怎麼不現前呢？就是給「妄想心」障礙了，覆蓋了。釋迦佛初成正
覺，證得「阿耨多羅三藐三菩提」時就說過這樣的話：「奇哉！奇哉！一切眾生具有如來智慧德
<pb n="152"/>
相，但以妄想執著不能證得，若離妄想則一切智，無師智，自然智即得現前。」你現在把「妄緣
之心」「空掉」了，「菩提智慧」就生出來了。這個「菩提智」是從那兒生的呢？「菩提智」是
眾生本來具有的。「菩提智」一生，就是證了「菩提智果」。成佛有二個果，一個叫「菩提果」
，證「菩提智果」是個怎樣的境界呢？「菩提智慧」他所緣的是「平等」境界。因為「生死涅槃
本平等」。佛法最難了解就是大乘佛法，尤其是最上乘佛法。而我們眾生不明自己的生死之苦，
佛說法度生先說「四諦法」，先說「苦諦」要我們知道苦，讓我們知道六道輪迴的生死大苦，你
知道了生死大苦，就會害怕生死之苦。你要出離生死之苦，你就得去修行用功，去求證「涅槃」
。「涅槃」是梵語，此云：「寂滅」，意思就是把煩惱斷盡生死都「寂滅」了，就會證得了「涅
槃」。這是對小乘人說的。對大乘權教菩薩來說，雖然他了解生死「涅槃」本空，但是他想到我
有個「大乘涅槃」可證。我所了的生死，比二乘人還了得、究竟。我不但要了脫分段生死，也要
了脫變異生死。因此權教菩薩他還是有個著相在。但是到了最上乘法，他認為生死跟涅槃只是對
待的假相。這是因為你有個妄想心，所以才能分別知道有生死。你怎麼知道有涅槃呢？因為你的
妄想心執著，認為有個生死之苦，必須要入「涅槃」才能解脫這個生死之苦。所以你才執著有個
「涅槃」可得。但是你這個認為還是「妄想」的功能。你現在「三際求心，心不有；心不有處，
妄緣無。」那個能攀緣的妄想心沒有了，「菩提智」就發生了，在「菩提智」中無有生死去來可
得，因為在「菩提智」中生死本空，對著「生死」才說「涅槃」。生死都空了，那兒來個「涅槃
」可得呢？所以才說：「生死涅槃本平等」。你懂得了這個深奧的妙理，你就懂得最上乘的大乘
佛法了。但是你可不要粗心大意，一粗心大意，你又會落入「豁達空」。假使你認為「生死」本
空，就認為沒有生死可了，「涅槃」本空，又何必修行用功去求證「涅槃」呢！你以為這樣就是
了解最上乘的佛法，其實你已經落入了「豁達空」，古人云：「豁達空，撥因果，莽莽蕩蕩遭禍
殃。」你雖然在「理」上「悟」到「生死涅槃平等」，但是你還沒有達到真實的「涅槃生死平等
」的境界，所以你還要腳踏實地去修行，去求證。須菩提尊者已「深解義趣」，他是真實的開悟
。開悟了，他還要起修，不修行又怎麼能證得「佛果」呢？所以佛法難學就難在這裡，因為一時
說「有」，一時說「空」，所要研究的就是這些道理。既然講到「三心不可得」的偈頌，現在我
引證一個公案來講。

　　中國大乘的頓教禪宗，最初由達摩祖師把他帶入中國。因此達摩祖師便成為東土禪宗初祖。
他遊化到了河南省的嵩山少林寺，就在那裏落腳安居下來。後來遇到慧可大師來親近他，他看出
慧可大師是可成就的法將，心中歡喜此禪宗頓門心法有所承傳。二祖慧可大師，俗姓姬，名神光
。神光由達摩傳法後才改名為慧可。慧可二字含有「智慧足夠了，善根可以了。」神光本是講經
<pb n="153"/>
法師，深通教理，求法的精神，甚為精進。他聽說有位從印度來的達摩祖師在傳「禪宗頓門心法
」——「直指人心，見性成佛」的法門，他就立刻去親近達摩祖師，學習此法門。這個公案的內
容是：禪宗二祖慧可禪師，侍初祖達摩，因立雪斷臂，求初祖安心。初祖曰：「將心來與汝安。
」慧可曰：「覓心了不可得。」初祖曰：「與汝安心竟。」慧可遂徹悟，嗣二祖位。現在將此公
案解釋一下。

　　二祖求達摩祖師安心說：「我是真心為求法而來，我修道修了這麼多年，我的心還是不能安
定下來，求老和尚慈悲，給我一個安心法門。」達摩祖師慈悲憐愍，就說了一句法語：「將心來
，與汝安」意思是說，把你的心拿來給我，我才能幫你將心安好。神光便去找自己的心，東西南
北，四維上下，向內一觀，就說：「我覓心了不可得。」我找不到那個不安的心，我尋覓了整個
內心，竟然找不到那個不安定的心。達摩祖師又說了一句法語：「我已安汝心竟。」我已經把你
的心安好了。神光當下豁然大悟，心中就明白過來，心也就安下來了，而得到了初祖的傳法。

　　從這個公案，我們可以把他合到金剛經的「三般若」來研究。金剛經他是教我們要先去「悟
到」：「實相般若」的道理，再去「證入」：「實相般若」的境界。你要怎樣去「悟」，怎樣去
「證」這「實相般若」呢？你要依著「觀照般若」，從聞、思、修的「觀照」上先把「般若」的
道理研究通，這樣才能依「文字般若」去起「觀照般若」。中國的頓教禪宗，他不跟你講一些解
釋道理的文字上的理論，怕你只在文字上分別而不去實修，他有他的一套接引眾生的方法。如初
祖度化二祖，他就說：「你將心來與汝安。」這一句話就是「文字般若」，一句話雖只有一句，
他也是個語言相，寫到書本上還是文字，那就是「文字般若」，因為初祖說這一句話是應機而說
的，不是為了說明「事理」，解釋道理的文字，而是接引二祖入「實相般若」的「文字般若」。
這個時候，神光慧可大師在他的「觀照般若」上就「覓心了不可得。」這在宗門下叫做「迴光返
照」，一般人都「往心外看」，盡著心外的塵境，不能把心收回來。應用「迴光返照」來照自己
的內心。慧可大師這時候，他能「迴光返照」去尋覓他自己的心，這個「迴光返照」的功夫，就
是「觀照般若」現前了。依著這個「觀照般若」的「妙慧，返照」這個「妄想心」，念頭過去的
已滅，「過去心不可得」，現在的心，他不停住，「現在心不可得」，未來的心還沒生出來，「
未來心不可得」。「三際求心，心不有」，慧可大師就回答達摩祖師說：「覓心了不可得」，這
就是應用「觀照般若」，「觀照」到「覓心了不可得」這裡。這時達摩祖師就說：「我已安汝心
竟」，我已經把你的心，安好了。慧可大師言下大悟，這就是他親自悟到「實相般若」，「如人
飲水，冷暖自知」，這就是「慧可大師悟道」的公案。
<pb n="154"/>

　　你受持讀金剛經，一定要起「觀照般若」，要從聞、思、修，下手；這個「思」就是「觀照
」。你不去起「觀照」，光是會講會說，也只是在文字上分別而已，根本就沒有講到心裡去。一
定要用功，用到心裡去，這才是真正用心，因為「心不有處，妄緣無，妄緣無處，即菩提。」釋
迦佛的心就是「菩提智慧」，「菩提智」現前，叫做「佛心」，「佛心」「悉知」「三心不可得
」，所以一定要腳踏實地去用功修行，在「觀照般若」上，道理要先去悟到，再去證入，你連悟
都沒有悟，又怎麼能證入呢？所以要先有個悟處，再去證入。在宗下的頓教禪宗，他是以悟為期
，你要了生死，必須要先求開悟；了脫生死的門路都沒有悟清楚，又怎麼去了生死呢？「開悟」
這回事不是「依文解義」可以解釋清楚的。下面還有一個公案，可以給我們作一個參考。就是你
「依文解義」，解得再好，如果碰到真實境界，還是用不上。就是「德山吃點心」的公案。德山
禪師他是四川人，他研究金剛經研究得最好，也講得很好，而且自己註了一部金剛經的註解，叫
「金剛經疏鈔」，也叫做「金剛經青龍疏鈔」，有一百二十卷那麼多。他在四川講經說法，大轉
法輪的時候，聽說中國南方有頓教禪宗出現，「不立文字，直指人心，見性成佛」。

　　德山禪師聽了大光火，認為這還得了，這一定是，狂妄之徒來擾亂佛門的正法。於是他動起
護法之念，就發了一個大願，要去降伏他們。他把自己註解的「金剛經疏鈔」一百二十卷，一下
子，就擔起一大擔來，離開四川，要到中國的南方去降伏他們。那時候交通不便利，都用步行的
，肩上挑起了疏鈔，就上路了。在路途中，正好遇見一個賣油滋點心的老太婆。油滋點心是什麼
點心呢？就是用粘米作成的餅子，擱在油鍋裡面煎，再抹一點糖，這麼就可以吃了。德山趕路，
肚子也餓了，正好有這個點心可以充飢一下。他就把擔子放下來，要去買這個油滋點心。這可說
是他因緣好，碰見了善知識，這個老太婆來歷不簡單，就問德山說：「你這位出家師父啊！你擔
這一大擔，是什麼東西呢？」德山回答說：「這是佛經的註解，叫做『金剛經疏鈔』。是解釋金
剛經的註解。」老太婆說：「這樣說起來，你一定是一位法師了，依我看來，金剛經的註解有這
樣多，那麼，這位註解的人，一定是飽學佛法，請問法師，這是什麼人註解的呢？」德山說：「
這是我自己註解的。」老太婆說：「那更了不得，看來你對金剛經一定很有研究，我對金剛經有
一個問題想向你請教，如果法師答得出來，我的油滋點心，免費供養法師，要是法師答不出來，
你給我錢，我也不賣。」這個德山禪師一想，我今天應該受你的供養了，你問別的經，我可能答
不出來，現在你問的是金剛經，我是研究金剛經的專家，經上的道理，我已摸了很久了，那有答
不出來的道理呢！德山就開口說：「你問吧！」老太婆就說：

<pb n="155"/>
　　「金剛經上，是不是有這麼的三句，叫做『過去心不可得，現在心不可得，未來心不可得』
？」

　　「經上是有這麼的三句，這叫做『三心不可得』啊！」

　　「這三心既然都不可得，那麼法師，你今天要買點心，你要點那一個心呢？」

　　這一問把德山禪師問得開不了口。因為他這一百二十卷「青龍疏鈔」裏頭，沒有解釋到「實
相般若」真實境界上，他只是「依文解義」的在文字上分別而已，他自己沒有親證過「實相般若
」的境界，因為你「依文解義」都是人家的，所以被明眼人一問就問倒了。他做夢沒想到，老太
婆會問出這一句，就被難倒了。所以說「依文解義」都是人家的，抄人家的註解，都是過去古人
的，不是自己的。這就是為什麼，宗門下要你自己去「明心見性」，要你自己去開悟，原因就在
此。也只有這樣經過「觀照」而「悟」到的，這才是真正屬於你自己的。德山禪師被老太婆這一
問，答不出來，當下慚愧了。就說：「你真是了不起！你對佛法有很深的研究，你問的問題，我
答不出來，我很佩服你，我自己感到很慚愧，老太太！你能不能告訴我，你是跟那一位善知識學
的呢？」老太婆說：「我們這裏附近，有一間龍潭寺，裏面有一位龍潭禪師，我是向他學了一點
點的道理。」於是德山就去找龍潭禪師。龍潭禪師是宗門下「明心見性」的善知識，比「依文解
義」的法師高明得多了。一交談之下，德山他越談越有趣，就住下來向龍潭禪師這位善知識親近
。有一天，他去龍潭禪師的方丈室請開示，談到已經天黑了，龍潭禪師就說，今天太晚了，回去
休息吧，德山就告辭。一出門，天黑看不見，龍潭禪師說，我給你一個紙燈，好讓你照路，點燃
了以後，德山禪師剛剛接過來，龍潭禪師突然間，向紙燈一吹，「噗」一聲，燈熄了，這下一吹
滅，德山禪師當下「明心見性」，大徹大悟。為什麼吹滅紙燈就「明心見性」呢？這個公案是要
你去「參」。如果用文字的道理來解釋，恐怕會誤了別人，你用解釋來「解」他，你以為你開悟
了，其實不是。「解」還是「依文解義」，只有到「文字般若」這地方而已。我們學教的人，都
是拿一個紙燈，用他來照照路，紙燈在心外頭，心裡面本來有光嘛！你把你心裡的光放出來看看
，放不來所以要吹滅紙燈，目的就是要你放下「文字障」，不要執著。你以為「依文解義」解得
好，就認為你懂得佛法，實際上那些都是佛的，不是你自己的。吹滅了紙燈德山法師就大徹大悟
，後來，才出了一個德山禪師，大宏禪宗頓教，成了一代的大禪師。


<pb n="156"/>

　　<sarticle>法界通化分第十九</sarticle>

　　<h5>丁二、住心無住（分二）</h5>
　　<h6>戊一、略明</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？若有人滿三千大千世界七寶，以用布施，是人以是因緣，得福多不？
如是，世尊！此人以是因緣，得福甚多。須菩提！若福德有實，如來不說得福德多，以福德無故
，如來說得福德多。</bf>

　　讀誦了十九分的經文後，首先，你要注意的是，這段經文不是用來較量持經功德的文。這段
的經文不是以三千大千世界七寶布施的功德，來與受持讀誦金剛經的功德，乃至為他人說的功德
，相較量的文。這裏所講的是「持金剛經」而「行布施」的這個人，這是第一點，你要注意的地
方。第二點，你要注意「以是因緣」這四個字。這個地方釋迦佛問，拿那麼多的七寶以用布施，
「以是因緣」得福多不？須菩提就答說，「以是因緣」得福甚多。問的是「以是因緣」得福多不
？答的是，「以是因緣」得福甚多。這上面的「以是因緣」這四個字要注意到。還有第三點要注
意的，就是這第十九分是再發揮前面第四分「無住行施」的道理。先把經文的來源找到了，弄清
楚了，這樣才好解釋。現在解釋經文。「須菩提！於意云何？若有人滿三千大千世界七寶，以用
布施，是人以是因緣，得福多不？」「若有人」是指「無住行施」的這個人，他用充滿三千大千
世界的七寶，拿來布施，是人「以是因緣」得福多不多呢？這段經文跟前面第十一分那段「較量
福德」，「以三千大千世界七寶布施」的經文，多了「以是因緣」這一句。以什麼「因」，以什
麼「緣」呢？這裏昭明太子的分科是把他割開了，其實經文還是連著前面第十八分過來的。就是
以「三心不可得」的「心」為「因」，以這個「充滿三千大千世界七寶」來作「緣」。是以這樣
的因緣去行布施的，他雖然行布施，但他是以「三心不可得」的「心」去行布施，所以，他沒有
著相。這是「略明」「住心無住」的道理。你在「事相」上修行，要怎麼樣才能安住真心呢？當
你去行布施時沒有住相，真心就能夠安住。講到第十八分已澈底的把內心的相空掉了；「三心」
既然「不可得」，就不要以「有所住著的心」去行布施，不去「住著布施相」，這才是「實相布
施」的福德。這裏是「略明」「住心無住」的智慧。這個「無住行施」的眾生，他以「三心不可
得」為「因」，以「充滿三千大千世界七寶」為「緣」，而去行布施，這個人得福多不多呢？「
如是，世尊！此人以是因緣，得福甚多。」是的，世尊！這個人，他以如是「因」，以如是「緣
<pb n="157"/>
」而行布施，得福實在太多了。為什麼呢？因為他以「三心不可得」的「心」為「因」，再以「
充滿三千大千世界七寶」的這個「緣」來布施，而成就了「無住行施」的圓滿功德；「因」不可
思議，「緣」更是殊勝，所以他所得的福德，實在太多了。下面釋迦佛，再跟著解釋這個道理。

　　「須菩提！若福德有實，如來不說福德多，以福德無故，如來說得福德多。」上段文所問的
以「七寶布施福德多不？」須菩提尊者回答說：「如是，世尊！」佛了解須菩提已經是「深解義
趣」了。又恐怕後來的眾生聽不懂，所以再加以解釋。在前面第十一分的經文「較量福德」上，
先講出以「三千大千世界七寶」「著相布施」的那個人所得的功德與「受持讀誦」金剛經，「為
他人說」那個法施的人所得的功德，較量結果是後者所得的功德遠遠超過前者。因為你以寶施所
得的福德，是著相，是屬於有漏福德相，而「受持讀誦」金剛經，又「為他人說」是法布施，這
是無漏的功德，這是無為的功德，這種功德就如虛空，不可限量。現在回到我們講的經文上；這
段經文叫我們要「無住行施」，教我們要以「三心不可得」的「心」去行布施。這一來，就會有
人<ask>問：</ask>既然「三心不可得」的「心相」都「空」了，「能行布施」的「心」當然也「空」，「所
行」的「布施相」當然也是「空」了，怎麼又能得到那麼多的福德呢？針對這一點，如來就解釋
說：因為他「三心不可得」，他悟到「一切法空」的道理，所以布施時，就不會生出執著，才說
：「得福甚多」。「若福德有實，如來不說得福德多。」假使「福德有實」，這個「實」就是有
一個實在的數目可以計算的話，你行布施，就會執著於「福德果報」上，這樣的福德是一個有限
的數目字範圍而已，這是著相布施所得有漏的福德相，所以「如來不說得福德多。」。「以福德
無故，如來說得福德多。」要注意「以福德無故」的「無」字，就是空的，沒有實實在在的福德
之相。因緣生法，無有自性，那裏有個實實在在的福德之相？有數目字著相布施福德的「多」，
不叫多。如來所說的「多」，都是按無相之法所說的，就是說你布施時「無所執著」，你行布施
，不會去執著「布施」的「福德相」，這樣的福德，當然就盡虛空，遍法界，這樣的功德就「不
可思議」了，這是無為的法性功德，所以是不可限量的，是故「如來說得福德多」。

　　現在我們回頭再來看前面第四分的這段「菩薩於法，應無所住，行於布施。」的經文。他是
教我們對一切法都不應當執著，這叫做「住心無住」。一定要「應無所住」才能「安住真心」。
教你去行布施不要住相，對一切法都不要住相。這「一切法」不出於「六塵」境界。所以才說：
「不住色布施，不住聲香味觸法布施。」「不住六塵而行布施」。這樣的去行布施，就修對了，
所得的福德就多了。第四分如來再說譬喻，「東方虛空，可思量不？不也！世尊。須菩提！南西
北方，四維上下虛空，可思量不？不也！世尊。」由這段經文，我們知道，不住相布施的福德，
<pb n="158"/>
就大得跟十方虛空那樣不可思量，那麼多。為什麼呢？因為不住相布施的福德，他遍滿了盡虛空
，遍法界。你讀誦第十九分的經文時，把第四分的經文，一對照，你就容易懂了。懂了以後，還
要再深進一步去了解，第四分，他是不住著「心外」的「六塵」境界，「空掉心外之相」，第十
九分他是不住著「心內之相」，經文中「以是因緣」，就是「三心不可得」的「心」，「三心不
可得」把「心內住著之相」給「空掉」。「空掉」了「心內的住著」後，再去行布施，這樣子就
與整個法界合在一起了。所以功德就等於盡虛空，遍滿整個法界那樣的不可思議。

　　前面已講過，我們在讀誦金剛經第十九分時，要注意三點，現在做個總結。第一點，就是要
我們，用「住心無住」的功夫，去修行去用功。現在依金剛經上的般若妙理，要怎麼來起修呢？
昭明太子所分的「妙行無住分四」就講過，你想要入「不可思議」的「行門」，你一定「不要住
相」。你去修行布施，財施、法施、無畏施，在你行布施時不要住相，你的真心就安住了，妄心
也就降伏了。這第十九分的經文，不是用來較量福德，而是說明布施時，要應用「住心無住」的
功夫。你這樣去修，你就是「大菩薩行者」你就是「摩訶薩行者」，所得的福德才會無可限量的
。第二點，就是如來問「以是因緣」，須菩提回答也是「以是因緣」。你一定要特別注意「以是
因緣」這四個字，要把他的「妙處」，深入的去研究，不要隨便把他忽略了過去，一定要剖出他
的用意。到底以什麼「因」什麼「緣」呢？這段文是承接第十八分來的，就是以「三心不可得」
的「心」為「因」，以這個「三千大千世界七寶」作「緣」，這麼樣的去行布施，所得的福德才
是真正的無盡，無可限量的多。第三點，就是這第十九分的經文要跟前面第四分「妙行無住」的
經文對照，就容易了解。「住心無住」要怎樣的「住心無住」呢？你在行布施時，不要住相，這
就對了。第四分是教我們不要住境界相，經文上說得很明白，「不住色布施，不住聲香味觸法布
施。」「六塵」，他是「心外的境界」，這第十九分，並沒有說出「不住色聲香味觸法」，但是
他以什麼心「不住相」呢？他是以「三心不可得」的「心」成就了「不住」的功夫。以「三心不
可得」的智慧為用，就能把「內心之相」給「空掉」，而去行布施，這就與法界的整體相合了，
功德就多了，就遍滿整個法界了。這三點你把他研究清楚了，道理就會明朗過來，這個「略明」
「住心無住」的功夫就得到了。



　　<sarticle>離色離相分第二十</sarticle>

<pb n="159"/>
　　<h6>戊二、詳示（分四）</h6>
　　<h6>己一、見佛無住（分二）</h6>
　　<h6>庚一、見身無住</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？佛可以具足色身見不？不也，世尊！如來不應以色身見。何以故？如
來說具足色身，即非具足色身，是名具足色身。</bf>

　　「住心無住」這一科分二小科，戊一、略明就是第十九分，經文說：行布施而不住相，就是
「住心無住」，與前面第四分者同。戊二、詳示，就是詳細的開示。「須菩提！於意云何？佛可
以具足色身見不？」身相叫做「色身」，他是屬於色法，屬於色塵，是眼睛能看得見的。眼睛所
對的境界叫做「色塵」，故名之為「色身」。這個地方有「具足」這二個字，他就是完全圓滿的
意思。完全的色身，圓滿的色身，就是指佛的報身。前面經文上「可以身相見如來不？」那是指
應化身，還有一句「可以三十二相見如來不？」那還是指應化身，那個身相就是丈六金身。到了
第二十分，這個「色身」是個「總相」。「色身具足」就是很圓滿，這是指報身佛的身相。佛有
三身，應身、報身、法身。現在解釋經文，「須菩提！於意云何？佛可以具足色身見不？不也，
世尊！如來不應以具足色身見。」這段經文的「如來」是指法身佛。釋迦佛<ask>問：</ask>「須菩提！你意
下以為怎樣？你想要見到法身佛，是否可以依著具足圓滿身相的報身佛見到呢？」。「不也，世
尊！」須菩提回答說：「那是不可以的，世尊。」，「如來不應以具足色身見。」這個「如來」
，是指法身如來。法身如來，他是無相，不能依著報身佛的「具足色身」上見，報身佛的身相雖
圓滿具足，但他還是個相，「凡所有相，皆是虛妄。」你又怎能在報身佛圓滿的身相上見到「真
如理體」的無相「法身」呢？這下面，須菩提自己再加以解釋，「何以故？如來說具足色身，即
非具足色身，是名具足色身。」金剛經上的三連句，就是「三諦」的道理。須菩提尊者，從第十
四分起，他就「深解義趣」了，他自己很了解這「三諦」的道理，也很能替佛說這「三諦」的道
理。因為佛說的「具足色身」，就是圓滿具足的這個報身，這還是有個相在，「凡所有相，皆是
虛妄。」報身也是因緣生法。報身又從那裏來的呢？這是釋迦佛在無量的「阿僧祇劫」努力修因
修來的。這還是無量因緣所生出來的，因緣生法，無有自性，當體即空，所以如來說「具足色身
，即非具足色身」，當體就是空無自性的。「是名具足色身」。你能悟到這個「具足色身，即非
具足色身」當體即空，你就能悟到「中諦」的法身了。法身「空有不二」，「即空即有，非空非
有」，這才是「名具足色身」。下面佛再接著問。

<pb n="160"/>
　　<h6>庚二、見相無住</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？如來可以具足諸相見不？不也，世尊！如來不應以具足諸相見。何以
故？如來說諸相具足，即非具足，是名諸相具足。</bf>

　　「須菩提！於意云何？」須菩提！你意下以為怎麼樣呢？「如來可以具足諸相見不？」前面
所講的「諸相」是指「三十二相」的應身佛。這地方的「具足諸相」，是指報身之相，這地方為
什麼加了「具足」二個字呢？因為報身佛的相，身有無量相，相有無量好，好有無量莊嚴，都是
用「無量」二字來形容的，所以叫做「具足諸相」。前面「具足色身」是報身佛的「總相」，這
第二段經文的「具足諸相」是「別相」，就以他頭上的肉髻頂相來說，也是有無量相，無量的好
；眉間的白毫相，也有無量相，無量好，這叫「具足諸相」。佛的隨形好，都是無量好，無量莊
嚴的。釋迦佛問須菩提：「如來可以具足諸相見不？」是否可以在報身佛種種差別的「具足諸相
」之隨形好上見到法身如來否？「不也，世尊！」須菩提回答說：「不可以啊！世尊。」「如來
不應以具足諸相見。」這個「如來」是指法身如來。法身如來無相，不應以報身佛的「具足諸相
」上來見到法身佛的。「具足諸相」是對報身佛的身相上說的。報身佛的相好、莊嚴，是圓滿具
足；在法身佛上說，「凡所有相，皆是虛妄。」他是真空湛寂的無相法身，所以說「不應以具足
諸相見」。道理是跟前面一樣的，這裏只不過是推廣，再重說一遍而已。這就是叫你在修行上，
對「總相」不可以執著，對「別相」也不可以執著。一執著，你就證不到法身了。為什麼會這樣
呢？須菩提自己再加以解釋，「如來說諸相具足，即非具足，是名諸相具足。」中間略掉「諸相
」二個字。下面還是添上，「是名諸相具足」。這是解釋「三諦」的道理，這個「諸相具足」他
是因緣生法，報身佛那麼多的相好，是從那裡來的呢？這完全是釋迦佛在行菩薩道的因地中，修
因，修無量功德累積而成的。他是由無量修因的因緣所集成。因緣生法，當體即空——「即非諸
相具足。」當體即空才能含攝無量修因功德，能悟到這個中諦「即空即有，非空非有」的道理，
那就是「名為諸相具足」。

　　這段經文是推廣前面「住心無住」的道理。你見了佛的「總相」，不要住相，你一住相，就
變成「執著」了。所以你對應化身佛，報身佛都不應執著，乃至見了報身佛的身，身有無量相，
相有無量好，好有無量莊嚴，你還是不要執著。這樣你的真心就安住了，就能安住在如如不動，
不取著於相的「般若妙慧」上。你一著了應身佛的相，報身佛的相，這一著相，就如古德所講的
：「但有一些些，便有一些些。」何以故？因為你心裡頭，住著了報身佛的相，這個相就會變成
<pb n="161"/>
了一個「塵境」這道理很微細。因為你的真心一著相，你的心就不能清淨無染，佛法難學就在這
裏。好不容易引導眾生來信佛，來拜佛；有的眾生還不肯來，能來了就表示他有善根，來拜佛他
看到泥塑木雕莊嚴的佛相，雖是個假相，但是眾生他是執著的，他看到莊嚴的佛相，他才肯拜。
因為他初信佛法，所以你要再進一步的引導他認識佛理。佛有三個身，都不是那個泥塑木雕的那
個佛身。佛的應化身有三十二相，我們善根不夠，業障深重，沒有跟佛同時出世，沒有看見出世
在印度國的應化身佛，像須菩提他是看到了，看到了，你不能著相，一著相，你就證不到清淨法
身了。清淨法身是離一切相，無所執著才證到的。小乘人回小向大，就像須菩提已證了阿羅漢以
後，又再修學大乘的菩薩道，學大乘菩薩行。一個修大乘行的人，不斷的用功修行，具到十住十
行十迴向這三賢位的菩薩，他看佛的報身相，還是看不太清晰，登了初地菩薩位以後，所看見的
報身佛的相才能看得比較清楚。初地菩薩雖看見了，但只看了一部份，於是到了二地、三地，隨
你證入地位的昇高，就一分一分的明朗，乃至你證到了等覺菩薩位，你所見到的報身佛的相好，
就圓滿了。所以說，報身佛是為了菩薩而示現，為他們說法的。你著了報身佛的相，你自己的清
淨法身，還是不能證得的。法身佛在那裏呢？法身佛不在心外面，應身佛在心外，報身佛也在心
外；應身佛顯現在凡夫與二乘人的心外面，應化身佛是心外面之相。報身佛他是個心外之相，他
是在菩薩位的心外顯現。那麼法身佛呢？法身佛不在心外，如果在心外，你就不能證到清淨法身
了，法身佛是在自己的心內。要怎樣才能夠證得到他呢？法身佛是個理體，人人本具，各各不無
；我們雖然流轉生死，但我們的法身無欠無缺。為什麼不能證得呢？因為給煩惱無明障蔽了。現
在煩惱無明都把他「空」得乾乾淨淨了，法身自然顯現出來。顯現出來你就成佛了，就證到法身
了。這個法身不是從外頭來的，這是要從你自己的內心去發現的。

　　這第二十分是講「住心無住」，十九分教我們把「內心」的「住相」空得乾乾淨淨，用「三
心不可得」的「心」去行布施。這第二十分教我們「見相無住」，你見到佛的色身，見到佛的相
好，你不要執著，執著了還是妄想，那你的真心就不能安住了。



　　<sarticle>非說所說分第二十一</sarticle>

　　<h6>己二、聞法無住（分二）</h6>
　　<h6>庚一、說者無住</h6>
<pb n="162"/>

　　這一科是講到能說法的人，不要生起執著；金剛經講到這裏，正是「佛相」要空，「法相」
也要空的時候了。我們學佛的人，對於要空「眾生相」，並不會感到困難修；但是學佛要聞法，
聞法就要尊重佛，你要他空掉這個相，那很不容易。但是不空掉也不行，不空掉你心裏至少有二
個相，一個是「佛相」，另一個是「法相」。這就好比原來是一個清清淨淨的大圓鏡子，卻抹上
了二片白粉，抹上了「佛相」的住著，與「法相」的住著；這二片白粉，也是個染污，所以這個
大圓鏡子，也就不完全的清淨了。這二十分是教我們，不要去「住著佛相」，這樣你的真心就安
住了；第二十一分是要來「空」這個「說法者」的住著，來安住你的真心。

　　<bf>須菩提！汝勿謂如來作是念：我當有所說法。莫作是念！何以故？若人言如來有所說法，
即為謗佛，不能解我所說故。須菩提！說法者，無法可說，是名說法。</bf>

　　「汝勿謂如來作是念」——你不要這樣說，如來他有作這個心念。作什麼念呢？就是「生心
動念」這麼想，說：成了佛！就應當說法。為什麼成了佛就應當說法呢？因為他在因地中，就發
了這個願：我要成佛，成了佛，我就是「福慧兩足尊」；因此我要度一切眾生成佛。佛與阿羅漢
，不同的地方在那裡呢？阿羅漢證得了「阿羅漢果」後，他自己逃走，獨善其身，他一出離三界
，他就不去管：眾生流轉生死苦海的事了。可是佛不是這樣子的，佛是「大慈大悲」為懷，眾生
受苦，佛一定要度他們出離苦海，所以成了佛一定要度眾生。為什麼度眾生一定要成佛呢？因為
不成佛你度眾生的兩大條件都不具足，你的「福不具足」，「慧不具足」，就無法圓滿廣度眾生
。所以要度眾生，第一你要具足無量的大智慧，才能度化千差萬別的眾生，第二你要有福報，你
沒有福報，你攝受不了眾生。這個問題我一再的提醒諸位，你們來學佛，一方面「要求智慧」，
一方面「多培福報」，不可以偏向一邊。你有福報，你說一句法，人家都相信，甚至於你一句法
都沒有說，他見了你這個「有福」的「相貌」，他就相信了。所以要攝受眾生，「福報具足」也
是很重要的。要成佛，「福報必須具足」，另一方面「智慧不具足」也不行，所以佛才稱為「二
足尊」，「福足慧足」。他在因地中，初發菩提心時，就發了這個願：我福慧具足成了佛，就要
說法利益眾生。要怎樣去利益眾生呢？就是給他們說法，把自己親身修行證果的過程，實實在在
的講給眾生聽，教眾生也照這樣去發心、修行、證果，這就是利益眾生、度眾生，成了佛以後，
說法度眾生那是成佛的本份事，但是佛並沒有「生心動念」說我要說法，去「著」這個「相」。
如來是應機隨緣來教化眾生，並沒有預先有說法的念頭，所以你不要以為，如來「生心動念」，
動了這個念頭要說法，「著」了這個「相」。我如來沒有作這個念頭，你「莫作是念。」。這下
<pb n="163"/>
面再告誡須菩提一聲，你可「莫作是念」，你不要動這個念頭，說如來有所說法，如來現在要說
何等法。你應該知道如來雖終日說法，但是「無所住著」。「何以故？若人言如來有所說法，即
為謗佛。」——這一句話，除了在金剛經上，釋迦佛親口說出來，誰也不敢這麼講。我們說如來
說法，這是讚嘆佛的，結果卻落了謗佛之嫌。你看看，誰敢講這個話，不懂佛法的人不敢說，懂
得佛法的人更不敢說這句，「何以故？若人言如來有所說法，即為謗佛。」，在金剛經上釋迦佛
自己說出來，你說「如來有所說法」，你就是在毀謗如來，而不是在讚嘆如來。為什麼呢？因為
如來他已經成就了「無所住」了，已經「空」了「法相」，「法相」都「空」了，你怎樣能說如
來住著在「有所說法」呢？前面經文說過，菩薩有「我等四相」即「非菩薩」這不是連菩薩都趕
不上嗎？這不是在毀謗佛嗎？所以說你不是在讚嘆我，而是在毀謗我。下面釋迦佛再解釋，為什
麼這個人說：佛「有所說法，即為謗佛」呢？因為他「不能解我所說故。」我平常說法，他連聽
都未曾聽懂，他又怎麼能去了解如來說法的「義趣」呢？他不但沒有「解悟」，就連「依文解義
」都還沒有懂，他又怎麼能深入了解如來說法的歸趣呢？我平常是怎麼樣講的呢？「須菩提！說
法者，無法可說，是名說法。」——如來說法，無有法可說，這才是如來說法。這還是一個三連
句，但是中間這句「即非說法」，換上這個「無法可說」的句子，反而更容易了解。我們學佛說
法，要怎樣學的呢？不去著法相。要怎樣才會不著法相呢？「說法者，無法可說，是名說法。」
你學大乘佛法，「我執」要空，「法執」也要空，既然要空，你又那裡有個「法相」可以執著呢
？你執著「有所說法」，那不就著了「法相」嗎？著了「法相」就會生出我、人、眾生、壽者，
那你這個「我執」不等於加大了嗎？我們是個凡夫法師，不是阿羅漢法師，五蘊根本沒有空，因
此「我執」也根本還沒有空掉，所以一執著了法，反而增加了「我執」。「我執」「法執」越增
加越多，這就等於你天天在養無明，無明越養越深厚。那麼「我」「法」二執的無明就越來越熾
盛，那你講經說法，盡是講給別人聽，沒有給自己聽。這就是說，我們學佛法，不能光在文字上
窮分別，你說法利益眾生，自己也要依法來修，才不會落入「空談」，在自利方面，也一定要腳
踏實地去空「我執」「法執」，這樣你講經說法，不論是自利利他，才能得到說法的真實利益。
因為「說法者，無法可說，是名說法。」把「即非說法」，換了「無法可說」，我們反而更容易
懂。你們諸位要記到，你們都是來學當法師的，有一天你當了法師，你可不要推翻了車，你推動
這個大乘車，你是要廣度眾生，你推翻了車子，眾生度不了，自己還輾著自己，釋迦牟尼佛曾經
答覆文殊師利菩薩說一句話：「我說了四十九年法，沒有說到一個字。」如來說法，就是這個樣
子的。佛自從成佛以後，每天都在應機說法，為大乘菩薩說華嚴經的大乘法，起先度五比丘說小
乘的四諦法，就這樣一直說到入涅槃前，最後涅槃會上還問諸大弟子說，你們對如來所說的法，
若是還有疑問，我會再給你們詳細的解，如果沒有人再問了，如來就入涅槃了。佛四十九年天天
<pb n="164"/>
在那裏講經說法，他沒有「說到一個字」，他沒有「著」到「一個文字」的「相」。明白了這個
道理以後，你就不要「作是念，說如來有所說法」。如來「無法可說」，這才「是名說法」，這
才是佛真正的說法，佛說法，他不著「法相」，雖不著法相，但並不礙於佛天天都在說法，這樣
才是中道第一義諦——「如來說法，無法可說，是名說法。」這就是「能說」的「相」也不可以
「住著」。下面再說聞者也不要住。

　　<h6>庚二、聞者無住</h6>

　　<bf>爾時，慧命須菩提白佛言：世尊！頗有眾生，於未來世，聞說是法，生信心不？佛言：須
菩提！彼非眾生，非不眾生。何以故？須菩提！眾生眾生者，如來說非眾生，是名眾生。</bf>

　　這段經文共有六十二個字，金剛經的翻譯共有六種譯本，魏朝菩提流支三藏法師，他翻譯的
經本就有這一段經文。姚秦三藏法師，鳩摩羅什，他翻譯的金剛經，就沒有這一段的經文，這是
後來的人把他加上去的。為什麼會把這一段經文加上去，加上去的人又是那一位法師呢？歷史上
已無從考據了。為什麼會把這段經文，加在秦譯本上去呢？因威從印度過來由彌勒菩薩註解的金
剛經本子偈頌上，就有解釋到這一段經文的義理。所以後人才把這段經文加上去。為什麼秦譯本
會少了這一段經文呢？你要曉得，古時由印度要帶梵文的貝葉本到中國來是很困難的，那時交通
又不便利，由陸地到中國，要經過八百里的大戈壁沙漠，由海路來，隨時都有遇到風浪而喪失性
命。梵文本子不是紙印的，是用貝多羅樹葉寫成的，如果搬運的中途，遺失了一片貝葉，或損壞
了一片貝葉，這一來，這部經，就會少了一段經文。這部經如果少了一葉，絕對沒有人敢隨便添
加進去的。何以故？因為譯場上，有上千人以上，你隨便加進去，沒有強而有力的根據，人家是
不會同意的，這是怕誤了眾生的慧眼。從這一點，你就可以了解，秦譯本為什麼會少了這一段經
文的大概原因，那個魏譯本為什麼有這段經文呢？因為他是根據彌勒菩薩註解金剛經的偈頌本，
與原意相合了，才加上去的。後來的人，有了根據，就把他加到秦譯的本子上。從這一點我們可
以聯想到，我們中國人跟鳩摩羅什法師的法緣特別深厚，特別有緣。很多受持讀誦的經本，都是
用鳩摩法師翻譯的本子，由此可見眾生跟他多麼有緣。不但現在大家都喜歡用鳩摩羅什的譯本，
來受持讀誦；就是在唐朝的時候，也是同樣的情形，都是歡喜用鳩摩羅什的譯本。唐朝的道宣律
師，他持戒清淨，很有感應，得到天人給他送供養，天天吃飯，都是天人送供養的。天人有神通
，具足了五種神通，天人的壽命長，看到的事就多。道宣律師就問天人：為什麼鳩摩羅什所翻譯
的經典，大家那麼歡喜受持讀誦？那麼歡喜拿他的譯本來講解？天人就告訴道宣律師：這是因為
<pb n="165"/>
鳩摩羅什，從七佛以來，就當佛的翻譯法師，佛的經典要流通到不同語言的國土去，鳩摩羅什都
為他當翻譯人。因此他的法緣深厚，跟眾生結的緣太多了，這是天人答覆道宣律師的話。現在我
們可以從事實上，證明出來，確實他跟我們東土的眾生，特別有緣。

　　在我們學佛的一環內，這種與眾生，結佛法善緣是很重要的，古德常說：未成佛道，先結人
緣，你要多跟眾生結歡喜緣，不要跟人家結惡緣，惡緣一結，便會成為冤仇，一有冤仇，雙方一
定會起互相的憎恨。因為前世結的惡緣，現在你要度他，他不給你度；你好不容易成佛，因為過
去生中，結惡緣的關係，所以他不肯讓你度化，你瞭解了這個道理後，就要與眾生多結佛法善緣
，多結歡喜緣。你要把清淨解脫的佛法，多多宣揚給眾生去受持修行。眾生沒有聽過佛法，有善
根的馬上感到心地清涼，如渴得水，他就會起無量歡喜，這就是與眾生結到了佛法的善緣，這樣
一來，生生世世都會成為菩薩道上的道友，你成了佛，他們也會來護持你的佛法，這就是與眾生
多結佛法善緣的果報。所以你們時常要記住，這句話：「未成佛道，要先結人緣」。

　　再來看經文，「爾時，慧命須菩提白佛言。」這個「慧命」，就是長老，即長老須菩提。為
什麼會翻為「慧命」呢？「意」者，有德，就是有道德的長者；「命」者，有壽，壽者年紀老；
合起來就叫「長老」。那個時候，長老須菩提，他仰白世尊：「世尊，頗有眾生，於未來世，聞
說是法，生信心不？」這個「聞說是法」，就是從前面第十七分起，一直到現在「降心離相」，
「住心無住」，佛的相不能住，連說法的相都不能住，越說義趣就越高深，然後接著說到現在，
與佛同時出生的眾生，都是善根深厚，容易生起信心，可是到了末法時代，對於「未來世」的眾
生，聽到這個法，能不能生起真實信心呢？這是須菩提長老替我們末法的眾生擔憂，因為末法時
代的眾生，都很著相，你叫他「空眾生相」，他還容易了解。說到要把佛的相、法的相都空掉，
不生執著，他們就接受不來，面對著這種深奧的空理，信心就生不出來。須菩提尊者就替我們擔
憂了。為我們向佛請示，佛就給他解釋了。佛言：「須菩提！彼非眾生，非不眾生。」假使到了
末法時代，有人「聞說是法」——指聞到般若大法——的這個眾生，他一定能生信心，可是這個
眾生，就不是眾生了，「彼非眾生」，「眾生」是指「凡夫」，可是他不是凡夫了，而是叫做「
菩薩」，叫做「摩訶薩」。因為他已生起了「清淨信心」。這句「非不眾生。」他發了大菩提心
，他發了摩訶薩的心，他的心，與菩薩摩訶薩的心相同，但是他的果報還在凡夫位，他雖發了大
菩提心，還是要去修行、開悟、證果，去轉凡成聖。修行不發菩提心，譬如耕田不下種；發菩提
心；是成佛之因，所以發了菩提心，還要起修，莊嚴因地，如是因，如是果，最後才能由凡位，
證入聖位。所以說他的發心是菩薩摩訶薩發的心。這個心就已經跟凡夫眾生不同，但是他現在的
<pb n="166"/>
果報位，還在「眾生」位。所以說，「彼非眾生，非不眾生。」。下面又說：「何以故？須菩提
！眾生眾生者，如來說非眾生，是名眾生。」這個是三連句，這個「眾生眾生者」，就是前面解
釋的「彼非眾生，非不眾生。」的那兩句眾生。如來說「彼非眾生，非不眾生」。那個眾生當體
眾生相即空，所以「非眾生」。「是名眾生」在他發心上講，他是個菩薩，眾生相沒有了；但是
他現在的果報還在凡夫眾生位，所以叫做「非眾生，非不眾生。」「是名眾生」按二諦講他是一
個假名眾生，按三諦講，這是會歸中道的一個眾生。這一科分叫「聞法無住」，前面說明了，佛
雖說法，但他沒有執著，佛「不生心動念」，說我有法可說。我們當了法師以後，學佛說法，「
終日說法，無法可說」這才「是名說法」。這叫不住於能說的法。我們現在聽經聞法，你聽不懂
不要著急，聽懂了你也不要「貢高我慢」，會「貢高我慢」，一定是你「著」了「法相」，因為
金剛經所講的是「離相無住」的道理。你怎麼會「住」在「貢高我慢」的「法相」裏呢！金剛經
不是叫你不要「著相」嗎？你懂了一點佛法，不要起「貢高我慢」，一定要依著經的道理，去真
正的起修。「聞法」你也不要起「住著」，聞法不是叫你去「依名著相」，而是叫你依這個「名
相」所含的「義理」去「起修」，這樣你才能得到「般若妙法」的真實受用，這樣你真心就安住
了。前科是「不住佛相」，這科是「不住法相」。第二十一分竟。



　　<sarticle>無法可得分第二十二</sarticle>

　　<h6>己三、得果無住（分二）</h6>
　　<h6>庚一、空生問得</h6>

　　<bf>須菩提白佛言：世尊！佛得阿耨多羅三藐三菩提，為無所得耶！</bf>

　　這個「耶」字，不是疑問之詞，這是須菩提有了很深入的開悟而感嘆的口氣。現在我們講的
這段經文，是須菩提自己悟到的道理。前面他只是恍恍惚惚的開悟而已。他恍惚些什麼呢？他恍
恍惚惚覺得，如來好像最終「有個菩提法可得」，不過只是不能說而已，因為你說了就著了相。
心裏也不能這麼想，想了也著相。但是還是「有個菩提法可得」，假使他「不得」，他又怎麼能
成佛呢？到了這裏，第二十二分，這個時候，須菩提他不再是恍恍惚惚了，而是真真實實的悟到
「佛得阿耨多羅三藐三菩提」是真真實實的無所得。為什麼會說他是「真真實實」的悟到這個道
<pb n="167"/>
理呢？因為從第十七分起，就要「悟後」起修了。前面第九分到第十六分是講「解悟」的道理，
「悟」了「理」，就要依著「所悟」的「理」再去修行，修到第二十二分，他的功夫，已有了很
深入的進步了，所以到這裏，才算把那個「內心的相」徹底的「空」得乾乾淨淨，才肯定了「佛
得阿耨多羅三藐三菩提」是究竟無所得。「為無所得耶」就是「究竟是無所得的啊！」這麼的口
氣，這是須菩提借用這口氣，說出來他自己所得的境界。

　　<h6>庚二、如來印答無得</h6>

　　<bf>佛言：如是！如是！須菩提！我於阿耨多羅三藐三菩提，乃至無有少法可得，是名阿耨多
羅三藐三菩提。</bf>

　　「佛言：如是！如是！」上一段經文，須菩提他說得對，這不是疑問之詞，而是表白他自己
悟得的境界，所以這裏佛就給他作證明說：「你說得對！你說得對！」如來得的這個「阿耨多羅
三藐三菩提」究竟是無所得。下面再一個「如是」，是絕對之詞，是絕對「無所得」，你說得完
全對，你說得真正的對了。「須菩提！我於阿耨多羅三藐三菩提，乃至無有少法可得，是名阿耨
多羅三藐三菩提。」這句還是三連句的句子，只是中間那個「即非阿耨多羅三藐三菩提」換了個
「無有少法可得」。「我」就是佛自稱。我對於這個「阿耨多羅三藐三菩提法，乃至無有少法可
得。」連一點點的法，都無所得，不但沒有多法可得，也沒有少法可得，「是名阿耨多羅三藐三
菩提」，這樣子的「不得而得」，才算是真正得到了「阿耨多羅三藐三菩提」。假使還有一點點
法相存在的話，那就表示你還沒有得到「阿耨多羅三藐三菩提」，那就表示你還未掃空：一切心
內心外的妄想執著，這樣的話，甚至於連授成佛之記都沒有資格。這裏和前面所講過的，說你得
到了「菩提果」也不可以「住著」從這裏就完全得到證明了。



　　<sarticle>淨心行善分第二十三</sarticle>

　　<h6>己四、修因無住</h6>

　　昭明太子分這一科文，也說得很清楚，我們很容易了解，說你發這個「清淨心」來修行，這
<pb n="168"/>
個「善法」，叫做「淨心行善」。

　　<bf>復次：須菩提！是法平等，無有高下，是名阿耨多羅三藐三菩提。以無我、無人、無眾生
、無壽者，修一切善法，即得阿耨多羅三藐三菩提。須菩提！所言善法者，如來說即非善法，是
名善法。</bf>

　　「復次：須菩提！」佛再次重複叫一聲當機者，前面說過佛所證的果，叫做「無上正等正覺
」。佛教我們要發心，就要發這個求證「無上正等正覺」的「心」，因為有這個「發心」的「因
」，才能證得「無上菩提」佛果。為什麼又說結果的時候，是「無有少法可得」呢？下面就解釋
這個道理。第二十二分已說過：「無有少法可得，是名阿耨多羅三藐三菩提。」為什麼呢？「是
法平等，無有高下，是名阿耨多羅三藐三菩提。」「是法」就是「無上正等正覺」之法，他是個
實相般若平等的理體。怎樣的平等呢？他沒有「高」，也沒有「下」，所以平等。你成了佛，這
個「菩提法」沒有「高」，你當「九法界」的眾生，這個法也沒有「下」。這段經文的道理就與
第十七分所講的「無實無虛」的道理是一樣的，這裏只是換了個字眼來解釋而已。前面的「無實
無虛」也是解釋這個平等的理體。他要是「有實」他就「高」了，他要是「有虛」他就「下」了
。是故「無實無虛」才「無高無下」；「無實無虛」才叫「平等」；「無高無下」才叫「平等」
。按「世俗諦」的差別假相上來講，佛比我們「九法界」「高」；但是在這個「平等理體」上，
是「無高無下」的。成了佛，就是他完全證得了，本來具有的「平等理體」。在我們這個「九法
界」的眾生來講，這個「平等理體」，我們本來就具有，而且無欠無缺，沒有少一點點。不過我
們六道的凡夫，被無明、煩惱所障蔽著，所以完全不知道，自己本來就有一個「平等」的「理體
」。修到了三乘聖人的位子，他雖然是知道了，但是他還沒有完全知道；因為他還沒有完全證得
。所以才有「聲聞」、「緣覺」、「菩薩」之差別。這要等到，他完全證入了這個「平等理體」
，那時他就成佛了。成了佛，這個「平等理體」並沒有增加一部份，不過這時他是完全發現了，
原來這個「平等理體」，還是自己本來所具有的。你現在雖然知道了，明白了這個道理，但是在
你還沒有證得以前，你還是要依著道理，依著法去修行，這樣你才能證得這個自己本來具有的「
平等理體」。「是法平等，無有高下」才名為「無上正等正覺」。他既然「無高無下」就是證得
了也是本來具有的，所以並沒有另外一個「平等理體」讓我們得到。因為「有所得」的定義是這
樣的，以前失掉了，現在又得到了，這才叫「有所得」。而這個「平等理體」不是失掉的，是本
來具有的，只不過給無明煩惱所障蔽，你只要去修行，去斷煩惱、破無明，把內心的妄想執著都
空掉，這本來具有的「平等理體」就完全發現了，所以不能說「有所得」，他是本來具有的，這
<pb n="169"/>
就是解釋「無有少法可得」。

　　「以無我、無人、無眾生、無壽者，修一切善法，即得阿耨多羅三藐三菩提。」正宗分分四
大科。這是第三大科，是講「究竟降住起修分」的道理。告訴你：修行要怎麼樣去起修，叫你必
須依著前面所「解悟」的道理來修。現在正是要修的時候了，還是要依著你所「悟得」的道理來
修。就如前面所講的「遠離我等四相」，來修「一切善法」，這樣子修就對了。正宗分的科文，
是通理大師的科判，分為信、解、修、證四大科，在通理大師的「新眼疏」上，有引出經文來證
明，信、解、修、證的分科範圍。在第二十三分這個地方有修行的明文：「修一切善法，即得阿
耨多羅三藐三菩提。」這是叫我們起修了，不是只停在發信心的階段；也不是叫你悟理，而是叫
你腳踏實地的去修行了。要怎麼樣修呢？遠離「我等四相」，不住「我等四相」，去修「一切善
法」，這就與經文的「義趣」相應了。現在是真正要起修了，就要把前面發「信心」，「解悟」
的過程，通通把他歸結起來。最初是叫我們「要生信心」，第四分上是教我們「無住行施」，就
是行布施不要住相，一有住相，就會落入「我等四相」的執著中，這樣你就不叫做「菩薩」了。
你能這樣的「生起信心」，「解悟」到這個道理以後，接著就叫你起修了。要怎樣修呢？還是要
照著遠離「我等四相」的道理，去「修一切善法」。有些人學金剛經，領會不出他的綱要在那裏
，不曉得金剛經修行方法在那裏，我（道源長老自稱）研究金剛經時，就很注意這個關鍵。經典
第四分教我們「無住行施」；一切布施總括為三個綱要：財施、法施、無畏施，三種布施。把他
延伸開來，就是「六度」，「六度」再延伸開來，就成為萬種行門。現在叫我們修「一切善法」
，這「一切善法」又是什麼「善法」呢？「六度萬行」就叫「一切善法」。有一點你們要注意到
，這個「善法」不只是三界以內的「十善法」，三界以內所修的「十善法」，你只能升天，不能
成佛。一定要依著「六度萬行」，這種「無漏善法」來修，你才能成佛，才能證得「無漏」的「
善法果」。地藏經上一再的說，你在佛法之中去修行，一毛一滴，一沙一塵，那個功德，都是無
量無邊。地藏經說了很多段，都是要行者，不離佛法而去修善。你要注意這個道理，如果離開了
佛法，你修的「善法」，都是「世間善法」。何以故？因為只有佛法才有這種無漏的「般若智慧
」，也只有這個「般若智慧」才能引導你修一切無漏「善法」，這樣你修的「善法」，才不會落
在有漏的「世間善法」上，這樣將來果報也不會只限於人天福報了。

　　我們現在學金剛經，就要依著經上的「般若智慧」作引導，來修一切善法。一切善法不離「
六度萬行」，「六度」中「三檀」是善法之首，三種「檀那」，就是三種布施——財施、法施、
無畏施。眾生有貧病須要救濟，就給他們送衣服、米飯、醫藥，幫助他們脫離苦境，行這種財布
<pb n="170"/>
施；眾生有災難，就要去救他們，行無畏施；然後給他們講說佛法，讓他們得到佛法的智慧，以
佛法的智慧去啟導他們，得到究竟的解脫，使他們遠離妄想執著，出離三界，六道輪迴之苦。這
種法布施是無有窮盡的。一切眾生，要離一切苦，得到究竟的安樂，只有依著佛法來修行，才能
達到的。為什麼呢？因為佛法是諸佛所走過的解脫過程，他是諸佛已實證過的真實智慧。由這種
真實不虛的佛法智慧做為引導，你才能夠究竟的出離生死苦海。所以我們要多多的去行法布施。
這個法布施，才是究竟的，才是無限量的。因此你發心學佛法，學了佛法，你就要去宏揚開來，
這就叫法布施。法施是無窮盡的，但是你不可以著相。所以前面稱為「法無住」。你弘法利生，
行法布施，也要遠離「我等四相」的「住著」。你這樣子的修「一切善法」，就是修無漏的因，
將來決定「能證得阿耨多羅三藐三菩提」。

　　金剛經一時說「沒有得」，一時又說「有得」，這是什麼原因呢？金剛經一時說「有得」，
一時說「無得」，那是對我們凡夫的方便引導，因為如果說「無所得」，怕你落空，失去把握。
說「有所得」，但是不許你「著相」，要你遠離「我等四相」的執著，這樣子去修「一切善法」
，你才能「真得」，所以這個「得」就是「無得」。假使你有個「能得」之心，就有了「我」，
這樣你又怎麼能夠得到「無漏功德」呢？你執著，我在說法度眾生，這就有「我相」、「人相」
；「我」「人」的差別相，就成「眾生相」；你執著不捨，就成「壽者相」。最初一念，就起了
「我執」，有了「我執」，你說法時再起「法執」，「人我執」，「法我執」都不空，你怎麼樣
也得不到「阿耨多羅三藐三菩提」。所以你要遠離「我等四相」，修「一切善法」，你天天行法
布施，在講經說法，但是你不著相，這樣的功德，你一定「能得阿耨多羅三藐三菩提」。這是因
為你「不著相」，而得到的。「得」即「無得」，「得」則不捨離「修一切善法」；「無得」則
離「我等四相」，不生執著。你了解這個道理後，你就會明白，為什麼釋迦佛一時說「有得」，
一時說「無得」的究竟真相。這樣，你就會徹底的明白，這個「阿耨多羅三藐三菩提」法，是在
「不著相」的智慧裏修「一切善法」而得到的。

　　「須菩提！所言善法者，如來說即非善法，是名善法。」說過了，「修一切善法，即得阿耨
多羅三藐三菩提。」以後佛又恐怕我們著了這個「善法的相」，就告訴我們說：如來所說的善法
，「即非善法」。按「世俗諦」講是有個「善法」，按「真諦」講，「善法」都是因緣所生的法
，沒有自性，當體即空，「即非善法」那裏有一個「善法可得」呢？你要是能會歸中道，就是「
即有即空」「是名善法」。這就是要我們處處修「善法」，但是處處不「著相」，這才是「真實
無漏」的「善法」。這一科告訴我們修行的方法竟。
<pb n="171"/>



　　<sarticle>福智無比分第二十四</sarticle>

　　<h5>丁三、校量持福</h5>

　　<bf>須菩提！若三千大千世界中、所有諸須彌山王，如是等七寶聚，有人持用布施。若人以此
般若波羅密經，乃至四句偈等，受持讀誦，為他人說，於前福德，百分不及一，百千萬億分，乃
至算數譬喻所不能及。</bf>

　　這個三千大千世界，就有一百億個的小世界，每一個小世界，有一個須彌山王；那麼，這個
三千大千世界，就有一百億個須爾山王。這個須彌山王，出水有八萬四千由旬那麼高。這是講什
麼呢？這是講有這麼一個人，他以三千大千世界，所有諸須彌山王，那麼多的七寶聚，「聚」就
是堆積起來，把金銀、琉璃、硨磲、瑪瑙、珊瑚、琥珀、真珠等七寶堆積起來，像八萬四千由旬
那麼高，就如一個須彌山王的高度，這樣一個一個的堆積起來，就等於三千大千世界所有諸須彌
山王，有一百億須爾山王，那麼多的七寶堆積起來。有人拿這麼多的七寶去行布施，這下面本來
應該問一聲：「須菩提！是人得福多不？須菩提言：甚多。世尊！」這裏把這個問答文略了，這
是因為前面已有多次這樣的問答，只要你受持讀誦、研究金剛經，都會知道這一點，是故才略去
此文。下面再以「七寶聚」布施福德與持經功德較量。「若人以此般若波羅密經，乃至四句偈等
，受持讀誦，為他人說。」假使有人，受持這部「般若波羅密經」，受持全部的經文，甚至只受
持一小段的金剛經，乃至四句偈等，你能受持其義，讀誦其文，還為他人解說。「於前福德，百
分不及一，百千萬億分，乃至算數譬喻所不能及。」受持讀誦金剛經的福德比前面所說的用三千
大千世界，所有的須彌山王，堆積起來的七寶，都拿來布施，這個「七寶聚」布施所得的福德百
千萬億分，都比不上受持讀誦，為人解說金剛經，他所得無量福德的一分。甚至用算數來做譬喻
，來較量，都趕不上受持讀誦，為他人解說金剛經的一分功德。為什麼呢？因為你用七寶布施，
只為人天有漏福德，總有一天會享盡的。但是你受持讀誦，為他人解說金剛經，甚至只是一小段
的經文，四句偈等，這是「無為無漏」的福德，這是成佛的因，這是無窮無盡的解脫果報。那個
「人天福報」，怎麼能跟「受持般若智慧」的「果報」相比呢！這段經文的「消文釋義」講完了
。金剛經在前面，用比喻較量持經的功德，一共有五次。第一次是「以三千大千世界，七寶作布
<pb n="172"/>
施」，來比較，沒有持經的福德多。第二次，是「以恒河沙數三千大千世界的七寶來作布施」，
也比不上「持經、說經」的福德多。第三次「以恒河沙數的身命布施」，那個福德，也沒有「受
持讀誦，為他人說金剛經」的福德多。第四次，是每日三分，初日分、中日分、後日分，布施恒
河沙數的恒河沙的身命布施，如是乃至百千萬億劫以身命布施，那個福德也趕不上，這個持經的
福德。第五次，佛拿自己因位上來比較，沒有見然燈佛之前，他親近過八百四千萬億那由他諸佛
，悉皆供養承事無空過者，這麼多的福德，也趕不上我們受持讀誦為他人解說金剛經的福德。現
在這第二十四分是第六次的較量，只用「三千大千世界裏所有的須彌山王的七寶布施。」沒有再
說充滿「三千大千世界的七寶」那麼多的布施了。照理來說，應該是越比越多，怎麼反而數目減
少了呢？新眼疏上給我們找了兩句解釋，就是華嚴經上說的：「發心究竟二不別，如是二心先心
難。」最初發心，究竟成佛，這兩個心，本來是平等平等，沒有差別的。你如是發心，如是究竟
證果，因果相應，是沒有差別，平等一體的。何以故？假使沒有最初的那「一念菩提心」為「因
」，那有「菩薩道修行」的「緣」，沒有「菩薩道修行」的「緣」，那又怎麼會結成「佛果」呢
？所以說：「發心、究竟二不別。」，但是比較起來有個差別，「如是二心先心難。」最初發菩
提心最為難得，因為初發心確實比較難發，既然發起來了，那個功德就多了，所以越比較功德就
越多。在前面經文中，你可以看到，那個人，最初生一念清淨信心，那個清淨信心是多麼不容易
生起來。結果他生起來了，那是很困難，很困難的；解悟更難，既然「解悟」了，所以那功德就
多了。「解悟」以後就要修行了，這很容易了，這就是說，你開了悟以後來修行，就等於船行到
順水順風的地方，你不須用力，船也自然往前走。而最初發心，水也不順，風也不順，那你得用
力撐這個船，船還不容易往前進，所以他的功德多，原因也就在這個地方。這第二十四分，是較
量功德，這個地方，為什麼功德反而比前面少了一點呢？這就是開悟以後的修行，他是入順流水
的原因，但是功德卻是永恒的相續不斷，任運現前的。釋迦佛是過來人，他是「真語者、實語者
、如語者、不誑語者、不異語者。」他所說的當然是真實不虛，他一定知道得很清楚，也說得很
清楚，所以我們絲毫不要懷疑。



　　<sarticle>化無所化分第二十五</sarticle>

　　<h3>乙四、決定降住成證分（分三）</h3>
　　<h4>丙一、降心離相（分二）</h4>
<pb n="173"/>
　　<h5>丁一、略明</h5>

　　<bf>須菩提！於意云何？汝等勿謂如來作是念：我當度眾生。須菩提！莫作是念！何以故？實
無有眾生如來度者。若有眾生如來度者，如來即有我、人、眾生、壽者。須菩提！如來說有我者
，即非有我，而凡夫之人，以為有我。須菩提！凡夫者，如來說即非凡夫，是名凡夫。</bf>

　　這一科在大科上是第四科，正宗分有四大科，前面已講了三大科，現在開始講第四科，叫做
「決定降住成證分」——決定降心離相，住心無住，才能成就你證到果位。這個正宗分所分的四
大科，是按信、解、行、證，對著如來所說的四種法寶，叫做「教、理、行、果。」這四法而分
科的。「信」什麼呢？第一信如來所說的教法，前面經文，開示我們要「但應如所教住」，這是
教我們要發起信心。第二深入「解悟」。「解悟」些什麼呢？「解悟」如來所說的言教，裡面所
含的義理，而得到了「深解義趣」。第三叫起修，是講修行，要依著你所「解悟」金剛經所講的
道理來修，要「遠離一切相」，把妄心降伏，要「無所住」來安住真心；金剛經的「行門」，就
是「六度萬行」，你能「離一切相」在「住心無住」上去修「六度萬行」這就對了。第四叫證，
證叫做「果法」。

　　現在講到證果之法上了，先講丁一、略明，從第二十五分這一分起，是講：略明降心離相的
道理。金剛經一開頭，須菩提尊者就開口請示二個問題，第一個問題是：云何應住？第二個問題
是：云何降伏其心？如來針對這二個問題，都給予答覆，不過是先答覆「降心」，後答覆「住心
」。信、解、行、證，這四大科都是演說這二個問題，相信這個「降心離相」「住心無住」的道
理，如來慈悲開示，告訴我們，要降伏妄心，就要離一切相，要安住真心，就不要起「執著」，
必須要把心內心外的「我執」「法執」都空掉，而「無所住著」，這樣真心就安住了。「解悟」
也就是「解悟」這個「降心離相」，「住心無住」的道理。你要修行，還是要依著你所解悟的道
理來修，你要降伏妄心要「離一切相」，你要安住真心就要「無所住著」。現在談到了果法，還
是離不開這二個問題，你要「降心」就要「離一切相」而且要「究竟」的「離一切相」，你要安
住真心，就要把心內心外的「我執」「法執」都空得乾乾淨淨，才能成就「住心無住」，這樣真
心就能究竟安住了。到了證果了，還是這二個問題。全部金剛經的脈絡，就像人的血管，從前面
通到後面，都是「略明降心離相」的道理。現在你證果了，沒有另外什麼果好證，這個果法，就
是指你「降心離相」、「住心無住」的功夫已成就了。這一分講的道理，只是推廣前面講過的道
理，就是「降心離相」，「離度眾生的相」。現在消文釋義：「須菩提！於意云何？」須菩提！
<pb n="174"/>
在你的心意之下，以為怎樣呢？「汝等勿謂如來作是念：我當度眾生。」你們不要這麼講，說世
尊有這個心念，有什麼心念呢？說他要度眾生。因為成了佛，就要度眾生，如來天天在說法，為
了什麼呢？為了度眾生。可是你們不要這麼樣的說，以為我如來有度眾生的念頭。「須菩提！莫
作是念。」你們心裏不要存有這個念頭，以為我如來有「度眾生」的「我執」存在，你們可不要
動這個念頭。「何以故？實無有眾生如來度者。」——為什麼呢？如來已證佛果了，難道如來還
不曉得眾生性空嗎？不曉得因緣和合、緣生相生、緣滅相滅，當體即空，本來不可得這個道理嗎
？所以實實在在沒有眾生可度呀！「若有眾生如來度者，如來即有我、人、眾生、壽者。」假若
有個眾生是為我如來所度的，那不是有了所度的「眾生相」，也有了能度的「我相」生起了嗎？
這樣如來就有了「我、人、眾生、壽者」之「相」。那我這個如來不是變成了凡夫了嗎？凡夫有
「我等四相」，所以才在凡夫位呀！這裏總結前文第三分釋迦如來，答覆「降心離相」的問題說
你要發心普度一切眾生，就一定要離相，要以「實無有眾生得滅度者」的「智慧」去「度眾生」
。第三分的文，釋迦如來是開導「發菩提心」的「善男子善女人」。教他們用這樣的方法，去降
伏妄心，安住真心，釋迦如來他自己也是這樣成佛的；他過去就是這樣發心，這樣修行，這樣證
果的。前面的經文，一再的說，你心中存有「我等四相」，你就不叫做「菩薩」。你有「我等四
相」的執著，成得了佛嗎？你「我等四相」未空掉，連菩薩都當不成，又怎麼能當佛呢？所以如
來才說，我成了佛，我心中絕對沒有「我等四相」在，既然沒有「我等四相」，我又怎麼會「生
心動念」，執著我是個「能度」眾生的「佛」，眾生是為我「所度」的「眾生」呢！我怎麼會有
「能」「所」的分別呢！這是絕對沒有的。從這裏我們可以了解到釋迦佛，教我們要如是信，如
是解，如是行，如是證。你發心要去度眾生，但是你要遠離度眾生的相，不生執著，這就對了。
「須菩提！如來說有我者，即非有我，而凡夫之人，以為有我。」釋迦如來最初誕生，一手指天
，一手指地，大聲唱言：「天上天下唯我獨尊。」第一次開口說話，就是驚天動地的獅子吼了，
但是，卻提出了一個「我」字出來。他成了佛，就跟大家說：「我是一切智人，你們一定要相信
我說的法。」佛處處說法，他都說「我」；你要曉得，如來說「有我」，是依著世間法，對著「
執著」「有我」的眾生說的，如來說「我」是「假名」字的「我」。實際上如來並沒有執著有個
「我相」在心裏。雖說「有我」，他並沒有執著有個「我」。所以如來說「有我」，是為了方便
度眾生而說的，因為順著世間法，不能不說「有我」，如果如來不這樣子說，對著眾生他要怎麼
樣來稱呼自己呢？所以實實在在這只是一個假名字的「我」。如來心裡面並沒有這個「我執」，
所以說「即非有我。」可是凡夫總是以為有一個「我」。因為凡夫他著相著習慣了，他順著他著
相的習慣，就認為如來也一定在那裏「度一切眾生」。釋迦佛常常說他是度眾生的佛，那佛一定
有個「我」。這是凡夫心中錯解的觀念，這都是凡夫著相著習慣的原故，就是因為凡夫「我執」
<pb n="175"/>
深重，所以才叫做凡夫。「須菩提，凡夫者，如來說即非凡夫，是名凡夫。」這個「凡夫」就是
眾生，為什麼叫做「眾生」呢？因為他有眾多的生死，才叫做「眾生」。為什麼會叫做「凡夫」
呢？因為他是一個凡常之夫，只是一個平常的一個眾生，在生死輪迴之中，不得了脫，又沒有高
尚志願，所以叫做「凡夫」。但是依著佛法上講，他「即非凡夫。」這是什麼道理呢？在「世俗
諦」上講，他名字叫「凡夫」，凡夫當體即是空的「即名凡夫」。站在「心、佛、眾生、三無差
別」的觀點上講，他凡夫的佛性被無明煩惱所覆蓋，如果有一天他發心修行，斷除無明煩惱妄想
執著，他也有成佛的一天。所以叫「即非凡夫。」如果他了解「即非凡夫」，他馬上發大菩提心
，修行佛道，這時他就不再是普通的凡夫了——「即非凡夫」，因為他已發了大菩提心，至少已
有「菩薩心」，這跟凡夫是不同的，他不再只是停留在著相的凡夫裏面，這時他只是一個假名的
凡夫了，「是名凡夫」，只是一個假名凡夫而已。佛對著大家說，佛沒有著「我相」，也沒有著
「度眾生相」。因為你執著有所度的對象，一定會有能度者的執著。我既然不執著能度之念，所
以也不會執著有眾生為我所度；如來也沒有執著被我所度的凡夫。這是佛以佛的立場跟這些在法
會上的菩薩講的，不是站在凡夫的立場上講的。下面第二十六分所講的，就是要來詳細說明，這
個「降心離相」的道理。



　　<sarticle>法身非相分第二十六</sarticle>

　　<h5>丁二、詳示（分二）</h5>
　　<h6>戊一、觀相離相（分三）</h6>
　　<h6>己一、探定本見</h6>

　　<bf>須菩提！於意云何？可以三十二相觀如來不？須菩提言：如是！如是！以三十二相觀如來
。</bf>

　　這段經文與前面不同，前面的經文是，「可以身相見如來不？」，「可以三十二相見如來不
？」這裏是，「可以三十二相觀如來不？」這個「觀」字與「見」字不同。用眼睛看，叫做「見
」，「觀」是心裡「觀想」。這個「觀」字念去聲「ㄍㄨㄢˋ」，佛在過去開導回小向大的這些
聲聞、緣覺，教他們要發心成佛，但是他們不敢發心，他們總是認為成佛很不容易，很困難。佛
<pb n="176"/>
就給他們開示，「是心是佛，是心作佛」，及「一切法唯心造」的道理，告訴他們說成佛並不困
難，你心裏「觀想」佛的「三十二相」，這時候，你的「心」就現出佛三十二相的莊嚴相，將來
你的身相就現出三十二相，你的觀想就成就了。過去是開導這些初發菩提心的這些二乘人，教他
們這樣子觀佛的。現在佛要取消過去開示二乘人的話，於是就問須菩提：「是否可以，以三十二
相觀如來呢？」須菩提因為過去曾經聽過釋迦佛這樣開示過，就答說：「如是！如是！」如佛所
說，應該以三十二相觀如來。下面佛就考驗出，你所觀想的這個三十二相，不是真佛了。

　　<h6>己二、驗出非真</h6>

　　<bf>佛言：須菩提！若以三十二相觀如來者，轉輪聖王即是如來。須菩提白佛言：世尊：如我
解佛所說義，不應以三十二相觀如來。</bf>

　　這個「三十二相」不是佛的真相，而是「轉輪聖王」的相，「轉輪聖王」是人間最有福報的
聖王。為什麼稱為「聖王」呢？因為他是以「十善法」來教化四大部洲的人民，使這個世間變成
道德純善的世間，因此他的國土，人心都向善。所謂：善有善報，由於善有善報的業感，大地一
片豐衣足食，人民安樂，風調雨順，國泰民安。釋迦如來在人間的應化身，就示現這「三十二相
」與「轉輪聖王」相同的相好。所以說，你執著佛的「三十二相」，就錯誤了。因為佛在人間成
佛，是為了要度化眾生，所以才示現人間最為第一有福德之人的相，這不是佛陀的法身真相。你
要是以「三十二相」，當為佛的相，那你就大大的錯誤了。假使你執著這個「三十二相」就是如
來，轉輪聖王也有「三十二相」，那麼轉輪聖王不就成了如來嗎？其實，「轉輪聖王」只是人間
最有福德的凡夫，他還沒有成佛呀！所以說，你執著這「三十二相」就是如來是錯誤的。經佛這
麼一說，須菩提當下就「解悟」，立刻改變了以前所持的觀點，而白佛言：「世尊！如我解佛所
說義，不應以三十二相觀如來。」前面須菩提說「如是！如是！以三十二相觀如來。」這裏經佛
這麼一開導，立刻改過來對如來說：「如我解佛所說的義理，不應當以三十二相觀如來。」佛也
沒有印證他，就說了一個偈頌來安他的心。

　　<h6>己三、權以偈安</h6>

　　<bf>爾時，世尊而說偈言：若以色見我，以音聲求我，是人行邪道，不能見如來。</bf>

<pb n="177"/>
　　佛已經沒有「我執」、「我見」了，佛是「無我」的，這才是真佛。偈言：「若以色見我，
」假使你想以色相見我（佛），以為見到三十二相的色身就是佛，那只不過是你眼睛看見的色法
，「色身」而已。「以音聲求我。」你以為聲音說法的就是佛，想以聲音求見佛。「是人行邪道
，不能見如來。」這句話是釋迦如來在金剛經的法會上親口斥責著相的凡夫。我們看見佛就要頂
禮膜拜，讚嘆。如來說法，我們聽不到，自己還在深切的感到遺憾。這裏怎麼會說：以色相見佛
，以聲音求佛，就會受到佛的訶責：「是人行邪道，不能見如來。」呢？就會走上邪道呢？現在
我們來分析這個道理，你就會明白為什麼佛會這麼說的原因了。這裏所講的佛是法身如來，你怎
麼能「在色相上見，在聲音上求。」呢？所以佛才會斥責說：「是人行邪道，不能見如來。」說
你走上了邪道。金剛經一開始，就叫我們不要著相，一再的說「不要著相」，到了第四分，叫我
們行施不要著「六塵」，「不住色布施，不住聲香味觸法布施。」到了第十分，就要我們「應無
所住而生其心。」「不應住色生心，不應住聲香味觸法生心。」色聲香味觸法是「六塵」的境界
。六種境界，這怎麼會叫做「塵」呢？「塵」者染污義，他能染污我們的真心。佛的法身，他是
「實相理體」，他是個清淨的法身，你「以色見」是個「色塵」，你「以音聲求」是個「聲塵」
。你想在「六塵」境界上見到佛，你怎麼能見到呢？你還不知道這個錯誤，你還想在「色塵」裡
面找一個佛，在「聲塵」裡面求一個佛，這不等於在行邪道嗎？在權教大乘裏，始教的法相宗，
也講轉八識成四智而成佛的呀！法身如來是以「智慧」為「體」，是個智慧境界。你要把八個識
，通通轉染成淨，才成就四個智。轉前五識，為成所作智，轉第六分別意識成為妙觀察智，轉第
七末那識，為平等性智，轉第八阿賴耶識為大圓鏡智，這是權教大乘的法相宗所修的。從這裏你
就可以看出，你怎麼能在「六塵」裏面找到佛呢？這不等於在「行邪道」嗎？如果你想在色相來
見佛，以音聲來求見佛，那麼，你一天到晚，走的都是凡夫道，因為凡夫是依著六根生六識念念
攀緣六塵的，前面不是講過了嗎？你「不應當住著六塵來行布施」，你「不應當住著六塵來生心
」，你「應無所住，而生其心。」你怎麼都沒有記住這個道理呢？到現在你求佛見佛，還是離不
開「六塵境界」，這不是走上了「邪道」又是什麼呢？金剛經講到第二十六分，把這個偈頌「是
人行邪道」的道理解釋清楚了。

　　再總結一下這個義理，這部金剛經說「空」，說到第二十六分為止。「空」些什麼呢？「空
」「我等四相」，把外面的「六塵」「空掉」不去住著；也把心內的「我見、人見、眾生見、壽
者見」都「空掉」，不生住著；一直空到這一分這裏為止。前面第五分佛問須菩提：「可以身相
見如來不？」須菩提<rep>答：</rep>「不可以身相見如來」，到了十三分佛又問，「可以三十二相見如來不
？」須菩提又說「不可以三十二相得見如來」。這樣一說再說，到了二十六分，再次的解釋，你
<pb n="178"/>
不可以色相見佛，不可以音聲求佛。前面第七分佛<ask>問：</ask>「如來有所說法不？」須菩提<rep>答：</rep>
「如來
無有定法可說」。在二十一分如來又說，要是你著相，說如來有所說法，你不是讚嘆佛而是在毀
謗佛。現在二十六分，佛又說你不能以色相見佛，你不能以音聲求佛。何以故？因為那是「色塵
境界」，那是「聲塵境界」，在「六塵境界」上，你又怎麼能見到佛，求到佛呢？這偈頌就是總
結這些道理。

　　我們再研究，須菩提的答詞。前面如來所問，須菩提都答得很對，「不可以色身見如來」，
也「不可以三十二相見如來」，如來說法沒有定法可說，如來說法無法可說，他都答得很對。怎
麼到了二十六分須菩提回答說：「可以三十二相觀如來」呢？這個道理，就是順著如來過去的開
示，應當以三十二相來觀想如來，就像他前面答覆世尊所<ask>問：</ask>「有人以七寶布施，所得的福德多
不多呢？」<rep>答曰：</rep>「甚多。世尊！」這是順著如來的語氣答的，他自己並不是不明白這個道理。
等到了如來一說不對，指出你「要是以三十二相觀如來，轉輪聖王即是如來。」這時他才發現答
錯了所以馬上改過口氣說：「以我解佛所說義，不應以三十二相觀如來。」所以這段經文，看起
來須菩提答覆如來所問的，好像有點自相矛盾，出爾反爾，好像不能表現須菩提被稱為「解空第
一」的機智、靈巧反映。實際上不是的，前面是須菩提順著如來的語氣回答的，答錯了，一經如
來指出不對，他馬上就改過語氣，並不是他不知道這個道理，這是一種解釋。第二種解釋呢？他
是權巧方便，請佛說法的，所以他才答說：「可以三十二相觀如來。」以便請如來糾正這個錯誤
。好教我們這些初發心的人聽，叫我們不要執著「三十二相」是佛的真相，你要是執著三十二相
就是如來，那轉輪聖王不是也有三十二相嗎？那轉輪聖王不也就是如來了嗎？可是轉輪聖王，還
是個凡夫呀！須菩提不這麼假裝糊塗，如來就不會這麼樣的喝斥，所以須菩提是為了度眾生的方
便，裝著不明白，等到如來呵斥說不對，他馬上改過語氣說：「如我解佛所說義，不可以三十二
相觀如來。」這是須菩提為了讓眾生不去執著「三十二相」就是如來的真相，而方便推演酬唱的
，這是第二種解釋。這並不是須菩提所答前後矛盾，出爾反爾的解釋。心印疏上說，金剛經講到
第二十六分為止，在二十六分之前通通是講「妙有」，「妙有不有」，故於「真空」而「現有」
，到了第二十七分以後，一直到完都是講「真空」。「真空不空」，故於「妙有」而「現空」。
這是更深進一層的解釋。淺顯一點的解釋是，前面第二十六分以前所講的，完全是「真空」的道
理，到了第二十七分以後，才講「妙有」的道理，再把他融合起來，「真空不空，即是妙有」；
「妙有不有，即是真空」。在「真空」境上則「無所住著」，「離一切相」。在「妙有」境上，
則不捨離，莊嚴成佛因地，發菩提心廣修六度萬行。因此講到第二十六分又恐怕你們執著了一個
「豁達空」，我（道源長老自稱）一再的注意這個事情，所以處處告訴你們、提醒你們。金剛經
<pb n="179"/>
並沒有說過「豁達空」，也沒有說過「惡取空」，也沒有說過「斷滅空」。他講「空」有用意，
是要你遠離「我相、人相、眾生相、壽者相。」的執著，這才是「真空離相」的真義。「真空不
空，即是妙有」，「妙有不有，故無所取著，即是真空」，要我們依著這樣的道理，而生起信心
，解悟其理，用功修行。而且處處較量「受持讀誦」金剛經「為他解說」金剛經的福德，目的還
是在提醒我們，不可落入「豁達空」、「惡取空」、「斷滅空」裏面。下面第二十七分以後，就
要講「妙有」的道理，你們要好好的深入研究，才不會落入「偏空」、「偏有」的任何一邊，這
樣才不會修錯了方向。



　　<sarticle>無斷無滅分第二十七</sarticle>

　　<h6>戊二、離相亦離（分二）</h6>
　　<h6>己一、遮念離相</h6>

　　<bf>須菩提！汝若作是念：如來不以具足相故，得阿耨多羅三藐三菩提。須菩提！莫作是念：
如來不以具足相故得阿耨多羅三藐三菩提。</bf>

　　戊二、離相亦離，這科的含義深奧難解，你動了「離相」的「念頭」，連這個「念頭」也要
「捨離」，不要去執著這個「離相」的「念頭」。為什麼要遮止你執著「離相」的「念頭」呢？
下面是解釋這個道理。「須菩提！汝若作是念：如來不以具足相故，得阿耨多羅三藐三菩提。須
菩提！莫作是念：如來不以具足相故，得阿耨多羅三藐三菩提。」須菩提！你如果這麼想：如來
他不以具足圓滿的色相，而得到阿耨多羅三藐三菩提，這是表示你心裏動了這個念頭。如來喝斥
他，須菩提！你千萬不可以有這種想法，心裏動這個念頭說，如來不以具足相故，而得到阿耨多
羅三藐三菩提。這段經文是叫你不要「作是念」——生心動念。下文是說出，為什麼不要「作是
念」的道理。

　　<h6>己二、明遮所以</h6>

　　<bf>須菩提！汝若作是念，發阿耨多羅三藐三菩提心者，說諸法斷滅。莫作是念！何以故？發
<pb n="180"/>
阿耨多羅三藐三菩提心者，於法不說斷滅相。</bf>

　　在第二十六分以前所講的，完全是講「空」理；空得乾乾淨淨，一塵不染；「六塵境界」都
完全把他空掉，而不生住著；「我等四相」也空掉，「我等四見」也空掉，度眾生的相，說法的
相，成佛的相，通通都把他空掉，空得乾乾淨淨。這樣一來，也許你會認為你已了解了「空」理
。因此在你的觀念中會這麼認為：如來不以具足諸相，才得到「無上正等正覺」的。為什麼呢？
因為前面如來有問過：「可以具足諸相見如來不？」答案都是：「不可以。」。前面講不但應化
身佛之丈六金身的三十二相應該空掉；連報身佛所具足的色身，所具足的諸相好，也要空掉，這
樣才能證得法身。法身是無相的「般若智身」，所以說：「凡所有相，皆是虛妄」因此凡所有相
都「要離要空」。但是你要是一執著了這個「空」，便又落入「空見」中，執著了一個「空」的
「知見」，那麼你的錯誤，可就太大了。「須菩提！汝若作是念，」須菩提！你心裏要是這樣想
：以為如來不以具足諸相故，得阿耨多羅三藐三菩提，不以具足色身，而得阿耨多羅三藐三菩提
，你心中有這個念頭就錯了。於是如來在這裏喝斥他，遮止他動這個念頭，「須菩提！莫作是念
！」你心裡千萬不可動這個念呀！說「如來不以具足相故，得阿耨多羅三藐三菩提。」為什麼叫
你不要動這個念頭呢？「須菩提！汝若作是念，發阿耨多羅三藐三菩提心者，說諸法斷滅。」發
菩提心是很難發的，發了菩提心，又不能走偏一邊。怎樣偏呢？偏到「空」的那一邊去了。這句
經文的意思就是說，要是你有這個念頭，這麼想：「如來不以具足諸相故，得阿耨多羅三藐三菩
提。」你要是以這樣的念頭來發菩提心，你將會落入「諸法斷滅」之「見」，走到偏「空」的那
一邊去了。外道的邪見，一共有六十二見，有二個根本的大邪見，一個是「常見」，另一個是「
斷見」。「常見」者認為一切都是，永遠不變；「斷見」者認為什麼都沒有，連因果他也不信，
叫「斷滅」之「見」。有一種人，他認為人死了，下一輩子還是投胎做人，永遠永遠都是做人，
這叫做「常見」。還有一種人，他認為人死了，什麼都沒有了，這叫做「斷見」。由這二種根本
邪見，才生出六十二種邪見，根本上還是不離開一個「常見」，一個「斷見」。金剛經這個地方
叫你不要著相，就是要你斷這個「常見」。但是你把「常見」斷了，不要又生起「斷見」，認為
「如來不以具足諸相故，得阿耨多羅三藐三菩提。」你如果這樣說，那成佛的因地就不必去修了
；這樣子你又落到「斷滅」之「見」上了，你害了自己，也害了眾生。「莫作是念！」——如來
又說了這麼一句，這句是很重要的，經文上重說了二遍，「莫作是念」。提醒你，叫你不要起這
個「斷滅」之「見」。「何以故？發阿耨多羅三藐三菩提心者，於法不說斷滅相。」發了無上菩
提心的人，要修行菩薩道，不應該在佛法上生起「斷滅」之「見」。你說「一切皆空」，就會偏
到「空」的那一邊，因為你把「妙有」落掉了，你沒有把「妙有」提出來。你一偏「空」了，就
<pb n="181"/>
會落入「諸法斷滅」之「見」，這樣的落入了「豁達空」，就會認為因緣生法，當體即空，那有
一法可得，還修個什麼呢！但是你忘記，你現在只是一個凡夫而已，你只是在高談空論而已，事
實上你的「我執」還未空，「法執」還未空，你現在只是知道理論而已。你若是落入「惡取空」
，你就「撥無因果」，成「斷滅見」，這樣的「斷滅見」，不但害了你自己，你也瞎了眾生的慧
眼，害了眾生。釋迦如來，說三藏十二部經，分兩大門，一是「空門」，一是「有門」。在「有
門」中，你無論學多學少，都會有個利益。但是這個「空門」，你學得不好，學偏了，反過來就
成罪過。所以古來大德常說：「寧教執有如須爾，不教著空如芥子。」你執著有個「我」，要來
行善法，只是不能遠離「我等四相」而修行無漏善法而已，雖執著得很厲害，像須彌山一樣的堅
固，他只是不能了生死，成佛道，不能成為「無漏」之「因」而已，但是他決定能保持人天的福
報，這叫作「寧教執有如須彌山」，下一句是「不教執空如芥子許。」你執著「空見」像芥子那
麼小的一點點，這可不得了，你著「空見」，說「諸法斷滅」之論，說不要發心了，不要修行了
，說「一切皆空」嘛！但是你忘了，你還是個大凡夫啊！還沒有了生死，成佛道；因果報應是絲
毫不爽的，你不依佛法去發心修行，你卻依著你的凡夫法，去造生死輪迴的業，你口但說「空」
行在「有」中，你如果造惡業照樣還是會墮落到三惡道，你再把這個邪見，又講給眾生聽，眾生
都跟你走，走到三惡道去，這不是害了自己，也害了眾生嗎？所以說，修行佛道的人，決不可起
「斷滅見」的。這科「決定降心離相」，講到這裏，第二十七分講完。二十八分起就講「住心無
住」了。



　　<sarticle>不受不貪分第二十八</sarticle>

　　<h4>丙二、住心無住（分二）</h4>
　　<h5>丁一、略明（分二）</h5>
　　<h6>戊一、無住福勝</h6>

　　<bf>須菩提！若菩薩以滿恒河沙等世界七寶，持用布施。若復有人，知一切法無我，得成於忍
。此菩薩勝前菩薩所得功德。</bf>

　　這段經文，我們要先注意這地方是菩薩與菩薩較量功德，不是與凡夫行布施的功德來較量。
<pb n="182"/>
「須菩提！若菩薩以滿恒河沙等世界七寶，持用布施。」——須菩提！假若有個菩薩，他拿七寶
來行布施，這七寶很多，充滿恒河沙數的三千大千世界，通通拿來做布施。「若復有人，知一切
法無我，得成於忍。此菩薩勝前菩薩所得功德。」——假若另外有一個行菩薩道的人，「知一切
法無我，得成於忍。」這個菩薩所得的功德，勝過前面那個以七寶布施的菩薩。這位「知一切法
無我，得成於忍」的菩薩，怎麼會勝呢？因為他「知一切法無我」，不但知「人無我」，而且知
「法無我」，這是由於他「我執」「法執」都空掉了。「得成於忍。」——這個地方就是講證果
，他證得什麼果呢？他證得「無生忍」。這四大科，信、解、行、證，前三科都有明文指出。這
科是講證果，明文就在「得成於忍」這一句。現在解釋這個「忍」有三種，第一叫「生忍」，第
二叫「法忍」，第三叫「無生忍」。「生忍」就是「眾生忍」，我們初發菩提心，修行六度萬行
的法門，這「六度」裏面的第三度，就是「忍辱」，他是對於辱境現前，你要修忍耐，「忍」就
是忍耐，「辱」是侮辱。意思是辱境現前，就是有侮辱我的眾生現前了，那時你就要忍，這叫做
「生忍」，也叫做「眾生忍」。「眾生忍」——就是這個眾生罵我，我能忍，他打我，我能忍；
嫉妒我，障礙我，我能忍；乃至於他像歌利王割截我的身體，傷害我的生命，我也能忍！這樣子
，你修「眾生忍」的功夫，就修到了極點。他傷害我的生命，我不動念頭，這個「眾生忍」的功
夫就成就了。「禪門日誦」有摘錄彌勒菩薩的忍辱偈：「老拙穿衲襖，淡飯腹中飽，補破好遮寒
，萬事隨緣了，有人罵老拙，老拙只說好，有人打老拙，老拙自睡倒，涕唾在面上，隨他自乾了
，他也省力氣，我也無煩惱，這樣波羅蜜，便是妙中寶，若這知消息，何愁道不了。」這句詩偈
所表現的，就是修「眾生忍」最好的模範，最好的寫照。從這首詩偈你就可以看出彌勒菩薩，肚
裏容量有多大，你就會體會出，何以彌勒菩薩會為世間人，那麼的尊敬與喜愛的原因。世間有一
些不講理的人，我沒有惹他，他卻來找我的麻煩呢！因為他只是一個凡夫，凡夫他只是活在煩惱
裏面，他不是聖人，所以凡夫要來找我的麻煩，他要跟我結上冤家；我不跟他結，他罵我，我就
說好，他打我，就任由他打，為什麼要忍耐呢？因為我是在修「聖人」之「行」，「解脫」之道
——佛道。金剛經第十六分上，就講到，如果有人「輕賤」你、打你、罵你、侮辱你，他就是來
給你「消業障」的；你能忍辱，他就把你的業障給消掉了。這有什麼不好呢？而且將來你還能「
當得阿耨多羅三藐三菩提。」那他不就是你的善知識嗎？所以你反而要感謝他，成就你修「忍辱
波羅蜜」才對呢！在彌勒菩薩的忍辱偈中：「老拙穿衲襖，淡飯腹中飽，補破好遮寒，萬事隨緣
了。」他對衣食都很淡薄，看得很開，放得很下，凡事都很隨緣，不生計較。「有人罵老拙，老
拙只說好，有人打老拙，老拙自睡倒。」「老拙」是彌勒菩薩自稱，我是個坐動無能的老人。有
人罵老拙，老拙只說好。為什麼「說好」？因為這還好，他還沒有動手打老拙，是故「說好」。
有人打老拙，我就自己睡倒，讓你打。「涕唾在面上，隨他自乾了。」口水吐到我的臉上，隨他
<pb n="183"/>
自乾了。為什麼呢？唉呀！他發了大心，吐口水在我的臉上，費了那麼大的力氣，我要是把他擦
掉，那不是對不起他嗎？唉！你儘管吐吧！我讓他自己乾掉好了。能忍辱忍到這種地步，「忍辱
度」就成就了，能這樣的忍，這個時候，心中還有什麼「我執」「法執」存在呢？「他也省力氣
，我也無煩惱。」他罵我一句，我還他一句；他就會罵第二句，我再還他一句；他還會罵第三句
，這樣就會罵個沒完。他打我，我還手，他還是會還手再打，這樣子打下去，就很費力氣了。他
罵我，我就說好，他打我，我睡倒讓他打，這樣他就不打也不罵了。這一來，他不是省了力氣，
我也免了煩惱嗎？能夠這樣的忍辱，才不會被現前的一切「逆境」所轉，不被現前的「逆境」所
轉，就不會生煩惱。「這樣波羅蜜，便是妙中寶。」你有這樣忍辱的智慧，你便能得到受用無窮
的利益，這便是「不可說」的「微妙法寶」。「若知道消息，何愁道不了。」假若你能參透這裏
面的奧妙，何愁你的道業不能成就呢？這是解釋彌勒菩薩修「眾生忍」的偈子。我們是個凡夫，
要學忍辱，就要從「眾生忍」學起。修道的人，為什麼也會被人侮辱呢？我沒有侮辱他，為什麼
他要來侮辱我呢？你要曉得，我們在流轉生死中，前生前世可能就跟他結了冤。佛法是講因果的
，所謂：有因必有果，有果必有因。他來侮辱我，這是「果」，一定也有「因」，我今生雖然沒
有侮辱他，前生可能有侮辱過他，這就是「因」——這是「前因」。那麼前生我侮辱過他，今生
他侮辱我，我前生罵他，打他，今生他駕我，打我，這就等於還他的債，你心裏能夠這樣的生起
「智慧觀照」，心中不就清涼自在了嗎？這不是很好嗎？從今以後，你已經不欠他的債了，這樣
你就可以好好修行了，這不是很好嗎？按金剛經十六分上解釋呢？這個來侮辱我的人，他是來幫
我消「罪業」的，我前生造了「罪業」，應該墮落「三惡道」的，我現在努力用功修行，我沒有
惹他，他來侮辱我，他侮辱我就是給我消「罪業」的。「罪業」消了，我就不會墮「三惡道」了
，而且反過來助我將來「當得阿耨多羅三藐三菩提」，所以我不但不報復他，而且還要感謝他，
他是我的「逆境善知識」，是來幫助我修「忍辱波羅蜜」的，你能用這種的智慧去修「忍辱度」
，這樣，任何的辱境現前，也就不成為障礙了，那你的道業也就跨前一步了。這叫做「眾生忍」
。第二種叫「法忍」，就是對寒、熱、飢、渴等無情之法，都能忍，叫「法忍」。天氣太熱，熱
得你不能用功；天氣太冷，冷得你不能用功；渴了找不到水喝；餓了沒飯吃。這些也是「逆境」
現前，「逆境」現前我能忍，天最熱的時候，我要對治他，我不能被這個「熱」的「法」所轉；
到了冬天最冷的時候，再冷我也要對治他，我不能被這個「冷」的「法」所轉；甚至生活非常的
艱苦，水源非常的缺乏；吃飯不飽，我也要忍下來，安心修道，這就是「法忍」。對這不順心的
「法」現前，我也不讓他成為我修道的障礙，我要忍下去，我還是照樣的修行下去，這就是「法
忍」。第三個叫做「無生法忍」，這是深的功夫。一切法本來不生，本來不滅；有生有滅，是我
們妄想把他分別出來的。你心中不起分別，那有個眾生來侮辱我呢？是因為你有分別妄想心，才
<pb n="184"/>
對眾生相，生出是非取捨，因為有個妄想心在，才分別這個待我好，那個待我不好。那個待我不
好的就是侮辱我，但是你能反過來，把他當做是幫助你修「忍辱波羅蜜」，這樣他卻變成增長你
忍辱功夫的助緣了。所以說「境緣無好醜，好醜生於心。」一切都是你自己分別出來的。一切法
從因緣生，緣生相生，緣滅相滅，生滅不停，那有個真實的「眾生相」可得呢？這就是觀「眾生
」他本來「不生」，這就叫做「無生」，這一切法他是從因緣生的，無有自性、自體，也是當體
即空的，那有個「熱」的「法」那有個「冷」的「法」可得呢？這就叫做「無生」的「智慧觀照
」也叫做「無生法忍」。一切境緣，轉眼就過去了，你不起妄想分別，就能夠在「冷」「熱」之
中而得到自在了。「無生法忍」的「忍」字，怎樣講呢？這「忍」字有二個解釋，一叫「忍可」
，一叫「安忍」；「忍可」就是真正認識也就是開了智慧，這叫「忍可」；「安忍」就是不動了
，「不動」，就是得了「定力」，得了「三昧」。我們現在講「無生法忍」，只是「依文解義」
在那兒講，我們真正「忍可」了沒有呢？心裡頭沒有真正的明白過來，智慧不現前，沒有大徹大
悟過，這就表示你還沒有「忍可」。所以我們講的時候，頭頭是道，說「一切法本來不生，本來
不滅。」到了「逆境」現前了，就受不了。為什麼會受不了呢？因為你沒有真正的大徹大悟過，
沒有真正的「忍可」了「無生法」。如果你真正的「忍可」了「無生法」，又能「安忍」，就不
會被境界所轉，對「有生有滅之法」，就不會起心動念，這樣你就得了「定力」，得了「三昧」
了。現在把這「忍」字的二種意義合起來，他就是「定慧一如」的功夫。「忍可」就是你有了「
智慧」，「安忍」就是你有了「定力」；「定」與「慧」合為一的功夫，就叫做「定慧一如」。
按菩薩道修行的階段來看，這個「無生法忍」有淺有深，最淺的是初住位菩薩，登了住位以後，
他就安住不動了。佛門把眾生分三大類，一種叫「邪定聚」，一種叫「不定聚」，一種叫「正定
聚」。「邪定聚」他定於邪，像邪魔外道一樣，你跟他講說佛法，他不聽，他開口就毀謗，那些
都是「邪定聚」的眾生。「不定聚」的眾生怎樣呢？他遇到外道，就去學外道，遇到佛法，就來
學佛法，學了佛法，是進進退退，這樣子叫做「不定聚」的眾生。修學佛法的十信位菩薩，也是
進進退退，修十信圓滿後，入了初住，他就能安住不動了。什麼是「正定聚」的眾生呢？就是指
證到十住位的菩薩，他是安住不動了，單進不退，這就是「正定聚」的眾生。那麼他再進一步去
修行，破一分無明，親證一分法身，能親證法身，就是已到了初地以上菩薩，初地叫做「歡喜地
」。他怎麼大生歡喜呢？因為他親見一部份的法身。法身是什麼樣子呢？我們沒有親見到，所以
不曉得。我們現在只是「依文解義」來了解而已。初地菩薩他親見法身，可是沒有完全，他只是
見到一部份。如是分分破無明，分分見法身，到了八地菩薩，他要授成佛之記了。這時，他對「
無生法忍」的功夫已經到了接近究竟圓滿的時候了。「無生法忍」深淺有三種，第一種是入十住
位的菩薩所證的「無生法忍」。第二就是初地以上所證，第三是八地以上所證的「無生法忍」。
<pb n="185"/>
按彌勒菩薩的忍辱偈子上來看，這是初地以上菩薩所證得「無生法忍」的境界。

　　現在金剛經上，講這個菩薩「得成於忍」，他怎麼樣「得成於忍」呢？他對於一切法的執著
，空得乾乾淨淨，因為他「知一切法無我」，所以他才能把「人我執」空掉，把「法我執」空掉
。他才真正認識了「忍可」了——這個「無生法」。要是他不把「人我執」「法我執」空掉，就
不能證得了「無生法忍」。現在他親自「忍可」於心，安住不動，就親證到「無生法忍」了。這
段經文的名相與消文都解釋清楚了。現在再跟前科比較分析一下，前面那個以七寶布施的，也是
菩薩，不過這個菩薩還是在凡夫位的人，因為這個菩薩行布施，還是著相，他雖然了解，「一切
法空」，但是，他還沒有親證到，在「依文解義」上他也會講，他也知道「一切法，不生不滅。
」但是他行起布施來，作起功德來，修行六度還是照舊著相。權教菩薩，他是依「事相」修「六
度」，這叫「事修」，因為他沒有證到「無生法忍」，他還是在「有生有滅」的「境界」之中行
菩薩道。行布施時，他自然而然就會依著他無始劫來的習氣，著起相來，一著相，這個功德就變
成「有漏」的「福德」。佛果是「無漏」之「果」，你證到「無生法忍」這個「無漏法」，你才
能成佛，如果你證得了「無生法忍」，那你成佛就有份了。彌勒菩薩偈頌上解<rep>釋：</rep>登地以上的菩
薩，乃至到等覺，他雖然還沒有成佛，但是成佛是有份了。因為他所證的這個「無生法忍」的「
無漏」功德，是「不可思議」的，這個無漏功德就是成佛的根本。這樣較量起來，這個菩薩所得
功德，自然就勝過前面那個沒有證到「無生法忍」的菩薩。這是什麼原因呢？下面就是解釋這個
道理。

　　<h6>戊二、明其所以</h6>

　　<bf>何以故？須菩提！以諸菩薩不受福德故。須菩提白佛言：世尊！云何菩薩，不受福德？須
菩提！菩薩所作福德，不應貪著，是故說：不受福德。</bf>

　　「何以故？」是什麼原因呢？這個證得「無生法忍」的菩薩所得的功德，會勝過前面那個，
以充滿無數七寶布施的菩薩呢？這個「諸菩薩」就是證得「無生法忍」的菩薩。不只是一個人叫
做「諸菩薩」，初地以上都算，總而言之，凡是證得「無生法忍」的菩薩，他都不受福德。「須
菩提白佛言：世尊！云何菩薩，不受福德？」這個菩薩他所作的福德，為什麼他不接受，他不受
福德，那不是落到「斷滅空」了嗎？為了這個問題就起了個疑。在第二十七分，還明明白白的講
：「發菩提心的人，於法不說斷滅相。」現在說到證得「無生法忍」的菩薩，他不接受福德，那
<pb n="186"/>
不是落到「斷滅空」那一方面去嗎？心中起了這個疑問。須菩提對這個問題，並不是他不了解，
他是替我們請問的，教我們徹底的了解，為什麼這位菩薩不受福德的原因和道理。「須菩提！菩
薩所作福德，不應貪著，是故說：不受福德。」這個金剛經難懂，難就難在這裏，有些句子翻得
很淺明，在前面我就告訴諸位，講到那個不起「我等四相」修「一切善法」的道理，你懂了就很
好修學了。這個地方翻譯得很顯明，但是他所含的義理，卻是非常的深奧。這個菩薩為什麼不受
福德呢？這並不是說，這個菩薩不作福德，他是作福德的，他廣修福德，但是他「不起貪著之心
」，這才叫做「不受福德」。這段經文，並沒有說這個菩薩，他沒有去廣修福德，你要成佛，一
定要「福慧」兩具足，福德還是要修圓滿的。這金剛經，講的都是高深的道理，所以你一學「偏
差」了，就會落到「偏空」那一邊。金剛經講：「菩薩不受福德」，你就錯認為：作福德沒有用
，反正菩薩是不受福德的，既然「不受福德」又何必去「作福德」呢？你以為這樣解釋金剛經，
就表示你懂得了金剛經的道理，其實，你已經落到「偏空」了，自己還不知道；你要曉得，這個
菩薩，他天天都在「作福德」，他只是不起「貪著之心」。因為是這樣子，才叫做「不受福德」
。他作福德，只是他不生這個「能受的心」，這樣他的真心才能安住；並不是說，他不作福德，
是說作了福德，他不動貪著的心。這個菩薩他雖然不貪著福德，但是福德照樣是存在的，明白了
這個高深的道理後，你就要好好的向這位「不貪著」福德的菩薩學習。這個菩薩，他是用什麼樣
的心，去修福德呢？他是以「無我相、無人相、無眾生相、無壽者相。」來修一切善法。因此他
修「一切福德」。

　　能遠離「我等四相」所以不起「貪著之心」。你了解這道理之後，你對世間的人，你要應機
說法，因為一般的人你要他成佛，他根本不懂，成佛是怎麼一回事，就是懂得了有個佛後，他還
是不敢相信他也可以成佛。但是他卻整天貪名貪利，貪圖享受，他不知道這個享受就是你福德的
果報，你不去植福修德，你怎麼會有福報用呢？這個道理他不懂；他貪求不到，就去損人利己，
將自己的貪圖享受，建立在別人的痛苦上面，愚癡的造惡業下去。他看見別人擁有福報，自己卻
貧窮潦倒，就動起歪念頭，想要去侵估他人的福報；他只看「果」，不去看「因」，他不知道，
別人的福報是因為他過去有「修福」的「因」，才會有今天的「果」——福報。因此，你想要有
福報，就要努力去培「福德」的「因」，你才能有「福」的「果」可享用。不然你不擇手段，用
不正當的方法，所得來的錢財，在你良心上，還是不能安心享用的；而且又種下了，墮落三惡道
（地獄、餓鬼、畜生）的因，生生世世做牛做馬來還債，這多划不來呀！又有些人，為了一時的
「愚癡顛倒」，去偷、去搶、去賭，不久被捉到了，關進了監牢裏受苦，由於一個「惡念」，就
這樣毀了自己的一生，自己一點也沒有享到福，這又何苦呢！有些人，只「貪求享福」，不曉得
<pb n="187"/>
「福」從那裡來？你不去培植真正的「因」，就想要擁有「享福」的「果」，這都是眾生的「愚
癡顛倒」。你不播下種子，硬想收成果實，那來的果實給你收呢？人家的田地，怎麼會生出西瓜
呢？這是他下了西瓜種子呀！所謂：「種瓜得瓜，種豆得豆。」有了培植的辛苦，才會有收獲呀
！你愚癡顛倒，去搶、去偷人家的東西；去詐騙人家的錢財，不但害了人家，結果也把自己關到
了監牢，這不是害人害己嗎？這就是「做惡因」所得到的「惡報」。為什麼他會這麼愚癡顛倒呢
？因為他不懂得佛教之「三世因果」報應的道理，才會這麼「愚癡顛倒」的「貪求」，最後造成
了他事後不可彌補的悔恨。所以我們一定要懂得「因果報應是絲毫不爽」的道理。你能深信「因
果」，對「善」「惡」就會有明確的正念，這樣才能正確去分辨「是非曲直」，才不會「善」「
惡」分不清，而迷失了方向，誤入歧途。所以你想得到真正的「自在」與「解脫」，就必須時時
保持「深信因果」的「正念」。

　　為什麼這個地方，金剛經上的，這個菩薩「不起貪著」之心呢？因為這個菩薩知道，「因果
報應」的道理。有些人，你跟他講這個「因果報應」的佛法，他不聽，說你迷信，那麼這個「種
瓜得瓜，種豆得豆。」的道理，那裏會有一點迷信呢？你教化眾生，叫他們一定要先從「有相」
這方面做起，要他們先建立一個「因果報應」的正念，腳踏實地的「斷惡修善」，慢慢再引到佛
門裡來。他不進佛門，你要用方便善巧的方法，把他引到佛門裡來，先引導他燒香拜佛，告訴他
，你這樣做，你能得到大福報，先由這個「著相」的修行，再慢慢的引導他，對佛教的經典發生
興趣，讓他有機會聽聞佛法，他得到了佛法的「般若智慧」後，他就不會再處處著相了。這時你
就可以更進一步教他要依這個「金剛般若智慧」做為引導，天天「作福德」，天天「不動貪圖之
心」，這樣子，就合到金剛經「般若妙慧」的高深道理，而種下了「無漏福德」，而為「成佛」
之「因」了。所以我們要學修菩薩道，現在既然已經聽到、聞到金剛經了，就不要像世間「愚癡
顛倒」的凡夫那樣，只「貪求名利」而不講因果。因此，我們從現在起，就要「斷惡修善」，種
「無漏解脫」之「因」。過去我們都是「著相」修「福德」，這是錯誤的，因為這樣所得的福德
很少。我們要學第四分，菩薩的「無住行施」；這種「無住行施」，才能證到「無漏佛果」。你
要修行「無住行施」就不應該動這個「貪求福德」的「心」，天天修「無漏福德」，天天不去「
著相」，財施、法施、無畏施，都如是行，甚至修「一切善法」都如是「不著相」。我天天講經
說法，我不貪圖什麼功德，也不貪圖個什麼福報，這樣子就與「金剛般若妙慧」相應了。你懂了
這個道理後，就會明白，這個菩薩，他是怎麼樣證得「無生法忍」了。他天天「作福德」，他天
天沒有「生心動念」起貪著，這樣子他就與「無生法忍」相應了，這樣子他才證得「無生法忍」
的。你生心動念起貪著，就得有生，有生就有滅，你的心，生滅不停，又怎能證得「無生法忍」
<pb n="188"/>
呢？因果不相應嘛！與「無生法忍」不相應，就是「背覺合塵」；你與「覺性」相背，就與「塵
勞」相合。色聲香味觸法都是「六塵」境界，你貪著「六塵」就是與「塵勞相合」；你一生心動
念，就起了「法塵」。但是你天天作福德，天天不動念，不起這個貪著之心，這樣子叫做「背塵
合覺」，不住於「六塵」，這樣子修，你就與「塵勞相背」，就與「覺性相合」了。這個「覺性
」是「無生無滅」的，自然你就證得「無生法忍」了。這是講到證果，先證這個「無生法忍」之
果，就在這個第二十八分上，大家要好好的去學。



　　<sarticle>威儀寂靜分第二十九</sarticle>

　　<h5>丁二、詳示（分二）</h5>
　　<h6>戊一、正報無住</h6>

　　<bf>須菩提！若有人言：如來若來、若去；若坐、若臥。是人不解我所說義。何以故？如來者
，無所從來，亦無所去，故名如來。</bf>

　　前面二十八分是略明「無住」的道理，二十九分就詳細的開示「無住」這個道理。現在講戊
一、正報無住，「正報」是「佛果」；這一科是說證得了佛果，他「不住佛果」之「相」的道理
。「須菩提！若有人言：如來若來、若去；若坐、若臥」「若有人言」這個人就是指凡夫之人，
也是佛的弟子，但是他還沒有空掉「人我」之相，就在那裏說：「如來若來、若去；若坐、若臥
。」都是「有來、有去」之「相」。釋迦佛到了舍衛城來了，又從舍衛城離去；回到祇樹給孤獨
園，吃完飯後，又盤腳打坐。佛是隨順著世間相，到了中夜分他也是臥下來睡覺（佛是臥右脅調
息的）。但是釋迦佛的行、住、坐、臥，都保持著莊嚴的威儀。這個人，他是親眼看見我如來「
有來、有去；有坐、有臥。」就以為佛是有這個相的，要是他這麼認為，「是人不解我所說義。
」說這話的人，對我所說的義理，通通沒有解悟，他對我所講的大乘法，這個「無所住著於相」
的「般若妙慧」，他完全沒有解悟。「何以故？如來者，無所從來，亦無所去，故名如來。」眾
生看見如來「有來、有去」，實際上如來，在他的本位上，並沒有動，如來他「來而不來，去而
不去」，這個道理就像「雲駛月運」，「舟行岸移」的道理一樣。天上一片薄薄的雲彩，把月亮
遮住了，但是在薄薄的雲彩中，還是可以看見月亮；這片雲彩飛快的行駛，走得很快，好像比月
<pb n="189"/>
亮走得更快。在雲彩飛駛的對比下，月亮好像也跟著走快了起來。月亮本來是由東邊出來，走向
西邊；今天由於雲駛的關係，月亮看上去好像是走向東邊去了。這就是一種的錯覺，看走了眼，
其實是月亮下面那一層薄薄的雲向西飛的原故。你起了個錯覺，就認為是月亮往東走，其實月亮
根本沒有往東走，這是「雲駛月運」的關係。「舟行岸移」又怎樣呢？我們上了船，船開行了，
我們在船上看岸兩邊，好像兩岸的景色，都在往後退，其實兩岸並沒有動；這是你所坐的船在走
動，你感覺兩岸的景色都在往後退，實際上，是舟移，不是岸動，這完全是你起的錯覺。而我們
看見如來「有來、有去」，就像「雲駛月運」「舟行岸移」所起的錯覺，是一樣的。如來他「無
所從來，亦無所去。」，因為如來的法身，根本沒有來去之相，這個法身是遍一切處，是個「理
體」；（法身不是應化身，也不是報身；應身、報身都有個身體，這個法身，沒有個身體。）法
身的這個理體遍一切處，沒有彼此兩個處所。「有來、有去」是因為有二個地方，有兩個所在，
才由此出來，向彼而去。如來的法身遍一切處，沒有分開二個地方，如來他打從那裏來呢？打從
法身來；打從那裏去呢？歸到法身中去，法身永遠是一體的，所以你說法身「有來、去」之「相
」，是說不上，是說不通的，因為法身是遍一切處，不能說來，不能說去，他沒有彼此二個所在
。所以「有來、有去」是要依著有二個處所的對待下，才能成立的。眾生因為生起了分別心，才
有二個所在的對待差別，若是證到法身的人，他沒有分別心，什麼地方都是他的清淨法身，大地
全露法王身，遍一切法都成了「一真法界」的境界。所以法身來，打從那裏來？是從法身來；去
由那裏去？就歸到法身上去。法身是一體的，沒有分開二個地方，那又怎會有「來去」之「相」
呢？「故名如來。」這才叫「如來。」如來他「如如不動」而來，「如如不動」而去，「故名如
來」。證到法身的人，他已離了分別心，他的法身「如如不動」，不取去來之相，所以才說：「
如來者，無所從來，亦無所去，故名如來。」

　　第一分發起序：「爾時，世尊食時，著衣持缽，入舍衛大城乞食。於其城中次第乞已。」又
回來祇樹給孤獨園，吃了飯，洗洗腳，敷座而坐。如來他是「如如不動」而出，「如如不動」而
來，因為如來「如如不動」，不取於相，所以心已無所住了，因此如來，「來無所從來，去無所
從去」如來法身，如如不動，不隨來去而住著來去之相，所以才叫做「如來」。須菩提就在這個
地方有所領悟。所以在請佛開示時，就不自禁的讚歎一句：「希有！世尊。」這第二十九分的經
文，就是解釋發起序的道理。前面第十七分講過：「如來者，即諸法如義。」這個「如來者」，
就是親證一切法「如如不動」的「理體」；他就成了佛，「真如理體」是「如如不動」，周遍法
界，如來於「真如理體」上，是「如如不動」的，那裏會有來、去、坐、臥之相可得呢？這一科
「正報無住」，就是說釋迦如來成佛了，他證得了法身，還是沒有執著，他沒有「生心動念」，
<pb n="190"/>
他已經是「一切不住」了。下面再講，如來「依報無住」的道理。



　　<sarticle>一合相分第三十</sarticle>

　　<h6>戊二、依報無住（分二）</h6>
　　<h6>己一、微塵無住</h6>

　　<bf>須菩提！若善男子、善女人，以三千大千世界碎為微塵；於意云何？是微塵眾，寧為多不
？須菩提言：甚多。世尊！何以故？若是微塵眾實有者，佛即不說是微塵眾。所以者何？佛說微
塵眾，即非微塵眾，是名微塵眾。</bf>

　　現在解釋經文：「須菩提！若善男子、善女人，以三千大千世界碎為微塵；於意云何？是微
塵眾，寧為多不？」——須菩提！若善男子善女人，他把一個三千大千世界都碎開成了微塵，你
以為這些微塵的數量多不多呢？「須菩提言：甚多，世尊！」世尊呀！若是按世間法上來說，這
個數量是太多了。這段經文的「善男子、善女人」是指修「析空觀」的「善男子、善女人。」世
界屬於色法，他修「析空觀」，要析色歸空，他用功修這個觀想，把世界一直分到最小的微塵，
微小得跟空氣的份量差不多。小得就像陽光從我們的窗戶隙縫裏射進的一條光線，在光線之下，
你看見虛空之中，有很多的小粒子，那就是微塵，他飄在空氣中，因為他的份量很輕。把三千大
千世界碎成像這樣的微塵，那數量實在太多了，所以須菩提言：「甚多。世尊！何以故？若是微
塵眾實有者，佛即不說是微塵眾。」世尊！您問我這些微塵多不多呢？我答說：「甚多。」，這
是按「世俗諦」之相答覆的，因為世尊！您問我這個問題，是依著世間法問我，我也依著世間法
答。其實這些眾多的微塵，雖積聚在一起而成「微塵眾」，但是他根本就「沒有實體」。為什麼
？因為「微塵眾」是眾緣和合所形成的一個幻相而已。二粒微塵合起來也算是「微塵眾」，乃至
無數的微塵合起來，也算是「微塵眾」。由此可知，「微塵眾」的一多並沒有數目的「實體」存
在，「微塵眾」的數目，沒有「一多」的實在之相。「微塵眾」他緣生相生，緣滅相滅，他根本
沒有實在的「自體」。我現在回答說「甚多」，是按「世俗諦」的假相上答的，須菩提自己再解
<rep>釋：</rep>「若是微塵眾實有者，佛即不說是微塵眾。」要是「微塵眾」他「實有其體」，如來也就不
會問我多與不多的這個問題。「微塵眾」，他是隨因緣的和合離散，而成一多的和合之相，本無
<pb n="191"/>
實有的「一多自體」；若是「微塵眾」實有「自體」，如來一定不會問我，多與不多的事。下面
須菩提自己再轉入更微細的解<rep>釋：</rep>「所以者何？佛說微塵眾，即非微塵眾，是名微塵眾。」因為
佛所說的「微塵眾」，是按「世俗諦」說的，他有個「微塵眾」的和合「假相」，按真諦講「即
非微塵眾。」「微塵眾」他是因緣和合，才成為「微塵眾」因緣和合，無有自體、自性，緣聚則
相生，緣離則相滅；按中道第一義諦講為「是名微塵眾。」只是一個假名「微塵眾」之相而已，
實際上只是「如幻如化」的「因緣生滅」相而已，無有「實體」可得，因此「不應執實」，「不
應住著」。下面須菩提再推廣的解釋下去。

　　<h6>己二、世界無住</h6>

　　<bf>世尊！如來所說三千大千世界，即非世界，是名世界。何以故？若世界實有者，即是一合
相；如來說一合相，即非一合相，是名一合相。須菩提！一合相者，即是不可說，但凡夫之人，
貪著其事。</bf>

　　須菩提尊者是「深解義趣」的人，如來所說的道理，他都能解悟到，所以不等佛說「世界相
空」，須菩提自己就解釋了：「如來所說的三千大千世界，即非世界，是名世界。」因為這個世
界，也是「諸法」之一種，諸法因緣和合，空無自性，所以世界也是假相而已，「即非世界。」
世界由各種因緣條件的聚合而成為世界的假相，既然是假相，就沒有自體、自性，因此世界本身
，當體即空；只是因緣條件集合的假相而已，由微塵積聚和合成為世界，由一個一個世界，連鎖
形成三千大千世界；因此「三千大千世界」之「名」，就依著這個「三千大千世界」的「假相」
而立，「是名世界。」他本身沒有真實之體，是個假名世界。雖是假名的世界，但是並不礙於因
緣和合之假相的形成。因為世界不是實有自體，所以才能把他碎為微塵。微塵也沒有「一多之相
」的「自體」，要是微塵「實有自體」，又怎麼能把他合起來，成為一個世界呢？世界是「一」
的「相」，微塵是「多」的「相」，這個經文是按新眼疏分科，叫做「依報無住」，是依照程序
，順著前面的經文講到這裏。如來的應化身「有來有去」，在法身「理體」上並沒有「來」沒有
「去」。如來他有三個身，法身、報身、化身；雖分出三個身，但是呢？他是「非一非異」的。
如來的身並不是一個身，一個身怎麼能分出三個身呢？雖分出三個身，身雖有異，並不差別，化
身不離報身，報身不離法身，因此說如來這三個身，「非一非異」。這個世界與微塵也是「非一
非多」，世界不是「一」的相，要是「一」的相，怎麼能碎成微塵「多」的相呢？微塵不是「多
」的相，要是「多」的相，怎麼能合成「一」的世界呢？這就證明了「微塵」「世界」都無自體
<pb n="192"/>
自相，才能成為因緣和合相。如果在因緣和合相上講，世界、微塵，都是假名的安立，找不到他
們的自體自相，只能說他是「非一非多」的因緣和合相。下面再轉入更微細的解<rep>釋：</rep>「何以故？
若世界實有者，即是一合相。」——世界不是實有的，假如是「實有」，世界就成了「一合相」
。「一合相」怎麼解釋呢？心印疏上消文解釋「一合相」「一」者，「不二不異」，叫做「一
」；「不二」叫「一」，差別之相，叫「異」。不離不散叫做「合」。怎麼樣才叫做「合」的相
呢？「合」者，就是你把他分離，把他散開，他也不離也不散開，這叫做「合」。所謂：「一合
相」就是「不二不異，不離不散」的相，稱之為「一合相」。所以這個世界不是「一合相」因為
世界能分離散開成微塵，如經文所說：「若世界實有者，即是一合相。」這就證明這個世界不是
「一合相」。何以故？世界要是「一」，就不能分成「多」（碎為微塵），既然能分成「多」就
是「有離有散」，都不叫「合」。所以說：若世界實有，那就成了「一合相」了。既然能把他碎
成微塵，他就不是「一合相」。這句就是反過來證明世界不是實有的。「如來說一合相，即非一
合相，是名一合相」。眾生都執著世界有個一合相，但是如來說的一合相，當體即空，「即非一
合相」，「是名一合相」，這句若按二諦的道理講，假名為「一合相」，要按三諦講，他是中道
第一義諦的一合相。

　　須菩提說到了「一合相，即非一合相，是名一合相。」這句話時，世尊就接著說：「須菩提
！一合相者，即是不可說，但凡夫之人，貪著其事。」——「一合相」這個名相是不可以說的，
為什麼呢？他是假名之相。為什麼要說呢？因為凡夫眾生他「貪著其事」，不得不叫他「觀空」
。我們凡夫執著每一種法，都有一個實實在在的整體。講世界，講依報，講正報，講我們的身體
，也是認為是「一合相。」

　　我們眾生起「我執」，把這個身體執著為「有」的，眾生沒有智慧，他就把這身體當做「我
的身體」。他認為這個身體是實實在在「有我」的。他不曉得這「一合相，即非一合相」的道理
。這個身體原本是地水火風，四大假合的，那裏有個實實在在的身體是你的呢？再講到我們的「
心」，我們所執著的這個「我」，如果光有一個身體，就不會生起有個「我」這個執著；為何會
生起有個「我」呢？因為裏面還有個「心」，由這個「心」來執著有個「我」。因此就在「心」
上分別「六塵緣影」，現在要把這個分別的「心相」空掉，因為這個分別執著的「心」就是「妄
想心」，他沒有一個實實在在的自體。他只是「六塵緣影」的幻相，因為我們的妄想心「生心動
念」，攀緣「六塵」，才會在心裏面落下「六塵」的影子；究竟的分析起來，妄想心只是「六塵
緣影」的分別幻想而已，沒有實實在在的自體。我們學佛法，聞到了佛法後，就要用心思惟，「
<pb n="193"/>
思惟」，就是坐下來「觀想」，「觀照」我們的「心」是什麼東西？除了分別「色、聲、香、味
、觸、法」，就是沒有個「心」，想來想去都是在攀緣「六塵境界」。所以說，這個「心」，他
沒有個本體，沒有個自性。因此凡夫執著的「我」，內而「妄想心」，外而「身體」，都沒有一
個實實在在的「一合相」，沒有一個實實在在的整體。用「般若妙慧」一「觀照」，這樣，「心
」也「空」，「身」也「空」，這個「我」就「空」了。所以外面的「世界」也不能執著為「實
」，為什麼呢？因為「世界」能碎為「微塵」，而「世界」是眾「微塵」因緣和合而成的，因此
你不可以把他執為有實體之相。但凡夫執著得厲害，凡夫的心量小，外面的境界也就小，三千大
千世界，他還不知道有這樣大的範圍，他還不會「動念」去「執著」他，他所執著的是他個人的
「依報」。比方社會上的人，他有兩間房子，他就認為實實在在是我所有的，他「執著」這是他
的家產，他執著得厲害；別人來侵佔他的房子，他就要跟他拼命和打架；不但別人來侵佔，他要
反抗，就是他自己親兄弟分家分不公平，他也要拼命打架，為了家產，早就把親兄弟，同是一個
父母生的這種同胞手足之情給忘記了，這就是凡夫的愚癡、顛倒。他不曉得世間沒有實體可得，
他被「如幻如化」的世間「假相」矇騙了，自己都不覺醒，所以才生生世世被粘住在「六塵」境
上，輪迴六道，生死不休，不能跳出來。因為他不了解，世間是「如幻不實」的世間，只不過是
「假相」的幻有而已，他不懂這個道理，才會被迷惑，才會執著個人的「依報」，這就是眾生愚
癡顛倒。所以你要得到自在，成為一個解脫的智者，你一定要把「如幻不實」的「依報觀空」，
把這個顛倒執著的「妄想攀緣心觀空」，你才能得到無諍的智慧，你才能成為一個「無我相、無
人相、無眾生相、無壽者相。」的菩薩。「一合相」是「實相」之相，他是一個實際的「理相」
，「非空非有」，故「不可說」；但凡夫之人執著取相，故「貪著其事」，以為實有「一合相」
。因為眾生顛倒，我們要講給眾生聽，不得不說這個「一合相」，因為凡夫「貪著其事」，貪著
這個「一合相」的事，執著器界「實有」，執著世間「實有」，執著「身體」為「我」，執著「
妄想心」為「我」，執著這些都有一個實實在在之體，你執著這個「一合相」實有，則有所得，
有所得則落入執著。因此要以「離相」的智慧才能「降伏妄心」；妄想心一降伏，真心就自然安
住了。為了引導眾生，出離對「一合相」的執著，假藉了世界微塵之間的關係，才描述出「一合
相」的本來面目，讓眾生不去住著這個假相的依報，達成「離相降心，住心無住。」的目的。世
界碎成微塵，微塵合成世界，沒有個「一」，沒有個「合」，假設是「一」怎麼能分得開呢？「
無二無異」才叫「一」呀！假設是「合」，怎麼能分得開呢？「不離不散」才叫「合」呀！能把
世界碎成微塵，就不是「一」不是「合」，實有其體才是「一合相」呀！這樣一分析就了解，世
界微塵並非實有其體，既然沒有實體，你就不應生起執著實有其體的顛倒心；不生執著，你就能
「觀空」了，能「觀空」就能「不取相住著」了，你再進一步的學更入高深一層的佛法，學到實
<pb n="194"/>
教大乘上去，再把他合到中道第一義諦上去，怎麼合呢？心印疏上解釋說三界唯心，萬法唯識。
三千大千世界都是唯心所變，唯識所現；一切法都是唯心所變，唯識所現。你合到唯心、唯識上
，就能觀到中道第一義諦上去了。



　　<sarticle>知見不生分第三十一</sarticle>

　　<h4>丙三、結歸問意（分二）</h4>
　　<h5>丁一、結歸云何降心問（分二）</h5>
　　<h6>戊一、拂我顯無（分二）</h6>
　　<h6>己一、問答拂我</h6>

　　金剛經講到這裏，是總結論的時候了。須菩提所問的二個問題，一個是「云何應住其真心？
」一個是「云何降伏其妄心？」佛先答覆「降伏妄心」，後答覆「安住真心」；經文科判為四大
科，就是信、解、行、證，四個部份。這三十一分就是總結論，就是把須菩提所問的那二個題總
結起來，先結到「降心離相」的問題上。

　　<bf>須菩提！若人言：佛說我見、人見、眾生見、壽者見。須菩提！於意云何？是人解我所說
義不？不也，世尊！是人不解如來所說義。</bf>

　　佛說的「我相、人相、眾生相、壽者相」這個相是粗顯的，是「心外」的「執著」；「我見
、人見、眾生見、壽者見。」是「心內」的「執著」。現在要「降心離相」，不但「心外」的「
我等四相」你要把他離開，就連「內心」裡面細的「我等四見」也要把他離開，這就是總結。總
結到須菩提所問的：云何降伏其妄想心的這個問題上。肯定的告訴了你，不但要離「我等四相」
，「我等四見」也要離開，這樣，你的「妄心」就能夠「降伏住了」。「若人言」——假若有個
人這麼說：「佛說我見、人見、眾生見、壽者見。」就認為佛心裡面有「我等四見」；他認為要
是佛心裡面沒有「我等四見」，怎麼會說出「我等四見」這個道理呢？因此他就認為，佛的心裡
面一定有「我等四見」在，這就是他不曉得「說法者，無法可說」的道理。「須菩提！於意云何
？是人解我所說義不？不也，世尊！是人不解如來所說義。」佛問須菩提說：「這個人是否解悟
<pb n="195"/>
了我如來所說的道理嗎？」須菩提答說：「世尊呀！這個人根本就沒有了解到佛說法的義趣，更
何況是解悟呢？」下面須菩提自己解釋。

　　<h6>己二、徵起顯無</h6>

　　<bf>何以故？世尊說我見、人見、眾生見、壽者見，即非我見、人見、眾生見、壽者見，是名
我見、人見、眾生見、壽者見。</bf>

　　這還是三連句，世尊說：「我見、人見、眾生見、壽者見。」是依「世俗諦」而說，因為眾
生內心有「我等四見」的執著，但是世尊並沒有著這個「四見」的相。為什麼呢？這就是如來與
眾生不同的地方。眾生還沒說出口，心裏頭就先落了個印象，有了「我見、人見、眾生見、壽者
見」在，如來不然，他沒有生起「我見四相」；他是無心應現，隨機教化。世尊雖說出了「我等
四見」之相，「即非我見、人見、眾生見、壽者見。」但是在世尊心中沒有取著這個「我等四見
」之相，在「真諦」上，「一法不立」，那有個「我等四見」可得呢？「是名我見、人見、眾生
見、壽者見。」「我等四見」只是假有其名而已。

　　<h6>戊二、拂法結問</h6>

　　<bf>須菩提！發阿耨多羅三藐三菩提心者，於一切法，應如是知、如是見、如是信解，不生法
相。須菩提！所言法相者，如來說即非法相，是名法相。</bf>

　　這段經文是總結論，就是把前面經中，須菩提所問的這個「降心離相」的問題在這裏作一個
總結論，說你想要「降伏妄心」，就要把「心外」的「我等四相」空掉，連「心裏」「生心動念
」的「我等四見」細相都要空掉，這樣，「妄心就會降伏」。再總結到前面發菩提心的人，這段
：「發阿耨多羅三藐三菩提心者，於一切法，應如是知、如是見、如是信解，不生法相。」的經
文，說你們發菩提心的「善男子善女人」，應該依著前面「金剛經」所講的「般若妙理」，「應
如是知、如是見」，「知」是知道，「見」是了解。意思就是說應該了解、知道「降心離相」的
道理，然後再進一步「如是信解」，你就應當如是的生起「清淨信心」，如是「解悟」其「義趣
」。這個「信解」就配到「信」分「解」分上，金剛經他有信、解、行、證，次第深入的程序。
從信、解後，再進入「修」分，要怎麼起修呢？就是要依著你所「解悟」的道理來修證，「不生
<pb n="196"/>
法相」，「解悟」以後，你再來修，修即無修，無修而修，不去住著這個修行的「法相」。這裏
再把他歸納總結起來，「須菩提！所言法相者，如來說即非法相，是名法相。」世尊是隨說隨掃
，說了「不生法相」世尊也不住著。因為眾生不了解「法相」，佛才說「法相」。所以「法相」
也是個「假名」而已，才說「是名法相」。講到這裏，這三十一分講完了。在這分中，前段是答
覆：「云何降伏其妄心」的問題，總結須菩提所問的「降心離相」的問題。最後一段就是拂法結
問，把「法相」也棄掉，「不生住著」，才歸結到他所問的問題上；反過來講呢？你要是生了個
「法相」的住著，你的妄心，還是不能究竟降伏，不但「眾生法相」你要把他「空掉」，連「佛
的法相」也要「空掉」，這才是「一念不生」，這樣就把妄心降伏住了。



　　<sarticle>應化非真分第三十二</sarticle>

　　<h5>丁二、結歸云何住心問（分二）</h5>
　　<h6>戊一、較顯持說</h6>

　　現在講到「應化非真分第三十二」分，是「結歸云何住心」的問題，前面三十一分是總結須
菩提所問「怎樣降伏妄心」的問題，結論是告訴你，不要「生心動念」執著「我等四見」，不但
「我等四相」要把他「空掉」，「我等四見」，也要把他「空掉」，要遠離這些相的住著；最後
歸結到「不生法相」上，不但「凡夫」的法相不生，「聖人」的「法相」也「不生」，你這樣子
修，「妄心」就「降伏住了」。這三十二分是總結須菩提問「要怎樣安住真心？」的問題。

　　<bf>須菩提！若有人以滿無量阿僧祇世界七寶，持用布施。若有善男子、善女人，發菩提心者
，持於此經，乃至四句偈等，受持讀誦，為人演說，其福勝彼。</bf>

　　這段經文是較量、顯示「持經說經」的功德福報，勝過「以無量阿僧祇世界七寶布施」的福
德。實際上是講「住心無住」的道理。「須菩提！若有人以滿無量阿僧祇世界七寶，持用布施。
」「新眼疏」上說的這個人不是平常的人，這個人叫做「無住行施」的人，他是依著釋迦佛的開
示去做，他行布施不住相，叫做「無住行施」。「若有善男子、善女人，發菩提心者，持於此經
，乃至四句偈等，受持讀誦，為人演說，其福勝彼。」這是結歸前面須菩提二次所問的，就是這
<pb n="197"/>
個「善男子、善女人，發了菩提心，云何應住？」的問題。

　　「善男子、善女人，發了阿耨多羅三藐三菩提心者，持於此經，」「持」是憶持不忘，就是
說執持「金剛經」的「般若智慧」，念念在心，永遠不使他忘記；「乃至四句偈等。」甚至只受
持金剛經的一小段經文，經義，把他憶持不忘。「受持讀誦，為人演說。」你受持金剛經的義理
，讀誦其文，這是自利，又「為人演說」金剛經，這是利他。你把這部金剛經憶持不忘，不但你
自己得到利益，同時又「為人演說」，這又有利他的功德，「共福勝彼。」這樣你所得到的福德
就勝過了前面「以七寶」「無住行施」的那個人。「新眼疏」在第四分「妙行無住」的經文解釋
說：「無住行施」，他的福德就等於「十方虛空」不可計量。現在這個「發菩提心的人，受持讀
誦，為人演說金剛經」所得的福報，為什麼會超過前面的「無住行施」呢？因為前面「無住行施
」的人，他只是聽見別人在講金剛經說：「你行布施，不要住相」，他一聽這道理後，就相信，
就發心，他天天行布施，天天都不著相；但是他沒有「受持讀誦，為人演說金剛經。」我們學佛
法，要依信、解、行、證的次第去修行。第一你要有信心，第二你得了解，先「依文解義」，再
深一步去「解悟」。你要怎樣才能了解其義呢？你得受持讀誦這部金剛經。你要怎樣才能「解悟
」呢？你要依金剛經的義理，而去起觀想，這樣你心中才能「解悟」其理，你要「真正」的「解
悟」其理後，你才能「如法修行」。這個聽了「無住行施」道理的人，一聽就「生信起修」，他
沒有經過「解悟」的階段，就起修了。現在我們佛弟子就有這二種人，一種人是「解」而「不行
」，一種人是「行」而「不解」。「解」而不「行」，就等於「說食數寶」，你天天在那裏盡說
吃的東西，實際你沒有吃過一口，等於在那裏唸菜單子，唸了半天，你一口也沒有吃到；等於數
他寶，就像銀行的職員，天天在那裏數鈔票，所數的都是別人的錢，自己沒有份，這個「求解」
「不修行」的人，就是這個樣子，所以他得不到真實的利益。還有一種佛弟子，他是「行」而「
不解」，他認為佛法說來說去，最後還是叫人要修行嘛，所以我修行就好了；金剛經叫人「無住
行施」，我就「無住行施」。他只「行」而「不解」。我前面講過，眾生都有貪著心，慳吝心；
「貪」是「貪圖別人」的，「吝」是「吝惜自己」的。自己的慳吝不捨，卻要來貪圖別人的，這
都是凡夫的習性。學了佛法的人，他就懂得布施了，不但不貪別人的，自己的也不慳吝，這樣的
人很難得；再進一步，他行「不住相布施」，天天布施，不著相，能「不著相」，那就更加難得
。但是「金剛經」所說「般若妙理」他沒有去研究，金剛經所含的義理，他不懂，他忽略了「解
」的階段，既然金剛經的義理他不懂，他又怎麼會去體會到，原來一切的修行，最後還是要迴入
「般若智慧」中，才能修到「無漏」的福德呢？他「不住相」的「無住行施」，本來應該歸入「
無漏」的福德，但是這個「無漏」的道理，他根本不了解，他只知道「無住行施」能得到很大的
<pb n="198"/>
福德而已。因此他所得的福德還是落到「人天福報」上，這個損失可就太大了！太冤枉了！是故
「解門」非常的重要，「解門」事關「諸佛法身慧命」；「解」如「目」，「行」如「足」，沒
有佛法，沒有經典來做你的「智慧眼」，來引導你修行，可能你就會走偏了路。要怎樣才能「續
佛慧命」呢？這就要有人發心，來演說經典。假使沒有人演說，佛法的義理又那麼的高深，佛法
又怎麼能普及到每個眾生身上呢？所以要續佛慧命，就要弘揚佛說的經典；要演說經典，就先要
從「解門」著手研究。如果沒有人研究「解門」又會怎樣呢？後來的人就不知要到那裏去聽聞佛
說的這個「無漏」智慧的道理了。這樣佛法的法脈不就要中斷了嗎？所以前面說那個「無住行施
」的人，所得的福報雖然多，但是還是遠遠比不上這個「發菩提心，受持讀誦金剛經，為人演說
金剛經」，這個人所得到的功德。這裏就是要你「依解起行」，一方面自利，另一方面去利他「
為人講說金剛經」。但是你絕對不要「解」而「不行」，你受持讀誦金剛經，為人演說金剛經，
你決定能了解「無住行施」的道理。就要「以身作則」！一個勸眾生要「無住布施」的人，這個
「無住行施」的道理自然比別人懂得更深刻，所以這個「受持讀誦，為人解說金剛經」的這個人
，他自然能「無住行施」，他「無住行施，依解起行」，雙管齊下，這樣的福德，自然超過前面
「以七寶」「無住行施」者，所得的福德了。下面再說出他的所以然。

　　<h6>戊二、示說結問（分二）</h6>
　　<h6>己一、示說不取</h6>

　　<bf>云何為人演說？不取於相，如如不動。</bf>

　　這個講金剛經的人，他怎樣來為人演說呢？他安住在金剛經的「般若智慧」，所開示的這個
「應無所住，而生其心。」上，去「為人演說」金剛經。他了解金剛經的妙理，絕對不會取著於
相，不取「我相」、「法相」、「空相」，這三種相他都不取，一取就是執著。「不取於相」他
就能「如如不動」，為人「演說」金剛經了。「如如」這二個字，就是「不動」之義，就是他心
裏不動念頭，他天天講金剛經，沒有「生心動念」，他是「如如不動」的。再詳細解釋「如如」
二個字，上面的「如」字，是「如理之智」，下面的「如」字，是「真如」的「理體」；合起來
就是「如智如理」，就是「真如之智，真如之理」。他受持金剛經是「如是知，如是見」的依文
解義。是「如是信、如是解」的「解悟」其理。「解悟」了就啟發「如理」的「智慧」來契合「
真如」的「理體」。以「如如智」，契合「如如理」，這叫「如如」。「真如」的「理體」他是
「不動」的，所以「如如」叫做「不動」，起分別打妄想就有動了。我們「受持讀誦，為人演說
<pb n="199"/>
」金剛經，雖然我們沒有生起清淨信心，雖然沒有「解悟」其「義趣」，但是我們還是要照金剛
經的道理來學，修到了高深微妙的地方，一旦豁然貫通，我們就開悟了。要怎麼樣學呢？你就天
天「受持讀誦，為人演說金剛經」天天「不要生心動念，如如不動，不取於相」；不要著相，不
要著「我相」「法相」「空相」；也不要生起「我執」、「法執」、「空執」。你要發心，盡此
一生，「受持讀誦，為人演說，乃至盡未來際，受持讀誦，為人演說金剛經。」你一定要發長遠
心，你一生心動念，一著了相，這個長遠心，就不能相續。何以故？因為第一、你著了「人我相
」，人多就講得起勁，人少就提不起勁，不想講了。第二、你著了「法相」，你總認為你講得好
，聽了一句不順耳的批評就生了煩惱，結果就不講了。這樣就長遠不下去了。我們身為出家佛弟
子，「弘法是家務，利生為事業。」講金剛經是我們的本份，以佛法來利益眾生，使眾生因得聞
佛法，使他們種下「解脫」的「因」，種下「成佛」的「種子」，這樣我們才能「上報佛恩，下
濟眾生。」，這是每個修菩薩道行者本份上應盡、應做的事啊！在修方面，在學方面，一定要謙
虛，不自滿，才能受到真實的利益，我們看「等覺」菩薩他還在向佛學習，還在自己努力自修啊
！何況我們只在凡夫位呢！你講經，要講得好，一定要多多的用功，深入經藏，深入教海，多看
註解做為參考。不多看，不多研究，又怎會講得好，讓眾生受益呢？研究經典，你多看一遍，道
理就會更熟悉；你講起經來，才會「圓融無礙」；你講一次，看一次，講十次看十次，每一次都
會有新的體會，新的道理發現，你再把他會歸到經文上，這個高深的義理就能更「圓融無礙」的
表達出來了。我們誰也沒有成佛，誰也沒有把金剛經的道理解完。大家都各解了一部份而已。你
看來看去，看了很多註解，就認為你很了解，講說得很好，就生起了貢高我慢心，就不再深入研
究下去了，這就是你著了「法相」。你要曉得，我們只是個凡夫法師，你已經認為你講得很好了
。假若有個三賢位的菩薩，他講經一定勝過你多多了，那麼碰到一個登地的菩薩來講金剛經，那
又勝過了三賢位的菩薩，假若是等覺菩薩來講金剛經，又勝過了登地的菩薩，假若是佛親口來講
金剛經，那才能說是真正的究竟圓滿。所以唯佛與佛，才能「究竟」：「諸法實相」，我們凡夫
只能依照經典所說的，你知道多少就講多少，誰也不敢說，他所講的是「究竟圓滿」，唯佛與佛
才能究竟「諸法實相」，等覺菩薩尚要向佛學習，不敢自誇，何況我們尚在凡夫位呢！你能這樣
子想，就不敢「貢高我慢」了，這樣子，你就不會「取著法相」，而生執著，你才能如經文所說
的，而做到「為人演說，不取於相，如如不動。」你這樣子去講經，就不會被環境的好壞影響，
環境好我也講，環境壞，只要有人要聽我也講；這樣就不會被環境所轉，環境是「心外」的「境
界」，「內心」裏的「起心動念」，我都不被其所轉，又何況是「外面境界」呢！你能夠這樣「
無所住著」，演說金剛經，就能「不取於相，如如不動」了。

<pb n="200"/>
　　<h6>己二、不取之故</h6>

　　<bf>何以故？一切有為法，如夢、幻、泡、影；如露，亦如電，應作如是觀。</bf>

　　為什麼「宏法利生」要「不取於相」「如如不動」呢？下面說出所以然的道理。「一切有為
法，如夢、幻、泡、影；如露，亦如電，應作如是觀。」鳩摩羅什翻譯這段金剛經，用六種的比
喻，形容「一切有為法」，「如夢、幻、泡、影；如露，亦如電。」

　　我們講經說法都在「有為法」的境界之中，我們講經說法是「有為法」，不是講給佛聽，佛
是在「無為」的境界，而我們是講給眾生聽，讓眾生也能修行佛的「無為」境界。我們自己也是
個凡夫，我們也在「有為法」之中，應當也要知道「一切有為法」都不是「真實」的。我們學佛
法，佛說「一切法，都從因緣生，緣生相生，緣滅相滅，一切法皆無本體，無自性；一切法當體
即空，轉眼就成過去，了無蹤跡可尋。」，「依文解義」懂了，是不是能受用到心裏去呢？在「
觀想」中，是否能「當體即空」呢？是不是能以「夢、幻、泡、影」來觀「一切法」呢？我們夜
裏作夢，不是什麼法都生出來嗎？是非人我都在夢中出現，順心的境界也有，不順心的境界也有
；夢醒後，什麼都沒有，空無所得。你在做夢時，是否就能覺察到，這是在做夢，發現在夢境中
的一切是空幻顛倒，不真實的呢？你是不是有這種功夫呢？我們現在是白天睜著眼在作夢，因為
「迷惑」在「有為」的境界裏面，這裏面什麼法都有，人人我我，是是非非，順心的境界，不順
心的境界通通有，這不是與我們做夢時看到的境界一樣嗎？如果你開了悟，「悟」到「一切法空
」，就好比光明的鏡子，本無影像可得；又像夢醒時，夢境中的一切，什麼都得不到，無非是一
場虛幻而已。你天天能夠這樣子做「觀想」，就容易「看破」「境界」，就不容易被「順境」「
逆境」種種的「境界」所轉，這個「如幻如夢」的「幻」是印度的一種幻術，印度有一種變化幻
術的咒語，隨著咒語，能變化出種種虛幻的幻相，映現在你眼中，映現在你心裏，其實他只是虛
幻不實的幻術而已。你了解幻術是不實，那你就可以把他拿來應用，拿他來做「觀想」，「觀想
」：「一切有為法」「一切有為」的境界，就如同這個幻師變化出的幻術一樣，是「虛妄不實」
，是「如夢如幻」。這個「如泡如影」，是什麼意思呢？你在河邊上看，下雨的時候，雨水打在
河水上，就好像起了一個一個的水泡；一下子起，一下子滅，起滅無常。「一切有為法」就像水
泡一樣是「起滅無常」的。「如影」是鏡子裏面所現的影子，也是不實的，他只是幻影而已。你
明白了「夢、幻、泡、影」都是「虛妄不實」的道理，也就會明白「一切有為法，如夢、幻、泡
、影」的道理。「如露，亦如電」，一切法都是無常的。一早起來看，那草葉上，樹葉上，都有
<pb n="201"/>
水珠，那就是露水，但太陽一出來，就沒有了，他的存在只是短暫，一剎那而已。這個「如電」
就是天陰要下雨，打雷時閃的那個電光，電光一閃就沒有了。有沒有個電呢？有，但是只一剎那
就消失了。這段經文，用「夢、幻、泡、影、露、電。」這六個比喻，來描述「一切有為法，變
異無常，生滅迅速，無有停留。」一切有為法，本來就像這樣子，你說有，只是暫時有，轉眼就
消失了。我們人也是一樣，昨天還好好的聚會在一起，今天得個訊息，說他已經死了；人的生命
就像「四十二章經」所說的：「生命在呼吸間」這樣的短暫，他一口氣轉不過來，就完了。就像
閃電那樣，一閃就消失了，又像朝露那麼的短暫，太陽一出來他就消失了，應該這樣子「觀想」
，「應作如是觀」——「觀」是「觀想」。就是說你學「金剛經」，學「般若智慧」，應該用「
夢、幻、泡、影、露、電」這六種的比喻，去做「觀想」，「一切有為法」就如「夢、幻、泡、
影、露、電」那樣，是「虛妄不實」「變異無常」「生滅迅速」，你能這樣「觀想」，對「一切
有為法」就更能「看破放下」，在現實生活上，你就不會處處與人計較，這樣你就不會「取著他
」自生煩惱。所以聖人「用心如鏡」，過去的就讓他過去，把他捨得一乾二淨，所以聖人的心能
「解脫」能「自在」，這是因為聖人有「般若妙慧」的原故。世尊教我們「發菩提心的人，受持
讀誦，為人演說」金剛經，應作如是「觀想」。這樣我們才能得到真實的利益，眾生也能得到真
實的利益，最後我們也能安住在「應無所住，而生其心。」上，對「一切有為法」不會再起執著
了。正宗分竟。

　　<h2>甲三、流通分</h2>

　　<bf>佛說是經已，長老須菩提，及諸比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，一切世間天、人、阿修
羅，聞佛所說，皆大歡喜，信受奉行。</bf>

　　佛把金剛經說圓滿了。長老須菩提，與同時在法會聽經的，還有四眾弟子，比丘、比丘尼的
出家二眾，在家修行的男居士「優婆塞」，在家修行的女居士「優婆夷」。還有一切天人，阿修
羅，這些三善道的眾生，他們很有善根，跟佛有緣，都在那裏聽經，還有人非人等，天龍八部都
在那裏聽，聽完了佛說的「金剛般若波羅密經」，對於實教大乘的道理明白了，都皆大歡喜。明
白自己成佛也有份，也了解了「般若法門」能令眾生成佛，一心信受，一心奉行，普願一切眾生
同成佛道。

　　金剛經至此已經講完，這部經所講的道理與我們修淨土法門應該如何融會貫通呢？
<pb n="202"/>

　　念阿彌陀佛求生西方是屬於「有」門，西方有個極樂世界，極樂世界有個阿彌陀佛，都是有
，不講空，所以淨土宗九祖蕅益大師別號「西有」沙門，謂西方之依正二報的確都是有；我們每
天做晚課都是念佛迴向西方的，與金剛經的道理如何貫通呢？

　　從理論上講，金剛經所講的空是真空，真空不空即是妙有，阿彌陀經上所講的有是妙有，不
是凡夫執著的有，「妙」者不可思議，西方極樂世界依報正報都是不可思議的，所以念佛法門的
有是妙有，妙有不有即是真空，簡要言之，金剛經上講的真空，真空不空即是念佛法門的妙有，
念佛法門妙有不有即是金剛經上所講的真空，兩者在理論上並無牴觸而且是融會貫通的。

　　再從修行的事相上講，阿彌陀經云：「不可以少善根福德因緣得生彼國」，古人解釋何謂「
不可以少善根」？就是要多念阿彌陀佛的名號，念一句名號就種了善根，多念就多種善根，「不
可以少善根」就是要多善根，多善根就是要多念阿彌陀佛的名號。什麼是「福德」呢？福德就是
要行六度，以福德之因，以修六度法門福德之緣，「不可以少善根不可以少福德」，就是要多善
根之因多福德之緣，這樣叫「不可以少善根福德因緣得生彼國」，我們生西方極樂世界要正助雙
修，念阿彌陀佛的名號是正行，助行是修六度萬行的福德，而金剛經上叫我們要修六度萬行，要
無住行施，布施有三檀，三檀開六度，六度開萬行，修六度萬行就是廣修福德，你能廣修福德再
念佛迴向西方不就生到西方去了嗎？所以你要是相信淨土法門念佛求生西方極樂世界，還要依照
金剛經的開示廣修六度多培福德，但是福德怎麼修才多呢？不要住相，金剛經第四分上說，不住
於相布施其福德等十方虛空不可思量，下面經文再一段一段的較量，較量到最後的布施，注重在
法布施與無住行施，「若有人以滿無量阿僧祇世界七寶持用布施」，也不如無住去受持讀誦金剛
經為他人演說，結論就是開導我們要去弘揚金剛經還不要住相，因為我們是末法時代沒有福報的
眾生，行財布施畢竟是有限的，但行法布施則可以無窮無盡的布施，你們學了佛法盡去講盡去說
，永遠布施不完，這叫無盡的法布施，你們學講金剛經，講完了一座就將講經的功德迴向：「願
以此功德，莊嚴佛淨土，……。」由上可知在修行的事相上兩者也是融會貫通的。

　　「金剛般若波羅密經」說聽圓滿



<pb n="203"/>

</file>